<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Indicadores ambientais de sustentabilidade sistematizados pelo modelo pressão-estado-resposta (PER): análise de águas superficiais na microbacia hidrográfica Passo da Pedra, em Pato Branco – PR.</dc:title>
  <dc:creator>Bragatto, Rosane Dalpiva</dc:creator>
  <dc:creator>Martini, Cezar Augusto</dc:creator>
  <dc:creator>Steffani, Marco Aurélio</dc:creator>
  <dc:creator>Barreto-Rodrigues, Marcio</dc:creator>
  <dc:creator>Junior, Henrique Emilio Zorel</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>No presente trabalho foi desenvolvido um estudo direcionado a avaliação da sustentabilidade ambiental da micro bacia Hidrográfica do Rio Passo da Pedra do município de Pato Branco-PR por meio de indicadores de sustentabilidade atrelados ao modelo pressão, estado, resposta (PER). Os procedimentos metodológicos incluíram as etapas de revisão crítica de literatura, diagnóstico ambiental da área de estudo e a seleção/proposição dos parâmetros relacionados. Após serem analisados os fatores de relevância sobre as águas superficiais para gestão ambiental eficiente foram estabelecidos 15 indicadores caracterizados quanto ao nome, definição, importância, mecanismo de medição, unidade de medida, frequência de coleta e enquadramento no modelo PER. Os indicadores ora definidos permitem criar e avaliar programas e políticas públicas que visem reverter o quadro atual, com ações e práticas voltadas à sustentabilidade ambiental nas micro bacias hidrográficas. Adicionalmente seu arranjo pode proporcionar um melhor entendimento das relações estabelecidas entre as pressões antrópicas e o ambiente, os indicadores desenvolvidos neste trabalho permitirão evidenciar as suas inter-relações.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22816/1/Bragatto_Indicadores.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bragatto, Rosane Dalpiva ; Martini, Cezar Augusto ; Steffani, Marco Aurélio ; Barreto-Rodrigues, Marcio  and Junior, Henrique Emilio Zorel    (2012) Indicadores ambientais de sustentabilidade sistematizados pelo modelo pressão-estado-resposta (PER): análise de águas superficiais na microbacia hidrográfica Passo da Pedra, em Pato Branco – PR.  [Environmental sustainability indicators for systematic model pressure-state-response (PSR): analysis of surface water in the catchment Step Stone, in Pato Branco – PR.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (2), pp. 87-103.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22816/</dc:relation>
</oai_dc:dc>