<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Nova proposta para uso de bacteriófagos no controle de mancha foliar em repolho, causada por Xanthomonas campestris pv. Campestris.</dc:title>
  <dc:creator>Marroni, Igor V.</dc:creator>
  <dc:creator>Schinke, Claudia</dc:creator>
  <dc:creator>Germani, José C.</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Um novo método de produção e identificação de bacteriófagos em suspensão, e seu potencial como controlador biológico. A suspensão obtida por esta forma foi eficaz para controlar tanto in vitro quanto in vivo a bactéria Xanthomonas campestris pv. campestris. Evidenciou-se uma diferença entre a suspensão criada do patógeno (PLP) e outra que não foi (PLN), pois havia halos no crescimento bacteriano em 48 h/ 28º C produzido pelas suspensões PLS e PLP, a suspensão PLN não apresentou halo. Apesar dos tratamentos PLP e PLS não diferirem estatisticamente em relação às UFCs, atingindo valores de 5x 105 e 1x105 respectivamente, diferiram da suspensão bruta (PLN) e da testemunha. Procedeu-se então avaliação in vivo com as suspensões que criaram halo, quando foram incluídos os tratamentos (PLPS) e (PLPP), que consistiram de inóculo adicionado nas suspensões matrizes (PLS e PLP), para o aumento de bacteriófagos. Verificou-se, então, a redução do índice de doença para a testemunha, mostrando que o tratamento com suspensão de bacteriófagos protege a planta. Os índices mais baixos de doenças foram (PLP) e (PLS), com valores de 1,46 e 1,40, respectivamente.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24452/1/MARRONI%2C%20Igor%20V._%20Nova%20proposta%20para%20uso%20de%20bacteri%C3%B3fagos%20no%20controle.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Marroni, Igor V.; Schinke, Claudia and Germani, José C.   (2013) Nova proposta para uso de bacteriófagos no controle de mancha foliar em repolho, causada por Xanthomonas campestris pv. Campestris.  [A novel technique for use of bacteriophages and its use to control leaf spot of cabbage, caused by Xanthomonas campestris pv. Campestris.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (1), pp. 142-155.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24452/</dc:relation>
</oai_dc:dc>