<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Den gröna gården – en ekologisk gård självförsörjande med energi från förnybara källor</dc:title>
  <dc:subject>Systems research and participatory research</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Ungefär 60% av den energi (ca 600 GWh) som används på de ekologiska gårdarna är för närvarande av fossilt ursprung. Detta överensstämmer inte med den ekologiska grundtanken om uthållig produktion baserad på lokala kretslopp, ger minskad lönsamhet när priserna på fossil energi stiger, och kan dessutom bidra till ett minskat förtroende för de ekologiska varumärkena. Arbetets mål är att beskriva och analysera systemlösningar som gör det möjligt för ekologiska gårdar med olika driftinriktning att bli självförsörjande med förnybar energi. Systemen ska ha en optimal energibalans, minimera miljöbelastning och markanvändning samtidigt som de uppfyller gårdens behov av el, drivmedel och värme till en rimlig kostnad. Utvecklingen är snabb inom energiområdet och det finns nu teknik tillgänglig för småskalig produktion av el, drivmedel och värme. System baserade på sol- och vindkraft reducerar inte arealen användbar för matproduktion, men kan inte leverera energi kontinuerligt. Mikroturbiner, gasmotorer och stirlingmotorer kan kontinuerligt producera el och värme från egenproducerad biomassa. Studien baseras på livscykelanalys(LCA)-metodik och en systemanalytisk beräkningsmodell som bygger på gränssnittet i Simulink/Matlab. Monte Carlo simulering används för att analysera effekter av osäkerheter i indata. Tids- och händelsestyrd simulering utnyttjas för att analysera olika systemlösningars möjligheter att uppfylla det varierande el- och värmebehovet för gårdens olika processer.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Den gröna gården – en ekologisk gård självförsörjande med energi från förnybara källor.    Runs 2007 - 2009.      Project Leader(s): Hansson, Per-Anders; Nordberg, Åke and Palm, Ola.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13497/</dc:relation>
</oai_dc:dc>