<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Evaluación de la sustentabilidad en fincas orgánicas, en la zona hortícola de La Plata, Argentina.</dc:title>
  <dc:creator>Sellepiane, Andrea V.</dc:creator>
  <dc:creator>Sarandón, Santiago J.</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Se evaluó la sustentabilidad de 6 fincas hortícolas orgánicas de La Plata. Se construyeron indicadores basados en la información suministrada por la certificadora. Se evaluaron aspectos socioeconómicos y ecológicos. La evaluación de la sustentabilidad mediante el empleo de indicadores, permitió detectar de manera simple, clara y objetiva algunos puntos críticos a la sustentabilidad de los sistemas de producción. Los sistemas orgánicos presentaron diferencias importantes, con una buena sustentabilidad ecológica en general pero algunos problemas de manejo de suelos en particular. El manejo del suelo fue menos sustentable que el manejo de la diversidad vegetal y la materia orgánica. El aspecto socioeconómico fue más variable entre las fincas y estuvo lejos de la situación ideal, sobre todo por el riesgo económico. Se encontró una relación positiva entre la estabilidad económica y los años de horticultura orgánica. Los resultados confirman la necesidad de evaluar la sustentabilidad de los sistemas productivos mediante indicadores que puedan ser empleados como herramientas en los sistemas de certificación de la producción orgánica.</dc:description>
  <dc:date>2008-11-05</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27488/1/Sarandon_Evaluaci%C3%B3n.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sellepiane, Andrea V. and Sarandón, Santiago J.   (2008) Evaluación de la sustentabilidad en fincas orgánicas, en la zona hortícola de La Plata, Argentina.  [Evaluation of the Sustainability of organic farms in the horticultural region of La Plata, Argentina.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 3 (3), pp. 67-78.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27488/</dc:relation>
</oai_dc:dc>