<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Themenplattformen zur Förderung der innovativen regionalen Entwicklung im ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Brinkmann, Gerlind</dc:creator>
  <dc:creator>Ganzert, Christian</dc:creator>
  <dc:creator>Hermanowski, Robert</dc:creator>
  <dc:creator>Huber, Beate</dc:creator>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Ausgangslage&#xD;
Sowohl das Bundesprogramm Ökologischer Landbau als auch das Bundesprogramm „Regionen aktiv – Land gestaltet Zukunft“ streben eine Steigerung der Nachfrage nach regionalen Qualitätsprodukten (inkl. Öko-Produkten), Dienstleistungen und vor allem nach einer Kombination beider an. Auch das LEADER+-Programm fördert diese Ansätze. Ein systematischer inhaltlicher Austausch über Ergebnisse der Aktivitäten in den Regionen und die Wirksamkeit der verschiedenen Maßnahmen sowie eine Anleitung bzw. Hilfestellung zur Umsetzung der Ergebnisse finden nicht statt. Ziel des Projekts war es Konzepte für eine Etablierung geeigneter überregionaler Strukturen zu entwickeln, um interregionale Kommunikations- und Qualifizierungsprozesse zu unterstützen.&#xD;
Methodik&#xD;
Die vorliegende Untersuchung verfolgte einen induktiven Forschungsansatz. Auf der Basis vorhandener Erfahrungen in verschiedenen Regionen wurden mit Vertretern aus den Regionen drei „Themenplattformen“ konzipiert mit dem Ziel, Empfehlungen für die Förderung interregionaler Vernetzungs- und Lernprozesse abzuleiten: &#xD;
1. Themenplattform Erlebnisort Bauernhof: Dr. Christian Ganzert&#xD;
2. Themenplattform Pferd: Dr. Gerlind Brinkmann&#xD;
3. Themenplattform Milchvermarktung: Beate Huber&#xD;
Ergebnisse&#xD;
- Der Austausch regionaler Initiativen muss als Weiterbildungs- und Qualitätsentwicklungsmaßnahme verstärkt durch die öffentliche Hand unterstützt werden. &#xD;
- Motor für den Informationsaustausch kann eine zentrale Stelle sein, z. B. eine professionelle Koordinationsstelle. Vorteilhaft wäre die Ankopplung der zentralen Stelle an bestehende Strukturen, um evtl. auf bestehende Kapazitäten zurückgreifen zu können. Ein Ansatz wäre, den Gedanken der LEADER+-Vernetzungsstelle auszubauen. &#xD;
- In der Regel ist insbesondere zur Initiierung einer Themenplattform ein Impuls durch einen externen Koordinator erforderlich.&#xD;
- Verbände eignen sich als Initiatoren bzw. können den institutionellen Rahmen für Themenplattformen bieten, wenn sie nicht Partikularinteressen vertreten. &#xD;
- Eine Finanzierung sollte nicht nur für kompetente Koordination, Moderation und Konfliktmanagement, sondern auch für die Einbindung externer Experten sowie externer Netzwerke genutzt werden. &#xD;
- Neue Projekte und Initiativen melden oft einen kurzfristigen spontanen Bedarf für einen Informationsaustausch mit ähnlichen Projekten/Initiativen an. Initiativen, die schon länger ein spezifisches Thema verfolgen, haben eher ein Interesse an strategischen Fragestellungen. Beide Typen bringen unterschiedliche Anforderungen an die Koordination mit sich. &#xD;
- Die Projekte/Initiativen sollten ihre Beteiligung als Eigenleistung einbringen. Ist eine Honorierung „unterschwellig“, steht der eigene Nutzen des Austausches an erster Stelle. Dies zwingt die Koordination dazu, das Austauschangebot am Bedarf zu orientieren.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15266/1/15266-04OE016-fibl-hermanowski-2007-themenplattform.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Brinkmann, Gerlind; Ganzert, Christian; Hermanowski, Robert and Huber, Beate         (2007) Themenplattformen zur Förderung der innovativen regionalen Entwicklung im ökologischen Landbau.  [Issue forums to promote innovative regional development in organic farming.]   Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL Deutschland e.V.), D-Frankfurt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15266/</dc:relation>
</oai_dc:dc>