<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Erarbeitung einer Informationsbroschüre für Verpächter und Eigentümer landwirtschaftlicher Nutzflächen als Argumentationshilfe für umstellungsinteressierte Landwirte und bestehende Bio-Betriebe</dc:title>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Die ökologisch bewirtschaftete Fläche nimmt in Deutschland seit 20 Jahren jedes Jahr um durchschnittlich 10% zu. Trotz der Erfolgsgeschichte des ökologischen Landbaus sind noch lange nicht alle Fragen beantwortet und alle Befürchtungen ausgeräumt. Insbesondere einige der sehr langfristig denkenden Eigentümer und Verpächter von landwirtschaftlichen Nutzflächen fragen sich, ob die ökologische Wirtschaftsweise gut für ihre Flächen ist und ob sie den Bio-Landwirten getrost ihre Böden anvertrauen können. Die Bedenken drehen sich meist um die Fragen der Verunkrautung oder der Entwicklung der Bodenfruchtbarkeit, aber auch um die generelle Bodenqualität, Optik und dass es keine Konflikte mit den Besitzern der Nachbargrundstücke geben soll. Diese Broschüre geht auf diese und weitere berechtigte Forderungen und wichtigsten Fragen von Grundbesitzern und Bodennutzern in Bezug auf den ökologischen Landbau ein und soll Verpächtern und Pächtern als Argumentationshilfe dienen. Dabei richtet sich die Reihenfolge der Themen nach der Häufigkeit ihrer Nennung bei der Befragung von Verpächtern und Landwirten. Die Broschüre soll zeigen, dass Antworten vorhanden sind und der ökologische Landbau hier den Vergleich mit anderen Bewirtschaftungsformen nicht zu scheuen braucht.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Erarbeitung einer Informationsbroschüre für Verpächter und Eigentümer landwirtschaftlicher Nutzflächen als Argumentationshilfe für umstellungsinteressierte Landwirte und bestehende Bio-Betriebe.  [Development of an information booklet targeted at land owners as an argumentation aid for organic farmers and farmers wishing to convert to organic agriculture.]   Runs 2008 - 2009.      Project Leader(s): Jansen, Bernhard, EkoConnect e.V., D-Dresden.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18030/</dc:relation>
</oai_dc:dc>