<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ergebnisse der Anhörung „Weiterführung des Bundesprogramms Ökologischer Landbau: 10 Jahre Bundesprogramm Ökologischer Landbau in 2011 – Wohin soll die Reise in Zukunft gehen?“</dc:title>
  <dc:creator>Kuhnert, Heike</dc:creator>
  <dc:creator>Behrens, Gesine</dc:creator>
  <dc:creator>Nieberg, Hiltrud</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Germany</dc:subject>
  <dc:description>Im Herbst 2001 legte eine Projektgruppe aus Verbandsvertretern und Wissenschaft ein Konzept für das Bundesprogramm Ökologischer Landbau (BÖL) vor. Im Zuge der Programmkonzeption fand eine zweitägige Expertenanhörung statt, um die Sicht der Praxis in möglichst breitem Umfang einfließen zu lassen. Im Herbst 2010 bestand das BÖL bereits neun Jahre – und damit länger als zu Beginn erwartet.&#xD;
Erfahrungen mit den verschiedenen Maßnahmen und deutliche Veränderungen im Ökomarkt haben in den letzten Jahren zu einer Reihe von Maßnahmenanpassungen geführt. Darüber hinaus gab es Änderungen in finanzieller Hinsicht. Zukünftige Kürzungen des Budgets sind aufgrund der angespannten Haushaltslage nicht auszuschließen. Vor diesem Hintergrund fand im November 2010 erneut eine zweitägige Anhörung statt, um die aktuelle Sicht der Praxis auf den Ökosektor und die aus ihrer Sicht erforderlichen (politischen) Rahmenbedingungen für dessen kontinuierliche Ausweitung zu ermitteln.&#xD;
Während der Anhörung trugen 38 Experten aus den Bereichen „Landwirtschaftliche Praxis und Beratung“, „Erzeugergemeinschaften, Erfassungshandel und Verarbeitung“, „Naturkosthandel und Lebensmitteleinzelhandel“, „Außer-Haus-Verpflegung“ sowie „Kontrolle und Zertifizierung“ ihre Statements vor. Hinzu kamen Beiträge der für den Ökolandbau zuständigen Referenten der Länderministerien. Weitere 13 Akteure stellten ihre Statements schriftlich zur Verfügung.&#xD;
Der Rückblick auf nahezu 10 Jahre BÖL gestaltete sich insgesamt positiv. Dem BÖL wurden von der Mehrheit der Teilnehmer positive Effekte für die Entwicklung der ökologischen Lebensmittelwirtschaft in Deutschland zugesprochen. Das BÖL sollte deshalb weitergeführt und mit genügend Mitteln ausgestattet werden. Die Problembeschreibungen bezüglich einer weiteren Ausdehnung der ökologischen Lebensmittelwirtschaft machten jedoch deutlich, dass der größte politische Handlungsbedarf derzeit außerhalb des BÖL liegt, um die allgemeinen Rahmenbedingungen stärker in Richtung einer ökologischen Wirtschaftsweise bzw. eines nachhaltigeren Lebensstils zu justieren.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19540/1/19540-10OE057-vti-nieberg-2011-weiterfuehrung_BOEL.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19540/4/19540-10OE057-vti-nieberg-2011-kurzfassung_anhoerung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kuhnert, Heike; Behrens, Gesine and Nieberg, Hiltrud         (2011) Ergebnisse der Anhörung „Weiterführung des Bundesprogramms Ökologischer Landbau: 10 Jahre Bundesprogramm Ökologischer Landbau in 2011 – Wohin soll die Reise in Zukunft gehen?“.  [Results of the expert hearing „Continuation of the Federal Organic Farming Scheme: 10 years Federal Organic Farming Scheme – where to go next?".]   Johann Heinrich von Thünen-Institut (vTI), D-Braunschweig und Land und Markt, D-Hamburg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19540/</dc:relation>
</oai_dc:dc>