<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wirkungsgrad organischer Düngemittel auf Ertrag und Qualität von Kartoffeln im Ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Kolbe, Hartmut</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Neben einer günstigen Fruchtfolgestellung hat die Auswahl einer geeigneten Art und Höhe an organischer Düngung eine entscheidende Bedeutung im erfolgreichen Kartoffelanbau. Es ist allgemein bekannt, dass Kartoffeln sehr zuträglich sind für eine hohe Versorgung mit organischer Substanz. Wenn in einer Fruchtfolge organische Düngemittel zur Ausbringung anstehen, sollten diese Düngemittel dann vorsorglich zu Kartoffeln verabreicht werden.&#xD;
Ergebnisse über Erträge und Zusammensetzung von Kartoffelknollen aus Feldversuchen zur kurzfristigen und langfristigen Anwendung von organischen Düngemitteln wurden aus vielen Literaturquellen und eigenen Versuchen zusammengestellt und einer gemeinsamen Auswertung unterzogen. Ziel war es, aus diesen Daten erste verlässliche Ergebnisse zur Wirkung dieser Düngungsregime auf die Knollenerträge und die Qualität der Kartoffeln im Anwendungsjahr und nach dauerhafter Anwendung zu ermitteln. Auf diese Weise konnten Anbauhinweise für optimale Aufwandmengen an Fest- und Flüssigmisten sowie von organischen Handelsdüngern ermittelt werden. Zur besseren Einschätzung der N-Freisetzung im Jahr der Anwendung wurden darüber hinaus einfache Kalkulationsverfahren für diese organischen Düngemittel erarbeitet, die für die Düngungsplanung aller Kulturarten im Ökolandbau Anwendung finden können.</dc:description>
  <dc:publisher>Sächsische Landesanstalt für Landwirtschaft, Dresden</dc:publisher>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/11010/1/OrganDuengemittel_KartoffelnOeL2007.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kolbe, Hartmut   (2007) Wirkungsgrad organischer Düngemittel auf Ertrag und Qualität von Kartoffeln im Ökologischen Landbau.  [Effectiveness of organic manure on yield and quality in organic potato production.]  Schriftenreihe der Sächsischen Landesanstalt für Landwirtschaft (9), pp. 22-46.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/11010/</dc:relation>
</oai_dc:dc>