<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Laitue et batavia blonde en agriculture biologique : essai variétal sous tunnel froid : compte-rendu d'essai 2005</dc:title>
  <dc:creator>Mazollier, Catherine</dc:creator>
  <dc:creator>Taulet, Annick</dc:creator>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Cet essai s’inscrit dans le cadre du réseau régional d’essais variétaux conduit par l’APREL, dont la finalité est de tester les variétés de salades proposées par les sociétés dans différents créneaux de production en conventionnel. Au GRAB, les essais variétaux sont conduits en agriculture biologique, et s’intègrent donc également dans le cadre du réseau national de criblage variétal coordonné par l’ITAB et le  Ctifl, dont la finalité est de tester les variétés disponibles en semences biologiques ou non traitées, les semences traitées étant désormais interdites en AB.&#xD;
Les variétés les plus intéressantes de cet essai sont les plus précoces : CENTORE, LS3113 et ARCADIA ; elles présentent par ailleurs un bon niveau de tolérance au Bremia. Leur dessous en soucoupe les rend cependant assez sensibles au Rhizoctonia (récolte assez tardive) ; elles ne sont pas disponibles en semences biologiques. &#xD;
 3 autres variétés s’avèrent également assez intéressantes : CELLIA, BR 1319, LEANDRA : elles ont une précocité et un poids moyens, présentent une tolérance satisfaisante au Bremia ; de plus, CELLIA et LEANDRA sont disponibles en semences biologiques.&#xD;
 Les autres variétés sont moins intéressantes car tardives, donc peu pommées et légères : Smith, Natalia, Coralys et Zendria.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8797/1/vari%C3%A9t%C3%A9s_salades.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mazollier, Catherine  and Taulet, Annick          (2006) Laitue et batavia blonde en agriculture biologique : essai variétal sous tunnel froid : compte-rendu d'essai 2005.  [Lettuce and Batavia under non heated greenhouses : variety trial : annual report 2005.]   Groupe de Recherche en Agriculture Biologique.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8797/</dc:relation>
</oai_dc:dc>