<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Nachfrage nach Öko-Lebensmitteln: Ergebnisse einer repräsentativen Verbraucherstudie</dc:title>
  <dc:creator>Kuhnert, Heike</dc:creator>
  <dc:creator>Feindt, Peter H.</dc:creator>
  <dc:creator>Wragge, Stephan</dc:creator>
  <dc:creator>Beusmann, Volker</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>Der erste deutsche BSE-Fall im November 2000 hat zu heftigen Reaktionen der Verbraucher bei der Nachfrage nach Lebensmitteln geführt. Der Rindfleischkonsum brach im Dezember 2000 und Januar 2001 um fast 70 % im Vergleich zu den Vorjahresmonaten ein, während Geflügelfleisch, Fisch, Gemüse und andere Beilagen deutlich in der Verbrauchergunst stiegen. Auch der Markt für ökologische Lebensmittel profitierte deutlich von der deutschen BSE-Krise. Vor diesem Hintergrund stellte sich die Frage, ob die genannten Veränderungen möglicherweise Ausdruck eines veränderten Verbraucherbewusstseins gegenüber Lebensmitteln – insbesondere gegenüber ökologisch erzeugten Produkten – sind. Die Beantwortung dieser und einer Reihe weiterer Fragen waren leitend für die Untersuchung.</dc:description>
  <dc:publisher>Institut für Ökologischen Landbau - Universität für Bodenkultur, Wien</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1159/1/kuhnert-h-2003-nachfrage-oeko-lebensmittel.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kuhnert, Heike; Feindt, Peter H.; Wragge, Stephan and Beusmann, Volker    (2003) Nachfrage nach Öko-Lebensmitteln: Ergebnisse einer repräsentativen Verbraucherstudie.  [Demand for organic products: Results of a representative consumer study.]      Paper at:   7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau, Ökologischer Landbau der Zukunft, Wien, 24.-26. Februar 2003.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1159/</dc:relation>
</oai_dc:dc>