<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produktion mit und ohne Gentechnik: Standards für die Koexistenz und Warenflusstrennung</dc:title>
  <dc:creator>Nowack, Karin</dc:creator>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Zusammenfassung&#xD;
&#xD;
Das neue Bundesgesetz über die Gentechnik im Ausserhumanbereich (Gentechnikgesetz, GTG, SR 814.91) schreibt vor, dass beim Umgang mit gentechnisch veränderten Organismen die Produktion ohne GVO und die Wahlfreiheit der Konsumentinnen nicht beeinträchtigt werden darf. Es ist festgelegt, dass beim Umgang mit GVO Vermischungen mit nicht veränderten Organismen vermieden werden müssen und dass Spuren von GVO als unbeabsichtigt gelten, wenn die Kennzeichnungspflichtigen nachweisen, dass sie die Warenflüsse sorgfältig erfasst und kontrolliert haben.&#xD;
&#xD;
Die vorliegende Studie zeigt in einem ersten Teil auf, welche Massnahmen die gentechnikfreie Produktion, insbesondere der Biolandbau ergreift, um die Warenflüsse zu erfassen und zu kontrollieren.&#xD;
&#xD;
Auch ein bestehender Standard für die Produktion mit GVO wird aufgeführt. Um die Lücke zwischen den bestehenden gesetzlichen Regelungen und der Praxis zu schliessen, werden im zweiten Teil des Berichtes drei Standards entwickelt und vorgeschlagen:</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Working paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4561/1/nowack-2005-standards.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Nowack, Karin    (2005) Produktion mit und ohne Gentechnik: Standards für die Koexistenz und Warenflusstrennung.  [Production with and without genetic engineering: Standards for Co-existance.]   Working paper, Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), Frick, Schweiz.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4561/</dc:relation>
</oai_dc:dc>