<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Utvärdering av alternativa kontrollåtgärder mot betesburna parasiter hos förstagångsbetande nötkretatur</dc:title>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:description>Hälsa och produktivitet hos betande djur påverkas i olika hög grad av parasiter, och om infektionerna inte kontrolleras utgör de både ett djurskyddsproblem och medför ekonomiskt avbräck. Resultaten från ett nyligen avslutat SJFR-finansierat projekt visade att betesburna magtarmparasiter orsakade tillväxtförluster hos förstagångsbetande kalvar på mellan 30 och 60 kg utan att djuren visade yttre tecken på sjukdom. Vi kunde dock även visa att fullgod tillväxt uppnåddes när djuren erbjöds parasitfria beten eller då de kontinuerligt behandlades med avmaskningsmedel. Ibland är det emellertid inte tillåtet eller praktiskt möjligt att tillämpa sådana kontrollåtgärder. Sökandet efter alternativa kontrollstrategier mot betesburna parasiter måste därför ha fortsatt hög prioritet.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Föreliggande projekt syftar till att studera effekter av antiparasitära betesstrategier på produktivitet och djurhälsa hos såväl första- som andraårsbetande nötkreatur. Rotationsbete mellan dessa ålderskategorier kommer att under tre säsonger utvärderas under praktiska produktionsförhållanden på en gård i Södermanland. Studierna skall vid sidan av magtarmnematoder innefatta även effekterna av koccidier och lungmask.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Utvärdering av alternativa kontrollåtgärder mot betesburna parasiter hos förstagångsbetande nötkretatur.  [Evaluation of non-chemotherapeutic approaches to the control of pasture borne parasites in cattle.]   Runs 2002 - 2005.      Project Leader(s): Waller, Peter, SVA – National Veterinary Institute.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7611/</dc:relation>
</oai_dc:dc>