<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Test du Contans, produit biologique à base de Coniothyrium minitans en traitement de sol contre Sclerotinia spp. sur laitue</dc:title>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Le Sclerotinia est un champignon se conservant plusieurs années dans le sol sous forme de sclérotes. Il est particulièrement virulent sur salades, mais il est également inféodé à de nombreuses autres espèces maraîchères. Il est favorisé par de nombreux facteurs : salinité et teneur élevée en azote du sol, cultures intensives et rotations limitées, stress climatiques (périodes de gel, notamment à la reprise : jeunes plants non endurcis), irrigations excessives. En maraîchage biologique, l’absence de désinfection du sol et le niveau souvent élevé du sol en matière organique (donc en azote), favorisent la présence de cette maladie et provoquent des pertes très importantes à la récolte.&#xD;
L’objectif de cet essai est de tester l'éventuel effet cumulatif des traitements au Contans. Un deuxième traitement au Contans sur des parcelles ayant déjà reçu un traitement l'année précédente permet-il de limiter plus efficacement les attaques de Sclerotinia ? &#xD;
Dans les conditions de l'essai de cette année, il apparaît que le Contans possède une efficacité limitée pour lutter contre le Sclerotinia. L'effet est inexistant pour des intervalles de 7 et 22 jours entre traitement et plantation. Quand la plantation a lieu 41 jours après traitement, le traitement au Contans a permis d'augmenter la proportion de salades commercialisables, le poids récolté, et le poids moyen des salades des différentes classes. L'incorporation du Contans au sol n'a par contre pas eu d'effet sur l'efficacité du produit. Il ne semble pas que les traitements Contans réalisés cette année sur des parcelles élémentaires ayant déjà reçu un traitement l'année dernière aient apporté une efficacité supplémentaire par rapport à l'année précédente. D'autres études doivent donc être menées pour mettre en évidence un effet cumulatif de traitements répétés de Contans.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5300/1/5300.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lambion, Jérôme         (2004) Test du Contans, produit biologique à base de Coniothyrium minitans en traitement de sol contre Sclerotinia spp. sur laitue.  [Test of Contans (formulation of Coniothyrium minitans) in soil application against Sclerotinia spp. on lettuce.]  Rapport final du GRAB - 2004. Groupe de Recherche en Agriculture Biologique.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5300/</dc:relation>
</oai_dc:dc>