<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Abenteuer regionale Bio-Gastronomie - Mit Frische und Herzblut neue Gäste gewinnen</dc:title>
  <dc:creator>Braun, Philipp</dc:creator>
  <dc:creator>Kreuzer, Sepp</dc:creator>
  <dc:creator>Bartel-Kratochvil, Ruth</dc:creator>
  <dc:creator>Leitner, Heidrun</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>Die Nachfrage nach biologischen und regionalen Lebensmittel steigt stetig an. Wer zu Hause Wert auf möglichst frisches, gesundes und nachhaltig produziertes Essen legt, der nimmt sicher auch dementsprechende Angebote in der Gastronomie begeistert an. Trotzdem gibt es bisher nur wenige Kooperationen zwischen der Biolandwirtschaft und der örtlichen Gastronomie. Um den Ursachen dafür auf den Grund zu gehen, hat das Institut für ökologischen Landbau an der Universität für Bodenkultur in Wien eine ausführliche Umfrage unter Gastronomen durchgeführt. Die Ergebnisse zeigen ein komplexes Zusammenspiel aus innerer Überzeugung, Küchenmanagement, Lieferantenbeziehungen und Kommunikation mit den Gästen auf - und machen all jenen Mut, die sich auf das Abenteuer "Bio-Gastronomie" einlassen wollen...</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16658/1/Druckfahne_BioNachrichten.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Braun, Philipp; Kreuzer, Sepp; Bartel-Kratochvil, Ruth and Leitner, Heidrun   (2008) Abenteuer regionale Bio-Gastronomie - Mit Frische und Herzblut neue Gäste gewinnen.   BioNachrichten - Zeitschrift für ökologischen Landbau und gesunde Ernährung (Nr. 006, Oktober 2008 ), pp. 24-25.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16658/</dc:relation>
</oai_dc:dc>