<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Betriebssystematische Aspekte zur Integration der nutztiergebundenen Biotoppflege in den ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Rahmann, Gerold</dc:creator>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>In Deutschland ist die Beweidung von verbuschten Kalkmagerrasen die ethologisch beste Form der Weidehaltung von Ziegen. Gehölze stellen eine wichtige Futtergrundlage für Ziegen dar, sind bei der ökologischen Ziegenhaltung den Tieren anzubieten und damit in die Richtlinien aufzunehmen. &#xD;
Durch die Beweidung von gefährdeten Biotopen mit einem hohen Verbuschungsgrad kann wird nicht nur die Tiergerechtigkeit der Weidehaltung von Ziegen erhöht, sondern auch kostengünstiger Naturschutz betrieben. Die Pflegekosten konnten um die Hälfte reduziert werden. Die Biotopbeweidung als integraler Bestandteil des ökologischen Betriebes benötigt aber ein ausgeklügeltes Weide- und Herdenmanagement, da bei der Biotopbeweidung sowohl den naturschützerischen Vorgaben als auch den Ansprüchen der Tiere und des Betriebes entsprochen werden muß. &#xD;
Die Pflegebeweidung ist nicht mit dem Weidemanagement auf Wirtschaftsgrünland zu vergleichen. Ein tiefergehendes Wissen über die Wechselwirkungen von Weide und Weidetier ist erforderlich, um nicht naturschutzfachlich korrekt sondern auch tiergerecht und ökonomisch sinnvoll wirken zu können.&#xD;
Durch die Pflegeprämien wird das ansonsten unrentable Verfahren der ökologischen Fleischziegenhaltung rentabel. Bei 1.000 DM Pflegeprämien pro ha und Jahr für Biotopbeweidung inkl. 10 Stunden manueller Pflegearbeiten kann ein Gewinn von 8,00 DM pro Arbeitskraftstunde erzielt werden. Dieses reicht aber nicht an die Entlohnung der Milchziegenhaltung inkl. Verkäsung und Direktvermarktung mit rund 15,00 DM heran. Durch Prämienoptimierung, Kostenreduktion und monetäre Ertragsverbesserung können aber 21.00 DM pro Akh erreicht werden, wie in dem Versuch ermittelt wurde. In diesen Verfahrensoptimierungen liegt das Potential für die Forschung praxisnaher Lösungen.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag: Dr. Köster, Berlin</dc:publisher>
  <dc:contributor>Reents, Hans Jürgen</dc:contributor>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/597/1/597rahmann-2001-weihenstephan.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rahmann, Gerold    (2001) Betriebssystematische Aspekte zur Integration der nutztiergebundenen Biotoppflege in den ökologischen Landbau.  [The impact of the integration of landscape management with livestock to organic farming systems.]  In: Reents, Hans Jürgen (Ed.)  Von Leit-Bildern zu Leit-Linien - Beiträge zur 6. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau, Verlag: Dr. Köster, Berlin, pp. 135-138.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/597/</dc:relation>
</oai_dc:dc>