<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Stribedampning og andre teknologiske nyheder til bekæmpelse af ukrudt i økologiske grønsager</dc:title>
  <dc:creator>Melander, Scientist Bo</dc:creator>
  <dc:creator>Heisel, Scientist Torben</dc:creator>
  <dc:creator>Jørgensen, Scientist Martin Heide</dc:creator>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Dampning af jorden før såning rummer muligheden for helt at undgå ukrudtsfremspiring i afgrøden over en længere periode. Metoden fremstår som en interessant mulighed for helt at undgå håndlugning i økologiske grønsagskulturer med et for nuværende betydeligt behov for manuel bekæmpelse af ukrudt i rækkerne. Denne artikel indeholder en omtale af de første biologiske resultater med dampning af jord til ukrudtsbekæmpelse i såede grønsager som f.eks. løg, porre og gulerødder. Arbejdet er en del af et større samarbejdsprojekt, som indbefatter både biologiske og tekniske aspekter. Det overordnede formål er at udvikle og afprøve en teknologi, som kan udføre dampningen i striber – her kaldet stribedampning - svarende til den del af afgrøderækken, som ikke kan kultiveres ved almindelig radrensning på grund af risikoen for afgrødeskader. Stribedampning vil være langt mindre energikrævende og dermed mere acceptabel i økologisk produktion end den nuværende fladedampning, som anvendes enkelte steder i den konventionelle grønsagsproduktion. Til sidst i artiklen omtales ny teknik til automatisk styring af radrensere, som i kombination med stribedampning tænkes at kunne blive et perspektivrigt koncept til gennemførelse af ukrudtsbekæmpelse i økologiske grønsager, som både vil kunne fjerne ukrudtet mellem og i afgrøderækkerne.</dc:description>
  <dc:publisher>Høgskolen i Hedmark</dc:publisher>
  <dc:contributor>Thomas Cottis,</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1549/1/Hamar_BME_DK_1.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Melander, Scientist Bo; Heisel, Scientist Torben and Jørgensen, Scientist Martin Heide    (2002) Stribedampning og andre teknologiske nyheder til bekæmpelse af ukrudt i økologiske grønsager.   In: Thomas Cottis,  (Ed.)  Den nasjonale kongress for økologisk landbruk 2002, Høgskolen i Hedmark, no. 3-2002, pp. 9-16.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1549/</dc:relation>
</oai_dc:dc>