<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Modellvorhaben „Verpflegung in Kindertagesstätten mit Bioprodukten“ (Nachhaltige Steigerung des Einsatzes von nach der EU-Verordnung 2092/91 zertifizierten Ökoprodukten in der Außer-Haus-Verpflegung von Kindern und Jugendlichen)</dc:title>
  <dc:creator>Buley, Marion</dc:creator>
  <dc:creator>Piecha, Torsten</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Ziel: Erhöhung des Anteils von Bioprodukten in der Kitaverpflegung auf 20% durch Erarbeitung und Anwendung von Arbeitsinstrumenten für die Praxis der verschiedenen Verpflegungssysteme: Öko-Speisenplaner, Beschaffungsleitfaden, Basiszutatenliste.&#xD;
&#xD;
Hypothesen:&#xD;
1. Die Einführung von Bioprodukten muß in dem derzeit vorgegebenen Preisrahmen erfolgen, da hier keine/wenig Spielräume bestehen&#xD;
2. Bioprodukte können bei bestehendem Preisrahmen bis zu einem gewissen Anteil eingeführt werden, wenn der Fleischanteil reduziert, saisongemäß Gemüse und Obst eingekauft und verstärkt Getreidegerichte angeboten werden&#xD;
3. Den Kindertagesstätten/Lieferanten fehlt es häufig an Know-how, wie Ökoprodukte eingesetzt (pfiffige Rezepte) oder auch kosteneffektiv beschafft werden können&#xD;
4. Unterschiedliche Strategien müssen für die unterschiedlichen Verpflegungssysteme ausgearbeitet werden (aufgeführt nach Wichtigkeit):&#xD;
1) Warmverpflegungssystem (eine Fernküche liefert die Speisen warm an, 52%) &#xD;
2) Frischkostsystem (Kita kocht selber; ist immer weniger der Fall, 22%) &#xD;
3) Mischsysteme (z.B. TK-Komponenten + selbst zubereiten von Beilagen etc., 16%)&#xD;
4) Aufbereitungssystem (gekühlte oder tiefgekühlte Menüs werden in der Kita erwärmt, 8%)&#xD;
&#xD;
Am einfachsten ist die Einführung von Bioprodukten bei Kitas, die selbst kochen, die drei anderen Verpflegungssysteme sind/werden jedoch immer häufiger aus personal- und kostentechnischen Gründen. Daher müssen auch für diese Varianten Lösungsmöglichkeiten ausgearbeitet werden. &#xD;
&#xD;
Das Hauptaugenmerk des Modellvorhabens richtete sich in der Praxis auf die selbst kochenden Kitas der Stadt Hanau. Wichtigste Instrumente für die Umstellung waren hier:&#xD;
- Rezepte&#xD;
- Basiszutatenliste&#xD;
- Schulungen&#xD;
- Infoaustausch der Beteiligten (Kitaleitungen, Erzieherinnen, Köchinnen)&#xD;
&#xD;
Ein weiterer Partner, der die Einführung von Bioprodukten erfolgreich gestartet hat, ist die Sodexho Catering &amp; Services GmbH, die als Fernküche Kitas und Schulen beliefert.&#xD;
&#xD;
Als Konsequenz aus dem Modellvorhaben erarbeitete die Stadt Hanau zusammen mit dem Modellvorhaben ein Ernährungskonzept, das aus folgenden Bausteinen/Instrumenten besteht:&#xD;
- Zielformulierungen (Hanauer Ampel)&#xD;
- Rezepte&#xD;
- Zentrales Speiseplanungs- und Bestellwesen&#xD;
- Schulungskonzept&#xD;
&#xD;
Das zentrale Speiseplanungs- und Bestellkonzept wird mit dem Ökospeisenplaner umgesetzt werden (Datenbank mit jeweils 30 Rezepten für Sommer und Winter, Basiszutaten mit Preisen; Datenbank rechnet Rohstoffpreise pro Gericht aus und ermöglicht nach Anzahl der Portionen die Bestellmengen auszurechnen).&#xD;
Dies ist für Herbst 2006 geplant, daher liegen noch keine Ergebnisse dazu vor.&#xD;
&#xD;
Folgende durch das Modellvorhaben entwickelte Instrumente liegen für die Anwendung in der Praxis vor:&#xD;
- Handlungsempfehlungen für eine Umstellung des Verpflegungskonzeptes (berücksichtigt auch die Beschaffung der Produkte)&#xD;
- Rezepte&#xD;
- Basiszutatenliste&#xD;
- Ökospeisenplaner</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13536/1/13536-03OE206-mop-buley-2006-kitaverpflegung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Buley, Marion and Piecha, Torsten         (2006) Modellvorhaben „Verpflegung in Kindertagesstätten mit Bioprodukten“ (Nachhaltige Steigerung des Einsatzes von nach der EU-Verordnung 2092/91 zertifizierten Ökoprodukten in der Außer-Haus-Verpflegung von Kindern und Jugendlichen).  [Model project: The use of organic food in German child care institutions.]   Marketing of Organic Products, D-Mömbris.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13536/</dc:relation>
</oai_dc:dc>