<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Tratamento de milho em grão e espiga com pós inertes no controle do gorgulho do milho Sitophilus zeamais.</dc:title>
  <dc:creator>Silva, Danilo Fernando Guimarães</dc:creator>
  <dc:creator>Ahrens, Dirk Claudio</dc:creator>
  <dc:creator>Paixão, Magda Fernanda</dc:creator>
  <dc:creator>Neto, Francisco Skora</dc:creator>
  <dc:creator>Romel, Cátia Cristina</dc:creator>
  <dc:creator>Comiran, Flávia</dc:creator>
  <dc:creator>Nazareno, Nilceu Ricetti Xavier</dc:creator>
  <dc:creator>Coelho, Caroline de Jesus</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>O presente trabalho objetivou verificar os efeitos de tratamentos alternativos de sementes de milho variedade (IPR 114), armazenadas a granel e em espigas ensacadas, no controle do gorgulho do milho (Sitophilus zeamais Mots). Os tratamentos consistiram em 5 kg pó mg-1 de milho de cinza de xisto, cinza de madeira e terra diatomácea (tratamento padrão). Como testemunha, foram utilizadas sementes não tratadas. O trabalho foi realizado em dois locais diferentes simultaneamente, nas cidades de São Mateus do Sul e Ponta Grossa (PR), durante os meses de abril a novembro de 2009. As variáveis analisadas foram o número de insetos vivos, germinação, vigor e grau de infestação, para o milho armazenado em espiga, e número de gorgulhos vivos e infestação para o milho em grão. No milho a granel, os pós inertes foram eficazes no controle do S. zeamais, a partir dos 30 dias de armazenamento. No armazenamento em espigas, os resultados não foram conclusivos quanto a eficiência dos pós.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22796/1/10992-54125-1-PB.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Silva, Danilo Fernando Guimarães ; Ahrens, Dirk Claudio ; Paixão, Magda Fernanda ; Neto, Francisco Skora ; Romel, Cátia Cristina ; Comiran, Flávia ; Nazareno, Nilceu Ricetti Xavier  and Coelho, Caroline de Jesus   (2012) Tratamento de milho em grão e espiga com pós inertes no controle do gorgulho do milho Sitophilus zeamais.  [Treatment of corn and cob with inert powders in control of the maize weevil Sitophilus zeamais.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (3), pp. 143-151.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22796/</dc:relation>
</oai_dc:dc>