<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bausteine zur regionalen Kommunikation des Mehrwerts von Biolebensmitteln an die Verbraucher (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 08OE114, FKZ 09OE064.&#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/cgi/saved_search?savedsearchid=1244. &#xD;
Das beantragte Vorhaben zielt darauf ab, die Fähigkeiten der regionalen Lebensmittelhandwerker und Vermarktungsinitiativen in ihrer Kommunikation der Mehrwerte ihrer Biolebensmittel zu stärken. Im Zentrum stehen dabei folgende drei Bausteine, die komparative Stärken einer regionalen Marktkommunikation darstellen: &#xD;
„Erzählen guter Geschichten“ über den Herstellungsprozess zur Verankerung und Bindung von Verbrauchern an die Wertschöpfungskette, „Einbindung von Verbündeten“ (Umfeldmanagement) zur Gewinnung neuer Zielgruppen und&#xD;
„Inszenierung der Mehrwerte von Biolebensmitteln“ zur Unterstützung einer Beteiligung und Identifikation von Verbrauchern mit der Wertschöpfungskette. &#xD;
In dem Vorhaben ist geplant, das vorhandene Wissens zur Gestaltung der drei Kommunikationsbausteine zu erfassen, gute Fallbeispiele von Aktionen zu beschreiben, hinsichtlich ihrer Wirksamkeit zu prüfen und vergleichend auszuwerten und die Ergebnisse für die Lebensmittelhandwerker und regionalen Initiativen nutzbar zu machen. Das Ergebnis des Vorhabens sind Beratungs- und Weiterbildungsmaterialien, die die Potentiale der einzelnen Bausteine erklären und ihre Erschließung an Praxisbeispielen veranschaulichen. Darüber hinaus sollen in dem Vorhaben verschiedene Methoden des Wissenstransfers in die Praxis hinsichtlich der Wirksamkeit geprüft und strategische Empfehlungen für die Organisation des Wissenstransfers erarbeitet werden. &#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Bausteine zur regionalen Kommunikation des Mehrwerts von Biolebensmitteln an die Verbraucher (Verbundvorhaben).  [Elements for regional communication of surplus value of organic farming to consumers.]   Runs 2009 - 2011.      Project Leader(s): Ganzert, Dr. Christian, Technische Universität München, D-Freising-Weihenstephan.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16744/</dc:relation>
</oai_dc:dc>