<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Erforschung des Wirkungsspektrums alternativer Rezepturen für die Apfelschorfbekämpfung über Behandlungen des Falllaubes zur Entwicklung effizienter Präparate (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 09OE037, FKZ 09OE103. &#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/cgi/saved_search?savedsearchid=1298. &#xD;
Der Abbau des Falllaubes zum Erreichen einer offensiven Bekämpfung des Apfelschorfs, Venturia inaequalis, tötet oder schwächt pilzliche Strukturen, die für die relevanten primären Infektionen im Verlauf der Epidemiologie im Frühjahr verantwortlich sind. Die Aufgabenstellung des Projektes ist es Mikroben zu fördern und den Blattabbau zu verstärken durch die Verwendung von mikrobiologischen Nährmedien und Pflanzenextrakten. Untersucht werden die Effekte auf den mikrobiellen Blattabbau, die Regenwurmaktivität und das Ascosporenpotenial. Biochemische Fraktionen der Medien und Pflanzenextrakte werden verwendet zur Bestimmung von Substanzklassen mit den ursächlichen Wirkungen. Die mikrobielle Zusammensetzung der Blattabbau-Organismen werden analysiert um die vorherrschenden Arten zu charakterisieren, die eine deutliche Reduktion des Ascosporenpotenzials verursachen. Das Ziel der Studie ist es die Strategien zur Schorfbekämpfung  im ökologischen Obstbau im Hinblick auf einen Ersatz von Kupferfungiziden zu verbessern.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Erforschung des Wirkungsspektrums alternativer Rezepturen für die Apfelschorfbekämpfung über Behandlungen des Falllaubes zur Entwicklung effizienter Präparate (Verbundvorhaben).  [Investigations on efficacy of alternative formulations for scab control with applications on fall leaves to develop efficient plant protection preparations.]   Runs 2010 - 2013.      Project Leader(s): Kollar, Dr. Andreas (JKI) and Pfeiffer, Barbara (LVWO), Julius Kühn-Institut (JKI), Bundesforschungsinstitut für Kulturpflanzen, D-Dossenheim und Staatliche Lehr- und Versuchsanstalt für Wein- und Obstbau, D-Weinsberg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18124/</dc:relation>
</oai_dc:dc>