<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Kødkvalitet for sæson 2007 og 2008</dc:title>
  <dc:creator>Claudi-Magnussen, C.</dc:creator>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>Kødkvaliteten for sæsonproducerede økologiske små hangrise (ca. 25 kg slagtevægt), store sogrise (ca. 100, 90 og 70 kg) og søer slagtet efter første læg (ca. 130 kg) er undersøgt for to sotyper (Landrace x Yorkshire = LY og ren Sortbroget Dansk Landrace = SB) og tre krydsninger af han- og sogrise (LY x Duroc = LY-D, SB-D og SB-SB).&#xD;
De sortbrogede grise og i lidt mindre grad SB-D har rødere og mørkere kød end LY / LY-D grisene og kødfarven er mørkere end hos konventionelle og økologiske slagtesvin ved normal slagtevægt. De sortbrogede grise har lidt mindre mørt kød (undtagen for søernes skinkesteg). De sortbrogede grise har en speciel smag i fedtet karakteriseret som nøddeagtig og sød. Der er ikke konstateret specielt høj eller lav pH i kødet.&#xD;
De sortbrogede små hangrise ser ud til at have et højere indhold af skatol i spækket men har ikke mere hangriselugt og –smag eller griselugt og –smag end LY-D krydsningen. Der skal dog en væsentlig større stikprøve til at sige noget sikkert om forekomsten / frekvensen af hangriselugt for de enkelte krydsninger. Androstenon har også betydning for hangriselugt men er ikke analyseret i denne undersøgelse.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18477/1/18477.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Claudi-Magnussen, C.         (2010) Kødkvalitet for sæson 2007 og 2008.    .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18477/</dc:relation>
</oai_dc:dc>