<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ação de efeitos ambientais na mortalidade natural da cigarrinha Mahanarva fimbriolata (Stal) (Hemiptera: Cercopidae) comparada a inseticidas alternativos em cultivo orgânico de cana-de-açúcar.</dc:title>
  <dc:creator>Baptistussi, Roberta Carrara</dc:creator>
  <dc:creator>Margarido, Luis Antonio Corrêa</dc:creator>
  <dc:creator>Castilho, Hélio José</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>O óleo de nim obtido da planta Azadirachta indica, e formulações contendo os fungos Metharizium anisoplae e Beauveria bassiana, foram empregados para o controle da cigarrinha das raízes Mahanarva fimbriolata em cultivo orgânico de cana-de-açúcar. A ação desses produtos foi comparada com a mortalidade natural do inseto, através de parcelas sem o emprego de inseticidas. O experimento foi realizado no período de março a maio de 2008, em um talhão de cana-de-açúcar da variedade RB 85 5536 conduzida no sistema orgânico, na região de Sertãozinho, SP. O delineamento estatístico utilizado foi parcelas subdivididas, com 7 tratamentos, 3 repetições e 4 épocas. Não foram observadas diferenças estatísticas significativas entre os tratamentos. A mortalidade natural variou de 55,5% a 80,81%. Isto sugere que a ação dos agentes ambientais seja suficiente para reduzir a incidência de cigarrinha, M. fimbriolata, sem o emprego de inseticidas.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22991/1/Baptistussi_A%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Baptistussi, Roberta Carrara ; Margarido, Luis Antonio Corrêa  and Castilho, Hélio José    (2011) Ação de efeitos ambientais na mortalidade natural da cigarrinha Mahanarva fimbriolata (Stal) (Hemiptera: Cercopidae) comparada a inseticidas alternativos em cultivo orgânico de cana-de-açúcar.  [The action of environmental effects in the natural mortality of the froghopper Mahanarva fimbriolata (Stal) (Hemiptera: Cercopidae) compared with alternative insecticides in the sugar-cane organic culture.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (3), pp. 151-158.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22991/</dc:relation>
</oai_dc:dc>