<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Cultivo de milho no sistema de aléias com leguminosas perenes.</dc:title>
  <dc:creator>Queiroz, Luciano Rodrigues</dc:creator>
  <dc:creator>Coelho, Fábio Cunha</dc:creator>
  <dc:creator>Barroso, Deborah Guerra</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Objetivou-se avaliar a influência de algumas leguminosas perenes no teor foliar de N, P e K e na produtividade da cultura do milho (UENF 506-8), cultivado no sistema de aléias, sem adubação fosfatada. Foram realizados experimentos de campo por dois ciclos de cultivo, no Campo Experimental do CCTA/UENF, em Campos dos Goytacazes RJ. Os tratamentos consistiram no sistema de aléias com Albizia lebbeck (L.) Benth., Peltophorum dubium (Spreng.) Taub., Leucaena leucocephala (Lam.) de Wit.,Cajanus cajan (L.) Millsp., Sesbania virgata (Cav.) Pers., Mimosa caesalpiniaefolia Benth., Gliricidia sepium (Jacq.) Pers. e duas testemunhas com milho solteiro (com e sem NPK). Após oito meses de plantio das leguminosas, essas foram podadas, o material foi incorporado ao solo e em seguida semeado o milho nas entrelinhas, com espaçamento de 80 cm entre fileiras. Após 60 dias da semeadura do milho efetuou-se nova poda. No segundo ciclo de cultivo, as práticas culturais foram similares às do primeiro. Foi utilizado o delineamento em blocos casualizados com quatro repetições. Nas aléias de guandu, observou-se milho com maior teor&#xD;
foliar de N, em relação às demais leguminosas, no primeiro ciclo de cultivo. No segundo ciclo, os consórcios milho+ guandu,milho+gliricídia e milho solteiro adubado superaram os demais na produtividade de grãos.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20311/1/Queiroz_cultivo.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Queiroz, Luciano Rodrigues; Coelho, Fábio Cunha and Barroso, Deborah Guerra   (2007) Cultivo de milho no sistema de aléias com leguminosas perenes.  [Maize crop in alley cropping system with perennials legumes.]  Ciência e Agrotecnologia, 31 (5), pp. 1303-1309.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20311/</dc:relation>
</oai_dc:dc>