<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Struktur des ökologischen Gartenbaus in Deutschland - Erste Forschungsergebnisse -</dc:title>
  <dc:creator>Goy, Iris Angela</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Ein wichtiges Ziel des Forschungsprojekts ist eine Beschreibung der Struktur des ökologischen Gartenbaus in Deutschland. Anhand amtlicher Statistiken oder Ergebnissen vorangegangener Forschungsprojekte ist dieses nicht möglich, da nur sehr wenige, zum Teil sehr hoch aggregierte Daten oder Ergebnisse zu Einzelfragen vorliegen. Im Rahmen des vorliegenden Forschungsprojekts wurden daher in 2004 neben einer Literaturrecherche Experteninterviews mit Vertretern des Sektors sowie der vor- und nachgelagerten Bereiche geführt. Bei der Literaturrecherche wurde aufgrund der geringen Fülle an Literatur zum ökologischen Gartenbau auch auf solche, mit dem Schwerpunkt konventioneller Gartenbau bzw. ökologischer Landwirtschaft zurückgegriffen. Aus den Ergebnissen der Experteninterviews und der Literaturrecherche wurden Arbeitshypothesen abgeleitet, auf denen die zwischen Dezember 2004 und Juni 2005 stattfindende Befragung in 204 ökologisch produzierenden Betrieben aufbaute.&#xD;
Anhand der in den verschiedenen Untersuchungsschritten gewonnenen Daten wird im vorliegenden Bericht ein erster Überblick über die Struktur des ökologischen Gartenbaus in Deutschland gegeben. Die durch die Betriebsbefragung erhobenen Daten werden zum einen vor dem Hintergrund der vorab geführten Experteninterviews interpretiert, zum anderen werden sie in einen Zusammenhang mit dem konventionellen Gartenbau und der ökologischen Landwirtschaft gestellt und strukturelle Ähnlichkeiten bzw. Differenzen diskutiert. Dabei wird zum einen die Gesamtheit der befragten Gartenbaubetriebe beschrieben, zum anderen erfolgt eine Auswertung der Gemüsebaubetriebe, die mit 112 Betrieben die stärkste Gruppe innerhalb der Stichprobe darstellen.</dc:description>
  <dc:date>2005-12</dc:date>
  <dc:type>Working paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8565/1/Orgprint_Zwischenbericht_2005.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Goy, Iris Angela    (2005) Struktur des ökologischen Gartenbaus in Deutschland - Erste Forschungsergebnisse -.    Arbeitsbericht, no. 3, Zentrum für Betriebswirtschaft im Gartenbau e.V am Institut für Gartenbauökonomie der Universität Hannover.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8565/</dc:relation>
</oai_dc:dc>