<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Problemunkräuter im Organischen Landbau: Entwicklung von Strategien zur nachhaltigen Regulierung von Ackerkratzdistel Cirsium arvense (L.) Scop. und Rauhhaarige Wicke&#xD;
Vicia hirsuta (L.) S. F. Gray</dc:title>
  <dc:creator>Lukashyk, Pavel</dc:creator>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:description>Cirsium arvense konnte durch wiederholte tiefergehende Stoppelbearbeitung mit nach-folgendem Anbau konkurrenzstarker Zwischenfrüchte in Verbindung mit einer konkurrenz-starken Hauptfrucht zurückgedrängt werden. Die Kontrolle der Ackerkratzdistel durch Licht- und Nährstoffkonkurrenz der Zwischenfrüchte aus Blanksaat ist unsicher. Der mehrmaligen Stoppelbearbeitung ist der Vorzug gegenüber einmaliger Bearbeitung mit nachfolgender Zwischenfrucht zu geben, die sich bei mäßiger Entwicklung als nicht hinreichend konkurrenz-kräftig erweist. Die Art der Stoppelbearbeitung - breitschneidender Schargrubber bzw. Schälpflug - zeigte keine signifikanten Unterschiede hinsichtlich der Kontrollwirkung auf die Ackerkratzdistel. Dreimalige sukzessiv tiefergehende Stoppelbearbeitung mit nachfolgender tiefer Pflugfurche und Wickroggen als Winterzwischenfrucht hatte neun Monate nach der Behandlung, einen höheren Wirkungsgrad (73 %) verglichen mit einmalig im Herbst geschnittenem Rotkleegras (Wirkungsgrad 40 %). Die Kombination aus dreimaliger Stoppel-bearbeitung mit Pflugfurche und nachfolgendem Wickroggen sowie Zweitfruchtanbau (Perserkleegras) nach Wickroggenumbruch war im folgenden Hauptnutzungsjahr (2003) gleichermaßen wirksam wie dreimaliges Schneiden der die Distel nahezu vollständig beschattenden Kleegrasbestände (Wirkungsgrad je 96 %). Eine markante Reduktion der Disteldichte (88 %) wurde auch nach tiefem Umbruch der Kleegrasparzellen mit anschließendem Perserkleeanbau erreicht.&#xD;
In faktoriellen Feldversuchen zu Winterweizen und Winterroggen wurden gegen Vicia hirsuta direkte Maßnahmen wie (1) das Verätzen durch Einsatz von Düngerkainitstaub/ -lösung, (2) thermische Kontrolle sowie (3) mechanische Kontrolle in frühen (Hacken, Striegeln) und späten Entwicklungsstadien (Herauskämmen) geprüft. Alle Ansätze sind geeignete Mittel zur direkten Kontrolle von V. hirsuta. (1) Die Wirkung von Kainit ist dann ausreichend, wenn die Voraussetzung eines optimalen Behandlungstermins (&lt; 4 Laubblätter-Stadium von V. hirsuta) und trockene Witterungsbedingungen nach der Applikation gegeben sind. (2) Der frühzeitige Einsatz der thermischen Kontrolle von V. hirsuta in Winterweizen kann in Strategien zur nachhaltigen Kontrolle dieses Problemunkrauts insbesondere in Befallsnestern genutzt werden. (3) Mit alleinigem Einsatz des Striegels ist ebenfalls eine effiziente Kontrolle von V. hirsuta realisierbar. Voraussetzung sind die rechtzeitige Bearbeitung während des Schossens und ggf. wiederholtes Behandeln bis nach dem Ährenschieben. In Winterroggen stehen zum Einsatz von Kainit und Abflammen aufgrund der zügigeren Entwicklung der Roggenbestände nur enge Zeitfenster zur Verfügung, so dass die Kontrolle wesentlich schwieriger und unsicherer als in Winterweizen ist. Die Kombination der beschriebenen drei Verfahren ist zur Optimierung der direkten Kontrollmaßnahmen von V. hirsuta geeignet. Nach dem frühen Einsatz von Kainit bzw. Abflammen überlebende sowie stark geschwächte bzw. neu aufgelaufene Wicken können durch zusätzliches Striegeln in ihrer Entwicklung deutlich geschwächt werden, so dass die Samenproduktion und Schadwirkung auf das Getreide signifikant reduziert werden.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Dr. Köster Berlin</dc:publisher>
  <dc:date>2005-08</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>rtf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6295/1/Inhaltsverzeichnis.rtf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lukashyk, Pavel   (2005) Problemunkräuter im Organischen Landbau: Entwicklung von Strategien zur nachhaltigen Regulierung von Ackerkratzdistel Cirsium arvense (L.) Scop. und Rauhhaarige Wicke Vicia hirsuta (L.) S. F. Gray.  [Noxious weeds in Organic Agriculture: Development of strategies for sustainable control of Canada thistle Cirsium arvense (L.) Scop. and hairy tare Vicia hirsuta (L.) S. F. Gray.]  Thesis, Institut für Organischen Landbau, Universität Bonn. Schriftenreihe Institut für Organischen Landbau. Verlag Dr. Köster Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6295/</dc:relation>
</oai_dc:dc>