<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Stickstoffgehalte pflanzlicher Produkte aus dem ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Kolbe, Hartmut</dc:creator>
  <dc:creator>Rikabi, Fouad</dc:creator>
  <dc:creator>Grauwinkel, Urte</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Datensammlungen über die Zusammensetzung der pflanzlichen und tierischen Produkte, Dung- und Abfallstoffe werden vielfältig verwendet (u.a. Nährwertberechnungen, Bemessung der Düngungshöhe, Nährstoffbilanzierungen). Diese Tabellenwerke stammen allerdings aus konventionellen Anbau- und Bewirtschaftungsverfahren. Da bisher keine Alternativen vorhanden sind, werden sie oft auch für Berechnungen im ökologischen Landbau verwendet. Gegenüberstellungen von Produkten aus konventionellem und ökologischem Anbau haben aber Unterschiede in der Zusammensetzung der Inhaltsstoffe zwischen diesen Anbausystemen bestätigt (STOLZE et al., 2000). Das trifft besonders für die N-haltigen Inhaltsstoffe zu. Daher können Berechnungen für den ökologischen Landbau mit Hilfe dieser Tabellenwerke mit großen Fehlern behaftet sein. Ziel dieser Arbeit ist es, erste repräsentative Datensammlungen über die Gehalte an Stickstoff der Kulturarten für die vielfältigen Verwendungszwecke im ökologischen Landbau zu erstellen.&#xD;
&#xD;
Analysierte Kulturarten:&#xD;
Winterweizen, Sommerweizen, Dinkel, Wintertriticale, Sommertriticale, Winterroggen, Wintergerste, Sommergerste, Hafer, Silo-Mais, Kartoffel, Ackerbohne, Erbse, Sojabohne&#xD;
&#xD;
Schlussfolgerung&#xD;
Die N-Gehalte der Kulturarten aus ökologischem Anbau liegen z.T. deutlich unter denen aus konventionellem Anbau. Unter Berücksichtigung von Ergebnissen aus Vergleichsuntersuchungen sowie von Tabellenwerken (DLG-Futterwert-Tabellen, Tabellen der Landesanstalten und Landwirtschaftskammern) wurden im Durchschnitt bei ökologischem Anbau um 16% (5 – 25 %) niedrigere N-Gehalte nachgewiesen. Für die Hauptprodukte der meisten untersuchten Kulturarten können repräsentative mittlere N-Gehalte für Berechnungen im ökologischen Landbau bereitgestellt werden.</dc:description>
  <dc:publisher>Stiftung Ökologie &amp; Landbau, Bad Dürkheim</dc:publisher>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1219/1/1219-kolbe-h-et-al-2003-stickstoffgehalte.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kolbe, Hartmut; Rikabi, Fouad and Grauwinkel, Urte   (2003) Stickstoffgehalte pflanzlicher Produkte aus dem ökologischen Landbau.  [Nitrate content of plant material from organic agriculture.]  SÖL-Berater-Rundbrief (2/2003), pp. 25-27.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1219/</dc:relation>
</oai_dc:dc>