<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Lav-input landbrug med et output af både fødevare og bioenergi</dc:title>
  <dc:creator>Hauggaard-Nielsen, Henrik</dc:creator>
  <dc:subject>Recycling, balancing and resource management</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Landbrugssektoren vil komme til at spille en stadig større rolle for forsyning af samfundet med biobaserede produkter, og herunder biobrændstoffer som bioethanol og biodiesel. Energiforsyningen til transportsektoren, og andre sektorer i øvrigt, er i forandring i disse år. Der er tale om et markant paradigmeskifte fra et system baseret på fossil energi til et system, der skal implementere andre og mere vedvarende energiløsninger. Det tager tid. Men det vurderes at være meget nødvendigt at identificere danske styrkepositioner og ressourcer for at give landbrugssektoren mulighed for at agere proaktivt og drage nytte af dette forventelige vækstområde.&#xD;
Landbrugets muligheder for at drage nytte af en mere biobaseret økonomisk udvikling som store. Men det kræver at biomasse betragtes en smule anderledes end mange gør i dag. Med hensyn til plantebiomasse bliver det nødvendigt at kunne inddrage plantearternes øvrige funktioner som fx grundvandsbeskyttelse, biodiversitet, kulstoflagring mv. Mange af de udfordringer landbrugserhvervet står overfor, jf. fx de nævnte politiske tiltag, kræver større brug af sådanne biologiske værktøjer. Med øget afsætning til bioenergi og -materialer kan det samtidig vise sig muligt  at opnå rentabilitet ved ændring af nuværende meget kornrige og ensidige sædskifter. Samtidig er der en række ressourcer som betegnes som affald, men som i fremtiden bør værdisættes anderledes højt... noget fra dit speciale. På lidt længere sigte kan dele af landbruget drage stor nytte af disse nye afsætningsmuligheder for øget indtjening og beskæftigelse, og landbrugserhvervet som helhed kan styrke sin rolle som forvaltere af dansk natur og miljø.</dc:description>
  <dc:date>2010-04-14</dc:date>
  <dc:type>Teaching resource</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18964/3/18964.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hauggaard-Nielsen, Henrik    (2010) Lav-input landbrug med et output af både fødevare og bioenergi.   Risø National Laboratory for Sustainable Energy, Technical University of Denmark, Biosystems.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18964/</dc:relation>
</oai_dc:dc>