<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Qualité des sols viticoles en Languedoc Roussillon : effets des pratiques</dc:title>
  <dc:creator>Coll, Patrice</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:description>Le sol, composante du Terroir doit être considéré comme une ressource non renouvelable essentielle au fonctionnement des agro‐écosystèmes. Or, les sols viticoles sont particulièrement vulnérables aux dégradations. L’objectif central de ma thèse est donc d’évaluer comment les pratiques viticoles affectent la qualité des sols dans le Languedoc‐Roussillon. Pour ce faire, j’ai d’abord évalué la qualité des sols sur 164 parcelles présentant une grande variabilité de pratiques culturales et réparties sur 9 zones pédologiques très diversifiées. Puis, j’ai évalué la vitesse de changement de la qualité des sols par l’analyse de 23 parcelles d’une zone homogène converties progressivement en viticulture biologique depuis un maximum de 17 ans. Plusieurs indicateurs physiques (densité apparente, porosité totale, stabilité structurale et humidité à la capacité au champ), chimiques (teneur en carbone et azote, C/N, disponibilité des éléments P, K, et Cu, capacité d’échange cationique) et biologiques (biomasse microbienne, respirométrie, nématodes, vers de terre) ont été mesurés afin de fournir une vision holistique de la qualité des sols. Mes résultats montrent une diversité de qualité des sols viticoles au regard des perturbations subies par les différentes pratiques. J’ai également démontré que la majorité des indicateurs étudiés sont sensibles aux pratiques viticoles indépendamment des types de sol étudiés. Concernant la dynamique de changement, la qualité des sols viticoles se stabilise après 7‐11 de pratiques biologiques. Toutefois, malgré une augmentation significative des activités biologiques du sol (micro‐organismes et nématodes libres), la conversion depuis 17 ans n’a pas mis en évidence une amélioration nette de la qualité du sol. En conclusion, nous avons confirmé la vulnérabilité des sols viticoles languedociens aux pratiques en cours. Mes travaux mettent en lumière l’importance du transfert des connaissances acquises lors de ce travail pour améliorer la perception de la qualité des sols par les viticulteurs et les professionnels de la filière viticole.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27950/1/Coll_2011_PhDThesis.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27950/7/Coll_2011_PhDpowerpoint.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Coll, Patrice   (2011) Qualité des sols viticoles en Languedoc Roussillon : effets des pratiques.  [Vineyard soil quality in Languedoc-Roussillon : effects of agricultural practices.]   PhD thesis, Montpellier SupAgro.  .   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27950/</dc:relation>
</oai_dc:dc>