<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Workshop: Nährstoffversorgung im Ökologischen Landbau - Wann wird’s eng?</dc:title>
  <dc:creator>Mayer, Jochen</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Impulsreferate:&#xD;
- Jochen Mayer (ART Reckenholz, CH)&#xD;
- Thorsten Haase (LLH Kassel)&#xD;
- Paul Mäder (FiBL, CH)&#xD;
- Hartmut Kolbe (Sächsische Landesanstalt für Landwirtschaft)&#xD;
- Toni Schreiber (Meyerhof Belm)&#xD;
Zusammenfassend kann festgestellt werden, dass die Erkenntnis von unausgewogenen Nährstoffbilanzen und der Abnahme von Phosphor und Kalium im Ökologischen Landbau bei Forschern, Beratern und den anwesenden Praktikern vorhanden ist. Die Schlussfolgerungen aus diesen Erkenntnissen sind allerdings sehr heterogen. Ein weiterer Nährstoffentzug scheint der Idee einer nachhaltigen Landwirtschaft entgegen zu stehen. Es ist allerdings unklar, ob sich im Ökolandbau ein Fließgleichgewicht auf niedrigem Nährstoffniveau einpendelt. Scheinbar ist die Abnahme der Gehalte bis auf Gehaltsstufe B auf vielen Standorten unproblematisch. Zukünftig muss stärker diskutiert werden, wie Nährstoffkreisläufe überbetrieblich, aber auch Regionen bezogen erfolgen kann. Die Rückgewinnung von P und K aus anthropogenen Abfällen ist hierbei unerlässlich, ebenso wie die Diskussion um nachhaltige mineralische P- und K-Quellen. Es ist zudem zu eruieren, ob das Problembewusstsein in der Praxis in gleichem Ausmaß besteht.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24801/1/WS%20WITA%202013%20N%C3%A4hrstoffe.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mayer, Jochen    (2013) Workshop: Nährstoffversorgung im Ökologischen Landbau - Wann wird’s eng?       Workshop at:   12. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Rheinische Friedrich-Wilhelms-Universität Bonn, Deutschland, 5. bis 8. März 2013.     [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24801/</dc:relation>
</oai_dc:dc>