<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>YEREL SOFRALIK DOMATES &#xD;
POPULASYONLARININ ORGANİK TARIMA &#xD;
UYGUNLUKLARI VE ORGANİK ÇEŞİT &#xD;
GELİŞTİRME AMACIYLA KULLANIM &#xD;
OLANAKLARI ÜZERİNE ARAŞTIRMALAR</dc:title>
  <dc:creator>Kaya, Seçkin</dc:creator>
  <dc:creator>Düzyaman, Eftal</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Bu çalışma, 2008 ve 2009 yıllarında Bornova ve Menemen &#xD;
lokasyonlarında, yerel sofralık domates populasyonlarının organik tarıma &#xD;
uygunlukları ve organik çeşit geliştirme amacıyla kullanım olanaklarının &#xD;
araştırılması amacıyla yürütülmüştür. Bu amaçla, çeşitli kaynaklardan elde &#xD;
edilen 33 farklı domates genotipi taranmıştır.&#xD;
Domates genotipleri iki lokasyonda da açık tarla koşullarında, &#xD;
tesadüf blokları deneme desenine göre, her tekerrürde 30 bitki olacak &#xD;
şekilde organik tarım şartlarında yetiştirilmiştir. Bitkiler damla sulama &#xD;
yöntemi ile sulanmış ve gübreleme kompost çayı kullanılarak yapılmıştır.&#xD;
2 yıl ve 2 ayrı lokasyonda kurulan denemelerde, verim, meyve çap &#xD;
ve boyu, meyve rengi, toplam suda çözünebilir kuru madde, titre edilebilir &#xD;
asit, C vitamini miktarı, meyve suyunda pH ve EC, bitkilerin yaprak alanı&#xD;
indeksi değerleri, oluşturulan biyokütle, nispi büyüme oranı, parsellerdeki &#xD;
yabancı ot miktarları, bitki vejetatif aksamındaki azot, fosfor ve potasyum &#xD;
miktarları belirlenmiştir.&#xD;
Elde edilen ortalama değerlere göre; verim açısından kontrol &#xD;
çeşitleri genellikle üstün performans sergilemişlerdir. Ancak, TR49646, vi&#xD;
PI6203302 GI, TR72500 ve Ege-3 genotipleri gösterdikleri yüksek ve &#xD;
kararlı verim değerleri ile bu özellik açısından umutvar bulunmuştur. Bu &#xD;
çeşitler sahip oldukları bu genetik potansiyel bakımından ileride &#xD;
yürütülecek organik ıslah programlarında kullanılabilir. Diğer yandan, &#xD;
genotipler çok çeşitli meyve kalite özellikleri sergilemişlerdir. TR69155&#xD;
genotipi, sahip olduğu suda çözünebilir kuru madde ve C vitamini miktarı&#xD;
bakımından umutvar olarak belirlenmiştir TR40581 yaprak alanı &#xD;
bakımından, TR62573 vejetatif biyokütle ve nispi büyüme oranı &#xD;
bakımından, Ege-5 ve Ege-6 genotipleri ise besin maddelerinin etkin &#xD;
kullanımı bakımından umutvar özellikler sergilemişlerdir. Çalışmada, &#xD;
genotip × lokasyon ve genotip × yıl interaksiyonları önemli bulunmuştur. &#xD;
Ancak bu önem seviyesi genotiplerin önem seviyesine göre çok düşük &#xD;
kalmaktadır.</dc:description>
  <dc:date>2012-09-17</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23362/1/Se%C3%A7kin%20KAYA.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kaya, Seçkin and Düzyaman, Eftal   (2012) YEREL SOFRALIK DOMATES POPULASYONLARININ ORGANİK TARIMA UYGUNLUKLARI VE ORGANİK ÇEŞİT GELİŞTİRME AMACIYLA KULLANIM OLANAKLARI ÜZERİNE ARAŞTIRMALAR.  [RESEARCHES ON DETERMINING LOCAL TABLE TOMATO POPULATIONS AVAILABLE FOR ORGANIC FARMING AND USAGE OPPORTUNITIES TO IMPROVE ORGANIC CULTIVARS.]   PhD thesis, Ege Üniversitesi, Fen Bilimleri Enstitüsü/ Bahçe Bitkileri Anabilim Dalı.  .   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23362/</dc:relation>
</oai_dc:dc>