<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Steigerung von Ertragsstabilität und Ölgehalt bei Saflor (Carthamus tinctorius)</dc:title>
  <dc:creator>Biertümpfel, Andrea</dc:creator>
  <dc:creator>Graf, Torsten</dc:creator>
  <dc:creator>Wurl, Günter</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Ziel der vorgestellten Untersuchungen war es, herauszufinden, ob es möglich ist, durch Kreuzung von hochölhaltigen, aber stark krankheitsanfälligen Saflorsorten mit angepassten Formen mit niedrigem Ölgehalt ertragreiche Stämme mit guter Krankheitsresistenz und hohem Ölgehalt zu entwickeln. Dazu wurde ein alter Stamm aus Bendeleben mit hohen sicheren Erträgen im Gewächshaus mit der spanischen Sorte ‚Sepasa’ und zwei kalifornischen Stämmen mit hohen Ölgehalt gekreuzt und ab der F3-Generation im Freiland Einzelpflanzen ausgelesen, die nach einer Zwischenvermehrung auf Kleinparzellen hinsichtlich ihrer Ertragfähigkeit und ihres Ölgehaltes geprüft wurden. Die Erträge der geprüften Stämme lagen auf dem Niveau der Sorte ‚Sabina’. Sie wiesen in beiden Prüfjahren Ölgehalte von 30 bis 37 % auf und übertrafen damit den schlechteren Elter um 20 bis 25 %, lagen aber immer noch um den gleichen Betrag unter dem besseren Elter. Da hoher Ölgehalt und Krankheitsanfälligkeit offensichtlich nicht miteinander gekoppelt sind, sollten durch intensive Auslese und systematische Stammentwicklung durchaus Typen mit noch höheren Ölgehalten und Kornerträgen bei ausreichender Krankheitsresistenz selektiert werden können.</dc:description>
  <dc:publisher>Union zur Förderung von Oel- und Proteinpflanzen e.V., Berlin</dc:publisher>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15127/1/biertuempfel-etal-2006-ufop-LF_Saflor_Oil_05.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Biertümpfel, Andrea; Graf, Torsten and Wurl, Günter    (2006) Steigerung von Ertragsstabilität und Ölgehalt bei Saflor (Carthamus tinctorius).  [Increase of yielding stability and oil content of Safflower (Carthamus tinctorius).]      Paper at:   3. Symposium Öl- und Proteinpflanzen "Oil 2005", D-Bernburg, 12. und 13. September 2005.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15127/</dc:relation>
</oai_dc:dc>