<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Chou rave sous tunnel froid en agriculture biologique : &#xD;
essai de variétés et de conduite culturale : compte-rendu d'essai 2005</dc:title>
  <dc:creator>Mazollier, Catherine</dc:creator>
  <dc:creator>Taulet, Annick</dc:creator>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Dans le Sud de la France, la culture du chou rave est essentiellement pratiquée en agriculture biologique ; les maraîchers bio disposent donc de peu de référence sur les techniques culturales (problème récurrent d’hétérogénéité à la récolte) et le choix des variétés adaptées aux conditions spécifiques de culture sous abris en Provence. De plus, l’utilisation obligatoire de semences biologiques ou à défaut non traitées limite le choix variétal.&#xD;
Cet essai permet de poursuivre l’étude des variétés et techniques, débutée en 2004 au GRAB : nous avions obtenu de bons résultats en terme de croissance équilibrée et d’homogénéité avec 3 variétés : Olivia surtout (Vitalis, semences biologiques), et dans une moindre mesure Eder et Spree (Rijk Zwaan, semences non traitées) ; la plantation en enterrant les mottes (type « salade ») s’avérait plutôt intéressante pour augmenter l’homogénéité, mais exigeait un temps de plantation supérieur (mottes non adaptées).&#xD;
L’essai conduit en 2005 a différents objectifs :&#xD;
- tester des variétés de chou rave en culture d’hiver sous abris, en comparant à EDER (variété de référence dans la région), les variétés retenues en 2004 (Olivia, Spree, Azur Star et Quick Star), et d’autres variétés proposées en semences biologiques ou non traitées ;&#xD;
- comparer 2 méthodes de plantation : mottes « salades » posées ou mini-mottes cylindriques enterrées.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8756/1/vari%C3%A9t%C3%A9s_CHOU_RAVE.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mazollier, Catherine ; Taulet, Annick  and Lambion, Jérôme          (2006) Chou rave sous tunnel froid en agriculture biologique : essai de variétés et de conduite culturale : compte-rendu d'essai 2005.  [turnip-rooted cabbage under non heated greenhouses : variety trial and cultural practices : annual report 2005.]   Groupe de Recherche en Agriculture Biologique.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8756/</dc:relation>
</oai_dc:dc>