<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung neuer Strategien zur Mehrung und optimierten Nutzung der Bodenfruchtbarkeit: Anbauverfahren von&#xD;
Körnerleguminosen mit Direktsaat und konservierender&#xD;
Bodenbearbeitung (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 08OE147, FKZ 08OE145, FKZ 08OE146, FKZ 08OE020.&#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/cgi/saved_search?savedsearchid=1233. &#xD;
&#xD;
Fragestellungen / Arbeitshypothesen&#xD;
•Die Nährstoffversorgung von Körnerleguminosen läßt sich durch Blattanalyse unter Anpassung und Entwicklung von DRIS-Indizes sowie der CNL erfassen&#xD;
•Durch Auswahl geeigneter Dünger incl. SeRo-Dünger und Applikationstechnik lässt sich die Nährstoffzufuhr mit Direktsaatverfahren ressourcenschonend optimieren.&#xD;
•Durch quantitativ, räumlich und zeitlich angepasste  Düngerzufuhr können N2-Fixierleistung und Ertragsleistung der Körnerleguminosen und der Nachfrüchte erhöht werden.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    KLMS: Entwicklung neuer Strategien zur Mehrung und optimierten Nutzung der Bodenfruchtbarkeit: Anbauverfahren von Körnerleguminosen mit Direktsaat und konservierender Bodenbearbeitung (Verbundvorhaben).  [Nutrient supply for optimized N2 fixation and productivity of pulses.]   Runs 2008 - 2011.      Project Leader(s): Goldbach, Prof. Dr. Heiner and Scherer, Prof. Dr. Heinrich , Rheinische Friedrich-Wilhelms-Universität Bonn.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16775/</dc:relation>
</oai_dc:dc>