<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organik Koşullarda Uzun Süreli Önbitki -&#xD;
Salçalık Biber (Capsicum annum L. cv. Kapya)&#xD;
Kombinasyonu Şeklinde Yapılan&#xD;
Yetiştiriciliğin Verim Meyve ve Toprak&#xD;
Özelliklerine Etkisi</dc:title>
  <dc:creator>Duman, İbrahim</dc:creator>
  <dc:creator>Elmacı, Ömer Lütfi</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Çalışma 2001-2010 yıllarında Ege Üniversitesi Ziraat Fakültesi Menemen Araştırma Uygulama ve Üretim Çiftliğinin “organik” sertifikalı alanında yürütülmüştür. Ana bitki olarak Yalova Yağlık 28 kapya biber çeşidi, ön bitki olarak da fiğ, kırmızı lahana, marul, bakla, brokkoli, kereviz, karnabahar ve bezelye kullanılmıştır. Organik tarım yönetmeliğine uygun yürütülen çalışmada&#xD;
9 yıllık süre içerisinde ön bitkilere göre elde edilen biber verim değerleri ile bazı kalite özellikleri belirlenmiştir. Her ön bitki üretiminden sonra alınan toprak&#xD;
örneğinde de organik madde ve bitki besin elementlerindeki değişim incelenmiştir. Çalışmadan elde edilen verilere göre, fiğ ön bitkisi desteğindeki geçiş sürecinde yüksek oranlarda (4352 kg da-1) elde edilen biber toplam verim&#xD;
değeri, organik sertifikanın başlangıç yıllarında önemli oranda azalış göstermiştir. Ancak organik sertifikalı son yıllarda ise yükselen eğilimle devam&#xD;
ederek ilk geçiş yıllarında elde edilen verim değerlerine benzer seviyelere (4172 kg da-1) ulaşmıştır. Ayrıca toplam 9 yıllık süreçte diğer ön bitki türleri ile  karşılaştırıldığında özellikle fiğ, bakla ve bezelye sonrasında elde edilen yüksek verim değerleri (sırasıyla 4352 kg da-1, 3666 kg da-1, 4172 kg da-1) dikkat çekici&#xD;
bulunmuştur. Deneme alanına ait toprakta ilk yıllarda belirlenen % 1.66-1.77 organik madde miktarı, % 3.15-3.97’ye; toplam N içeriği de % 0.08-0.09’dan %&#xD;
0.19-0.21’e yükselmiştir. Buna karşılık alınabilir P ve K miktarlarında; N içeriğindeki gibi düzenli bir artışın olmadığı, Ca, Mg, Fe, Zn, Cu ve Mn içeriklerinin ise organik yetiştiricilik sürecindeki değişime paralel olarak artış gösterdiği saptanmıştır.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28153/1/Organik%20Ko%C5%9Fullarda%20Uzun%20S%C3%BCreli%20%C3%96nbitki-Sal%C3%A7al%C4%B1k%20Biber%20Kombinasyonu%20%C5%9Eeklinde%20Yap%C4%B1lan%20Yeti%C5%9Ftiricili%C4%9Fin%20Verim%20Meyve%20ve%20Toprak%20%C3%96ze.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Duman, İbrahim and Elmacı, Ömer Lütfi   (2014) Organik Koşullarda Uzun Süreli Önbitki - Salçalık Biber (Capsicum annum L. cv. Kapya) Kombinasyonu Şeklinde Yapılan Yetiştiriciliğin Verim Meyve ve Toprak Özelliklerine Etkisi.  [The Effects of Combined Pre - Crops - Paste Pepper (Capsicum annum L. cv. Capya) Production on Yield Fruit and Soil Properties Under Long-Term Organic Conditions.]  Ege Üniversitesi Ziraat Fakültesi Dergisi, 51 (3), pp. 289-296.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28153/</dc:relation>
</oai_dc:dc>