<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produktionsøkonomi ved økologisk opdræt af Holstein tyre og Limousine x Holstein krydsningstyre og -kvier i et græsbaseret produktionssystem</dc:title>
  <dc:creator>Munk, Arne</dc:creator>
  <dc:creator>Vestergaard, Mogens</dc:creator>
  <dc:creator>Kristensen, Troels</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:description>Sammenfattende viser resultaterne, at LIM x DH tyre kan opdrættes i et græsbaseret produktionssystem med et forholdsvis fornuftigt restbeløb. Med økologitillæg og forventet slagtepræmie i perioden 2015-2020, kan der opnås et restbeløb til dækning af stald, arbejde og risiko på cirka 1.800 kr. per dyr (ca. 3,50 kr. per dag), selv om der gives et tillæg på 800 kr. per spædkalv i forhold til prisen på en renracet DH-tyr. For LIM x DH kvier kan der opnås et restbeløb på cirka 1.400 kr. per dyr (2,70 kr. per dag). Hvis krydsningstyrene og kvierne ses under et, kan der således opnås et restbeløb på cirka 1.600 kr. per krydsningsdyr (godt 3 kr. per dag) i gennemsnit under de nævnte forudsætninger.&#xD;
Med et restbeløb på 390 kr. per dyr er der ikke økonomi i at opdrætte renracede DH-tyre i et græsbaseret produktionssystem. Restbeløbet vil dog kunne øges med godt 500 kr. per dyr, hvis klassificeringen af tyre-nes fedme kunne hæves fra 1 til 2 med et godt græstilbud af høj kvalitet de sidste uger inden slagtning, eller en eventuel slutfedning på stald.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27960/7/27960.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Munk, Arne; Vestergaard, Mogens and Kristensen, Troels         (2014) Produktionsøkonomi ved økologisk opdræt af Holstein tyre og Limousine x Holstein krydsningstyre og -kvier i et græsbaseret produktionssystem.    Videncentret for Landbrug / Aarhus Universitet.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27960/</dc:relation>
</oai_dc:dc>