<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Workshop: Der Humus und wir, oder: Was bringt der Humus dem Ökolandbau und was bringt der Ökolandbau dem Humus?</dc:title>
  <dc:creator>Brock, Christopher</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Impulsreferate:&#xD;
- Wilfried Denker, Landwirt&#xD;
- Helmut Frank, Bioland, Augsburg&#xD;
- Thomas Schindler Landesbetrieb Landwirtschaft Hessen&#xD;
- Dr. Andreas Gattinger, FiIBL, Frick, Schweiz&#xD;
- Dr. Christian Bruns, Universität Kassel/Witzenhausen&#xD;
- Dr. Christopher Brock, Universität Giessen&#xD;
Ökolandbau kann Humus aufbauen - allerdings ist dies kein automatischer Mitnahmeeffekt, sondern erfordert ein aktives Humusmanagement. Forschungs- und Entwicklungsbedarf besteht insbesondere bei pflanzenbaulich machbaren Systemen mit ausreichender Versorgung mit organischer Substanz im Hackfrucht-/Gemüsebau.&#xD;
&#xD;
Betriebe sollten Humusbilanzen für ihre Flächen erstellen, um die eigene Humuswirtschaft zumindest grob einschätzen zu können. Zur Unterstützung der Betriebe sollte die Humusbilanzierung vorgeschrieben werden, ohne jedoch mit neuen, über die bestehenden Regelungen hinausgehenden Anforderungen an Fruchtfolgegestaltung und Düngung verbunden zu werden.&#xD;
An anwendungsbereiten Humusbilanzmethoden für den Ökolandbau stehen aktuell zur Verfügung:&#xD;
Methode nach Kolbe: https://publikationen.sachsen.de/bdb/artikel/13446&#xD;
Humusbilanzmethode für den Ökolandbau nach Leithold et al.: 	&#xD;
http://www.soel.de/publikationen/oekologie_und_landbau/downloads/oel105_32_35_leithold_huelsbergen.pdf&#xD;
Eine vergleichende Bewertung dieser beiden Ansätze steht noch aus, so dass aktuell keine eindeutige Empfehlung für die eine oder andere Methode ausgesprochen werden kann.&#xD;
Es besteht weiterhin Forschungsbedarf zur besseren und möglichst quantitativen Einschätzung der Bedeutung des Humus für die Produktivität von Ackerböden, und zur Beeinflussung des Humus durch Pflanzenproduktionssysteme. Praxisanwendbare Instrumente zur Einschätzung der Humusversorgung (Humusbilanzen, einfache Modelle) sind weiterzuentwickeln.&#xD;
&#xD;
Die Versorgung der Böden mit organischer Substanz  und die gezielte Anwendung organischer Substrate sind wichtige Elemente im ökologischen Pflanzenschutz. Allerdings können Zielkonflikte entstehen, insbesondere in Hackfruchtfolgen/im Gemüsebau.&#xD;
In der Forschung besteht Bedarf an komplexen Betrachtungen der Humuswirtschaft, die Fragen der Bodenqualität, der Pflanzengesundheit und der Ökonomie einbeziehen.&#xD;
Forschungsbedarf besteht weiterhin zu Suppressivität von Böden (Unterdrückung von Pathogenen). Hier wäre zunächst eine Meta-Analyse in Langzeitversuchen anzustreben.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24797/1/WS%20WITA%202013%20Humus.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Brock, Christopher    (2013) Workshop: Der Humus und wir, oder: Was bringt der Humus dem Ökolandbau und was bringt der Ökolandbau dem Humus?       Workshop at:   12. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Rheinische Friedrich-Wilhelms-Universität Bonn, Deutschland, 5. bis 8. März 2013.     [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24797/</dc:relation>
</oai_dc:dc>