<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sicherstellung von biologischem Saat- und Pflanzgut - Impulse für die biologische Pflanzenzüchtung</dc:title>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Hochwertiges Saatgut ist ein wichtiger Faktor zur Produktion gesunder Lebensmittel. Im Biolandbau wird ökologisch vermehrtes Saat- und Pflanzgut noch nicht konsequent eingesetzt.&#xD;
Gründe hierfür sind:&#xD;
- Schwierigkeiten bei der Produktion von Biosaat- und Pflanzgut&#xD;
- Lücken in den Richtlinien und beim Vollzug&#xD;
- Unkenntnis über bestehendes Angebot&#xD;
- Ungenügende Verfügbarkeit von geeigneten Sorten&#xD;
&#xD;
Nicht nur auf regulativer Ebene, sondern auch bei der Saatgutproduktion, der Qualitätssicherung und bei der Sortenevaluation sollen unsere, massgeblich von Coop-Naturaplan-Fonds mitgetragenen Aktivitäten dazu beitragen, den Biosaatgutmarkt nachhaltig zu verbessern.&#xD;
Die biologische Pflanzenzüchtung kann bei Gemüse und Getreide erste Resultate vorweisen. Bei den meisten Kulturen steht man aber noch ganz am Anfang. Eigenständige Züchtungsrichtlinien für Biosorten sind zurzeit in Diskussion und sollen zur Praxistauglichkeit gebracht werden.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5939/1/Thommen-2005-oXs.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Organic Seed Project: Sicherstellung von biologischem Saat- und Pflanzgut - Impulse für die biologische Pflanzenzüchtung.  [Securing the provision of organic Seeds and transplants - Impulses for organic plant breeding.]   Runs 2003 - 2006.      Project Leader(s): Thommen, Andreas, Research Institute of Organic Agriculture (FiBL), CH-5070 Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5939/</dc:relation>
</oai_dc:dc>