<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Svenska forskarskolan i ekologiska lantbruks- och livsmedelssystem (SwoFF)</dc:title>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Svenska forskarskolan i ekologiska lantbruks- och livsmedelssystem, (Swedish Research School in Organic Farming and Food Systems - SwOFF) är avsedd för doktoranderna inom Formas forskningsprogram för ekologisk produktion. Det är en fortsättning på forskarskolan i det förra Formasprogrammet (2002-2004).&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
SwOFF fokuserar på följande områden: &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
*	koordinera och utveckla disciplinär och interdisciplinär doktorandutbildning (kurser, seminarier, workshops) inom ekologiskt/uthålligt lantbruk i ett samarbete med liknande forskarskolor i Norden,&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
*	ge de forskarstuderande tvärvetenskapliga perspektiv och stimulera till tvärvetenskapligt samarbete,&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
*	stimulera, uppmuntra och stödja publicering och bred spridning av forskningsresultat från forskningsprogrammet,&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
*	agera för goda förbindelser med olika internationella program och nätverk, samt underlätta för de studerande att utföra forskning vid forskningsinstitutioner utomlands.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Studierektor för SwOFF är Docent Lennart Salomonsson och verksamheten administreras från CUL.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Svenska forskarskolan i ekologiska lantbruks- och livsmedelssystem (SwoFF).  [Swedish Research School in Organic Farming and Food Systems, SWOFF.]   Runs 2002 - 2006.      Project Leader(s): Salomonsson, Lennart, Swedish University of Agricultural Sciences, SLU.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7288/</dc:relation>
</oai_dc:dc>