<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Hampfrökaka som proteinråvara i ekologisk fjäderfäproduktion</dc:title>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Hampfrökaka (HSC) kallpressas från hampfrön (Finola) skördade under 2006. Foderblandningar med varierande mängder HSC optimeras för värphöns och slaktkycklingar i samarbete med Lantmännen. Värphönsstudie görs med två till tre, på den svenska marknaden vanligt förekommande, genotyper tidigare prövade i studier av ekologisk produktion. Hönsen hålls dels i 12 grupper, á ca 100 djur, inredda med s.k. Marielundssytem, varje grupp har tillgång till en egen rastgård, dels i ett system med inredda burar som ger möjlighet till fler behandlingar och replikat. Studien pågår mellan det att hönsen är 20 och ca 76 veckors gamla. Djurhälsa, produktion och äggkvalitet, inkl. fettsyramönster och smak dokumenteras. För slaktkycklingar disponeras 60 boxar (á ca 1 m2). Detta medger t.ex. studium av 10 foderkombinationer med 6 replikat. I varje box insätts ca 15 kycklingar.Tillväxt och foderförbrukning dokumenteras veckovis. Ett representativt antal kycklingar avlivas med regelbundna tidsmellanrum. Tarmarna isoleras och analyseras på innehåll av Clostridium perfringens. Kycklingarna slaktas vid ca 5 veckors ålder. Slaktkroppen analyseras på innehåll av ts, protein och fett (inkl. fettsyramönster). Smältbarheten av HSC bestäms i samma försök.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Hampfrökaka som proteinråvara i ekologisk fjäderfäproduktion.    Runs 2007 - 2009.      Project Leader(s): Wall, Helena; Elwinger, Klas and Tauson, Ragnar.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13498/</dc:relation>
</oai_dc:dc>