<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Landtechnische Lösungen zur Beikrautregulierung im Ökolandbau</dc:title>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>In vielen Kulturen des ökologischen Pflanzenbaus sind die Arbeitserledigungskosten für die Unkrautregulierung eine der wesentlichen Kostenpositionen. Durch geeignete landtechnische Lösungen lässt sich der Handarbeitsaufwand reduzieren. Im Rahmen eines Fachgesprächs sollte erörtert werden, welche landtechnischen Lösungen für die mechanische und thermische Unkrautregulierung im ökologischen Landbau für welche Kulturen und welche Wachstumsstadien geeignet sind, so dass der Handarbeitsaufwand minimiert und das Wachstum der Kulturpflanze optimal unterstützt werden kann. In einer Diskussion mit Beratern, Praktikern, Wissenschaftlern und Herstellern sollte der weitere Forschungs- und Entwicklungsbedarf aufgezeigt werden. &#xD;
Das Fachgespräch fand am 27./28. Januar 2011 mit insgesamt 32 Experten in Witzenhausen statt. Jeder Teilnehmer präsentierte seine aktuellen Forschungsarbeiten. Nach den jeweiligen Themenblöcken wurden die vorgestellten Ergebnisse von den Teilnehmern im Bezug auf weiteren Entwicklungs- und Forschungsbedarf diskutiert. Diese Diskussionen wurden von Moderatoren, die Fachexperten in den jeweiligen Themenbereich sind, geleitet. Alle Beiträge wurden  schriftlich zusammengefasst, redaktionell bearbeitet und um eigene Artikel ergänzt. Zu einzelnen Themenbereichen wurden noch Grafiken gefertigt, um die Ergebnisse besser zu veranschaulichen. Ein einheitliches Layout der Tabellen und Grafiken wurde erstellt und ein Handbuch „Landtechnische Lösungen zur Beikrautregulierung im Ökolandbau“ herausgebracht. Es steht nun als gedrucktes Buch (288 Seiten) ISBN 978-3-9801686-8-7 und über organic – eprints als online-Veröffentlichung zur Verfügung.</dc:description>
  <dc:publisher>DITSL GmbH</dc:publisher>
  <dc:contributor>Wilhelm, Birgit</dc:contributor>
  <dc:contributor>Hensel, Oliver</dc:contributor>
  <dc:date>2011-11</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19829/1/2657_Handbuch%20Unkraut%20LR.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Wilhelm, Birgit and Hensel, Oliver (Eds.)      (2011) Landtechnische Lösungen zur Beikrautregulierung im Ökolandbau.  [Agricultural engineering solutions for weed control in organic farming.]    DITSL GmbH, D-Witzenhausen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19829/</dc:relation>
</oai_dc:dc>