<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Effizienz mechanischer Unkrautregulationsmaßnahmen im Freilandgemüsebau</dc:title>
  <dc:creator>Laber, Hermann</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Im Rahmen einer über zwei Vegetationsperioden laufenden Untersuchung wurde die Effizienz mechanischer Unkrautregulationsmaßnahmen als Funktion des Bekämpfungserfolges und der Nebenwirkung in Möhren (Daucus carota L. ssp. sativus (Hoffm.) Schübl. et G. Martens), Säzwiebeln (Allium cepa L. var. cepa) und Blumenkohl&#xD;
(Brassica oleracea L. convar. botrytis (L.) Alef. var. botrytis) untersucht.&#xD;
Es erfolgte eine Quantifizierung des Bekämpfungserfolges in Abhängigkeit von technischen, ökologischen bzw. pflanzenbaulichen Rahmenbedingungen und eine Erfassung der durch die Maßnahmen auftretenden Nebenwirkungen in Hinblick auf Bestandesentwicklung und Ertrag der Kulturen. Neben Erhebungen auf mehreren ökologisch bewirtschafteten Praxisschlägen, die eine Variation verschiedener Einflußgrößen versprachen, wurden Versuche durchgeführt, bei denen die Ausprägung bestimmter Faktoren systematisch variiert wurde.&#xD;
Mit der Hacktiefe, der Bodenfeuchte und der klimatischen Wasserbilanz des Hacktages konnten wesentliche Einflußfaktoren auf den Bekämpfungserfolg beim Hacken quantitativ bestimmt werden. Modellrechnungen verdeutlichten, daß die Bedeutung dieser Faktoren für den Bekämpfungserfolg auf die für die Unkräuter nach einem Hackgang weiterhin verfügbare Wassermenge im bearbeiteten Bodenhorizont zurückzuführen ist. Mit zunehmender Unkrautgröße nahm darüber hinaus der Bekämpfungserfolg im allgemeinen ab. In einem Modellversuch mit Phacelia (P. tanacetifolia Benth.) deutete sich allerdings auch an, daß, zumindest im direkten Arbeitsbereich von Gänsefußscharen, dieser Wirkungsabfall nicht zwangsläufig auftreten muß.&#xD;
Schar- und Rollhacke erwiesen sich unter trockenen Witterungsbedingungen als gleichermaßen wirksame Hackgeräte. Bei simulierten Niederschlägen zeigte die Rollhacke durch ihre verschüttende Wirkungskomponente Vorteile bei der Bekämpfung von Unkrautkeimlingen. Dagegen erfaßte die Scharhacke größere Unkräuter sicherer als die Rollhacke. Die in der Literatur beschriebene Verbesserung des Hackerfolges durch einen nachlaufenden Striegel konnte bestätigt werden.&#xD;
Dem hochgesteckten Ziel, den Bekämpfungserfolg in der Reihe zu verbessern, konnte bei Möhren und Säzwiebeln mit ihrer sehr langsamen Jugendentwicklung nur ein kleiner Schritt näher gekommen werden. Es zeigte sich, daß hier mit der Striegel- und der Häufeltechnik Verbesserungen bei der Unkrautregulation erzielt werden können. Da bei diesen Kulturen aber bereits wenige überlebende Unkräuter pro m² massive Ertragsverluste zur Folge haben können, führt eine derartige Verbesserung des Bekämpfungserfolges im allgemeinen nur zu einer Verminderung, nicht aber zur Vermeidung des Handarbeitsaufwandes bei rein thermisch/mechanischer Unkrautregulation.d&#xD;
Mit Mindererträgen von zum Teil über 20% gegenüber unkrautfreien Beständen waren bei betriebsüblicher Unkrautregulation überraschend hohe Ertragseinbußen auf den ökologisch bewirtschafteten Praxisschlägen zu verzeichnen. Diese sind auf ein zu spätes und auch nicht immer ausreichendes Jäten zurückzuführen. Größere Kulturpflanzenschäden traten, auch bei den Striegel- und Häufelvarianten, im allgemeinen nicht auf. Bei durchschnittlich 3% Pflanzenverlusten waren geringfügige Ertragsverluste durch die Bearbeitungen zu verzeichnen. Die positiven Nebeneffekte einer mechanischen Unkrautregulation in Folge der Bodenlockerung führten nur in zwei Versuchen zu absicherbaren Mehrerträgen. Herauszustellen ist, daß dieses nur bei einem Anhäufeln von Möhren auftrat, einem Verfahren, bei dem eher eine geringe Schädigung der Kultur erwartet wurde.</dc:description>
  <dc:date>1999</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/863/1/863-laber-h-1999-diss.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Laber, Hermann   (1999) Effizienz mechanischer Unkrautregulationsmaßnahmen im Freilandgemüsebau.  [Efficiency of mechanical weed control methods in field vegetable farming.]  Thesis, Universität Hannover / Germany, Fachbereich Gartenbau.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/863/</dc:relation>
</oai_dc:dc>