<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen zu den Auswirkungen im ersten und zweiten Folgejahr nach einer einmalig variierten Bodenbearbeitung auf Ertragsbildung, Verunkrautung und Nitratauswaschung unter ökologischen Produktionsbedingungen</dc:title>
  <dc:creator>Häberle, Annette</dc:creator>
  <dc:creator>Pekrun, Carola</dc:creator>
  <dc:creator>Claupein, Wilhelm</dc:creator>
  <dc:creator>Prade, Christoph</dc:creator>
  <dc:creator>Thierfelder, Christian</dc:creator>
  <dc:creator>Stahr, Karl</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:description>Einleitung &#xD;
Die Belastungen des Trinkwassers haben in den letzten Jahren stark zugenommen. Durch pflanzenbauliche Maßnahmen sollen die Nitratausträge aus landwirtschaftlich genutzten Flächen auf einem möglichst geringen Niveau gehalten werden. Reduzierte Bodenbearbeitung, späte Bearbeitungstermine und Begrünungsgebote stellen einen wesentlichen Teil dieser Maßnahmen dar. Ökologisch wirtschaftende Betriebe sind in ihren Anbauverfahren zur Förderung der Ertragsbildung, zur Unkrautregulation und zur Kontrolle von Schaderregern und Schädlingen auf eine zeit- und bedarfsgerechte Bodenbearbeitung angewiesen. Dies steht zum Teil im Widerspruch zu den oben genannten Regelungen. Ziel der Untersuchung ist es, zu überprüfen, ob bestimmte Bodenbearbeitungsverfahren zu erhöhten N- Austrägen führen und ob durch die Anwendung nitratreduzierender Maßnahmen eine Beeinträchtigung der Anbauverfahren im Ökologischen Landbau entsteht.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Günter Heimbach, Stuttgart</dc:publisher>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8991/1/HaeberlePbTagung04.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Häberle, Annette; Pekrun, Carola; Claupein, Wilhelm; Prade, Christoph; Thierfelder, Christian and Stahr, Karl    (2004) Untersuchungen zu den Auswirkungen im ersten und zweiten Folgejahr nach einer einmalig variierten Bodenbearbeitung auf Ertragsbildung, Verunkrautung und Nitratauswaschung unter ökologischen Produktionsbedingungen.  [Studies of varied tillage in one year on yields, weeds and nitrate leaching in the two consecutive years in organic farming.]  In:     Mitteilungen der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften, Verlag Günter Heimbach, Stuttgart, 16, pp. 69-70.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8991/</dc:relation>
</oai_dc:dc>