<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Transformación del Trigo en Pan&#xD;
Control de la Calidad y Seguridad en las Cadenas de Producción Orgánica</dc:title>
  <dc:creator>Brandt, Kirsten</dc:creator>
  <dc:creator>Lück, Lorna</dc:creator>
  <dc:creator>Bergamo, Paolo</dc:creator>
  <dc:creator>Whitley, Andrew</dc:creator>
  <dc:creator>Velimirov, Alberta</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Este catálogo se destina a los molineros, panaderos y otros agentes envueltos en producción de harina y pan, y suministra una visión práctica del procesamiento de la harina y sobre lo que puede hacerse en estas etapas para mejorar la calidad y la seguridad del pan orgánico, de acuerdo con los requisitos generales de certificación de la seguridad alimenticia. Hay también catálogo para distintos productos y otros dirigido a los consumidores y vendedores.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Ediciones de HortiEdiciones de Horticultura, E-43025 -Reus</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4981/1/10_transformacion_trigo.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Brandt, Kirsten; Lück, Lorna; Bergamo, Paolo;  Whitley, Andrew and Velimirov, Alberta    (2005) Transformación del Trigo en Pan Control de la Calidad y Seguridad en las Cadenas de Producción Orgánica.  [Processing of Wheat to Bread Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Organic HACCP, no. Nr. 10. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Ediciones de HortiEdiciones de Horticultura, E-43025 -Reus.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4981/</dc:relation>
</oai_dc:dc>