<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Klimawandel und Ökolandbau – Anpassungsmaßnahmen für die Praxis (Workshop)</dc:title>
  <dc:creator>Gilbert, Katja</dc:creator>
  <dc:creator>Probst, Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Bachinger, Johann</dc:creator>
  <dc:creator>Bloch, Ralf</dc:creator>
  <dc:creator>Kühne, Stefan</dc:creator>
  <dc:creator>Vogt-Kaute, Werner</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Die Landwirtschaft ist – ob konventionell oder bio – gleichermaßen vom Klimawandel betroffen. Dies gilt für Trockenstress oder das Auffangen der Böden von vermehrten Starkniederschlägen. Besondere Prob-leme des ökologischen Ackerbaus sind der vermehrte Unkraut-, Schädlings- und Krankheitsdruck, dem nicht durch konventionelle Methoden beizukommen ist. Probleme sind beispielsweise, dass vermehrter Unkrautdruck zu mehr notwendigen Arbeitsgängen führt. Durch Schädlinge geschwächte Leguminosen fixieren weniger Stickstoff. Welche Lösungsstrategien gibt es für diese drei Problemfelder? Wie können Grundbodenbearbeitung und Fruchtfolgen angepasst werden? Welche Sorten und Aussaatzeitpunkte empfehlen sich? Dieser Workshop richtet sich an Berater, Landwirte und Wissenschaftler gleichermaßen.Zunächst gibt es Kurzpräsentationen ausgewählter Einzelthemen aus Wissenschaft und Praxis. Der Workshop bietet die Möglichkeit, über bestehende Probleme in der Praxis zu diskutieren, Handlungsempfehlungen zu entwickeln und weiterführende Forschungsfragen abzuleiten.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14712/1/WS03_Klima_14712.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gilbert, Katja; Probst, Peter; Bachinger, Johann; Bloch, Ralf; Kühne, Stefan and Vogt-Kaute, Werner    (2009) Klimawandel und Ökolandbau – Anpassungsmaßnahmen für die Praxis (Workshop).       Paper at:   10. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Zürich, 11.-13. Februar 2009.     [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14712/</dc:relation>
</oai_dc:dc>