<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produktorienteret miljøindsats i landbrugssektoren - forudsætninger</dc:title>
  <dc:creator>Thodberg, L.</dc:creator>
  <dc:creator>Bauer, B.</dc:creator>
  <dc:creator>Weidema, B.</dc:creator>
  <dc:creator>Cederberg, C.</dc:creator>
  <dc:creator>Søndergaard, H.A.</dc:creator>
  <dc:creator>Løber, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Halberg, N.</dc:creator>
  <dc:creator>Madsen, N.L.</dc:creator>
  <dc:creator>Nielsen, P.H.</dc:creator>
  <dc:creator>Kofoed, S.</dc:creator>
  <dc:creator>Hvid, S.K.</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:description>For at styrke den produktorienterede miljøindsats i landbruget nedsatte Miljøstyrelsen primo 2003 et produktkædepanel for landbrugsområdet. Panelets primære mål er at fremme udvikling og afsætning af landbrugsprodukter, der set i et livscyklusperspektiv ("fra jord til jord") er mindre miljøbelastende end tilsvarende traditionelle produkter.&#xD;
&#xD;
Som fundament for panelets arbejde er udarbejdet denne rapport, som beskriver de eksisterende forudsætninger for en produktorienteret indsats i sektoren - i form af en kortlægning af relevante projekter/tiltag. Denne rapport har dannet udgangspunkt for udarbejdelsen af et såkaldt fremsyn på området, som er publiceret særskilt. Fremsynet og information om panelets arbejde i øvrigt kan fås på www.produktpanel-landbrug.dk.&#xD;
&#xD;
En produktorienteret indsats vil altid være et supplement til de eksisterende overordnede reguleringer af samfundets adfærd, forbrug og udledninger. Vi vil stadig i fremtiden opleve berettiget miljøarbejde, der tager udgangspunkt i en konkret produktion eller proces eller i ønsket om at reducere en arealbelastning.&#xD;
&#xD;
Med produktorientering følger en anderledes og mere nuanceret opfattelse af, hvad der er "godt og dårligt" for miljøet, hvilke områder, der skal prioriteres i fødevaresektorens miljøindsats, og hvad miljøarbejdet kan omfatte i alle led i fødevarernes produktkæde.&#xD;
&#xD;
Et produktorienteret miljøarbejde stiller krav til og udfordrer alle aktører i produktkæderne. Der skal ikke alene udveksles og håndteres oplysninger om produktets miljøpåvirkning bagud og fremad i produktkæden, men der skal også ageres på baggrund af de erkendelser, denne udveksling af oplysninger giver anledning til.&#xD;
&#xD;
Helhedsorienteringen skaber også muligheder for at synliggøre og dokumentere valg undervejs i produktkæden. Produktorientering giver dermed en enestående mulighed for aktører/virksomheder for at dokumentere adfærd og valg overfor aftagere (herunder forbrugeren).&#xD;
&#xD;
Også for landbrugs- og gartnerierhvervet er produktorienteringen en udfordring.&#xD;
&#xD;
En kvalificeret diskussion af muligheder og perspektiver i produktorienteringen i landbrugserhvervet er derfor langt fra kun et spørgsmål om værktøjer, opgørelsesmetoder og mulighederne for afsætning af miljødokumenterede varer. Produktorienteringen er i langt højere grad den ramme, hvori f.eks. nedenstående spørgsmål kan diskuteres:&#xD;
&#xD;
Hvilke langsigtede scenarier for landbrugserhvervet er tænkelige? &#xD;
Hvilke strategier kan anlægges for erhvervsudvikling, forskning, kompetenceudvikling etc. for bedst muligt at sigte på de mest attraktive scenarier? &#xD;
Hvordan bringes aktørerne i spil, og hvordan skal ansvar fordeles? &#xD;
De hidtidige erfaringer med produktorientering viser, at en væsentlig forudsætning for succes er åbenhed og kommunikation i produktkæderne.</dc:description>
  <dc:publisher>Miljøstyrelsen (Miljøprojekt 900)</dc:publisher>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16940/1/16940.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Thodberg, L.; Bauer, B.; Weidema, B.; Cederberg, C.; Søndergaard, H.A.; Løber, M.; Halberg, N.; Madsen, N.L.; Nielsen, P.H.; Kofoed, S. and Hvid, S.K.         (2004) Produktorienteret miljøindsats i landbrugssektoren - forudsætninger.    Miljøstyrelsen (Miljøprojekt 900).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16940/</dc:relation>
</oai_dc:dc>