<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biodiversität ökologischer und integrierter Landwirtschaft – Natur- und sozialwissenschaftliche Untersuchungen zur Optimierung des Öko-Landbaus im Projekt Ökologische Bodenbewirtschaftung (PÖB)</dc:title>
  <dc:creator>Eysel, Georg</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Der vorliegende Bericht ist ein Auszug aus der Dissertation des Autors. Im Mittelpunkt steht der Beitrag der Landwirtschaft zum Erhalt und zur Förderung der biologischen Vielfalt. Der Beitrag stellt die Ergebnisse von Untersuchungen zum Beikrautvorkommen im Verhältnis zur Bodenbearbeitung und zur Diversifizierung der Rotationsbrache vor und präsentiert die Resultate einer schriftlichen Befragung von Landwirten zur Rolle der Biodiversität im ökologischen Landbau.</dc:description>
  <dc:publisher>Landesanstalt für Pflanzenbau und Pflanzenschutz, Mainz und Stiftung Ökologie und Landbau, Bad Dürkheim</dc:publisher>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/731/1/eysel-georg-2002-poeb.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Eysel, Georg    (2002) Biodiversität ökologischer und integrierter Landwirtschaft – Natur- und sozialwissenschaftliche Untersuchungen zur Optimierung des Öko-Landbaus im Projekt Ökologische Bodenbewirtschaftung (PÖB).    In:      Bodenbearbeitung und Bodengesundheit: Zwischenergebnisse im Projekt Ökologische Bodenbewirtschaftung in Wörrstadt-Rommersheim (Rheinhessen, Rheinland-Pfalz).  Schriftenreihe der Landesanstalt für Pflanzenbau und Pflanzenschutz, Mainz, no. 13. Landesanstalt für Pflanzenbau und Pflanzenschutz, Mainz und Stiftung Ökologie und Landbau, Bad Dürkheim, pp. 56-61.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/731/</dc:relation>
</oai_dc:dc>