<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Neue Ansätze zur Optimierung der Kraut- und Knollenfäulebekämpfung im ökologischen Kartoffelanbau</dc:title>
  <dc:creator>Benker, Marianne</dc:creator>
  <dc:creator>Zellner, Michael</dc:creator>
  <dc:creator>Wagner, Steffen</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Die Bekämpfung der Kraut- und Knollenfäule stellt im Ökologischen Kartoffelanbau nach wie vor ein ungelöstes Problem dar. Bisher kann der Befall nur durch Einsatz von kupferhaltigen Pflanzenschutzmitteln reguliert werden. Ziel des Forschungsprojektes ist es, auf Basis der witterungsbedingten Epidemiebewertung den Einsatz kupferhaltiger Fungizide im Ökologischen Kartoffelanbau auf das absolut notwendige Maß zu begrenzen. Durch eine Beizung des Pflanzgutes mit Kupferpräparaten soll das Auftreten von Primärbefall reduziert werden, um den Epidemiebeginn und somit auch den Spritzstart nach hinten verlagern zu können. Zur Kontrolle des Sekundärbefalls sollen Fungizidstrategien erarbeitet werden, bei denen die Kupferaufwandmengen und die Spritzabstände variabel an den Infektionsdruck angepasst werden, um mit möglichst niedrigeren Mengen auszukommen. Aufbauend auf die erarbeiteten biologischen und epidemiologischen Daten zur Beeinflussung des Primär- und Sekundärbefalls, wird unter besonderer Berücksichtigung des Parameters Bodenfeuchte das Prognosesystem ÖKO-SIMPHYT entwickelt.</dc:description>
  <dc:publisher>Springer-Verlag, D-Berlin / Heidelberg</dc:publisher>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15324/1/benker-etal-2006-GesundePflanzen_58_1_p18-27.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Benker, Marianne; Zellner, Michael and Wagner, Steffen   (2006) Neue Ansätze zur Optimierung der Kraut- und Knollenfäulebekämpfung im ökologischen Kartoffelanbau.  [New approaches to control potato late blight in organic farming.]  Gesunde Pflanzen. Pflanzenschutz-Verbraucherschutz-Umweltschutz, Vol. 58 (1), pp. 18-27.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15324/</dc:relation>
</oai_dc:dc>