<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produção de cebola orgânica em função do uso de cobertura morta e torta de mamona.</dc:title>
  <dc:creator>Santos, Silvio da S</dc:creator>
  <dc:creator>Espíndola, José Antonio A</dc:creator>
  <dc:creator>Guerra, José Guilherme M</dc:creator>
  <dc:creator>Leal, Marco Antonio de A</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro, Raul de LD</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>A cebola é uma hortaliça consumida em grande quantidade e tem sua produção concentrada no âmbito da agricultura familiar, sendo responsável pela geração de emprego e renda para grande número de produtores rurais que tem no cultivo desta espécie sua única fonte de renda. É crescente a demanda por tecnologias para produção de cebola adequadas à agricultura familiar, com ênfase em técnicas agroecológicas. Neste aspecto, destaca-se a utilização de coberturas mortas e adubos orgânicos. O objetivo deste trabalho foi avaliar o efeito de diferentes coberturas mortas, associados a doses crescentes de torta de mamona aplicadas em cobertura, na produção total e no diâmetro dos bulbos de cebola produzidos em sistema orgânico. Observou-se efeito significativo da cobertura morta na produção total e nas diferentes classes de diâmetro de bulbo. Não foram observados efeitos significativos da adubação com a torta de mamona e da interação entre cobertura e adubação com torta de mamona. O efeito benéfico da cobertura morta na produtividade e na qualidade da cebola foi, provavelmente, decorrente da manutenção de maior umidade e da redução da amplitude térmica do solo.</dc:description>
  <dc:date>2012-07-26</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28523/1/Santos_produ%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Santos, Silvio da S; Espíndola, José Antonio A; Guerra, José Guilherme M ; Leal, Marco Antonio de A and Ribeiro, Raul de LD   (2012) Produção de cebola orgânica em função do uso de cobertura morta e torta de mamona.  [Production of organically grown onions depending on the use of mulch and castor bean cake.]  Horticultura Brasileira, 30 (3), pp. 549-552.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28523/</dc:relation>
</oai_dc:dc>