<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Auswirkungen unterschiedlicher Vorfruchtkombinationen aus Haupt- und Zwischenfrucht auf Ertrag und Auftreten von Schaderregern im ökologischen Kartoffelbau</dc:title>
  <dc:creator>Surböck, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Ledermüller, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Schiessendoppler, E.</dc:creator>
  <dc:creator>Friedel, J.K.</dc:creator>
  <dc:creator>Freyer, B.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Durch einen geeigneten Hauptfrucht-/Zwischenfruchtanbau kann über die Anreicherung von Stickstoff und Pflanzenbiomasse im Boden als wesentliche Komponenten des vorbeugenden Pflanzenschutzes neben dem Ertrag auch die Kartoffelgesundheit und damit die Knollenqualität beeinflusst werden. Das Hauptziel des Projekts ist es demnach festzustellen, welche Vorfruchtkombination aus Haupt- und Zwischenfrüchten geeignet ist, gesunde und qualitativ wie quantitativ ansprechende Kartoffelerträge, zu erzielen. Es werden in einem Feldversuch auf Flächen der Fachschule Edelhof im Waldviertel insgesamt vier Hauptfrucht-Zwischenfruchtvarianten hinsichtlich ihrer Wirkung auf den Schaderregerbefall, die Qualität und den Ertrag von Kartoffel (1. Nachfrucht) und auf den Ertrag und die Qualität von Winterweizen (2. Nachfrucht) in jeweils vierfacher Wiederholung geprüft. Je Fruchtfolgevariante werden drei Kartoffelsorten angebaut. Es werden die Stickstoffdynamik und die bodenbiologische Aktivität bestimmt, und die Wirtschaftlichkeit der verschiedenen Verfahren bewertet.</dc:description>
  <dc:publisher>Ges. Pflanzenbauwissenschaften</dc:publisher>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6233/1/Surb%C3%B6ck_et_al_2004_PBG_Kartoffel.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Surböck, A.; Ledermüller, J.; Schiessendoppler, E.; Friedel, J.K. and Freyer, B.    (2004) Auswirkungen unterschiedlicher Vorfruchtkombinationen aus Haupt- und Zwischenfrucht auf Ertrag und Auftreten von Schaderregern im ökologischen Kartoffelbau.   In:     Mitt. Ges. Pflanzenbauwiss., Ges. Pflanzenbauwissenschaften, 16, pp. 43-44.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6233/</dc:relation>
</oai_dc:dc>