<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Verbraucherakzeptanz von Öko-Fleischwaren ohne Nitritpökelsalz</dc:title>
  <dc:creator>Hamm, Ulrich</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:description>In Diskussion um das Für und Wider des Einsatzes von nitrat- bzw. nitrithaltigen Pökelstoffen in Öko-Wurstwaren wird häufig die Befürchtung geäußert, dass Wurst ohne entsprechende Pökelstoffe von Verbrauchern insbesondere wegen des ungewohnten Aussehens nicht akzeptiert wird. Mit relativ aufwändigen Verkaufstests im allgemeinen Lebensmitteleinzelhandel wurde die Verbraucherakzeptanz von drei Öko-Wurstsorten, die ohne Nitritpökelsalz (NPS) hergestellt worden waren, untersucht. Dabei wurden parallel drei Varianten der jeweils gleichen Wurstsorten über mehr als 10 Wochen verkauft: eine konventionelle Variante, eine Öko-Variante mit und eine ohne Verwendung von NPS bei der Herstellung. Außerdem wurden alle Varianten parallel im Bedienungs- und im Selbstbedienungsbereich verkauft. Darüber hinaus wurden auch noch Preistests in unterschiedlichen Varianten durchgeführt. Die Tests haben zu einer im Vorfeld nicht in dem Ausmaß erwarteten hohen Verbraucherakzeptanz der ohne NPS hergestellten Öko-Würste geführt. Darüber hinaus konnten eine Reihe weiterer überraschender Ergebnisse erzielt werden wie relativ geringe Substitutionseffekte zwischen den beiden Öko-Wurstvarianten oder eine relativ preisunelastische Nachfrage nach Öko-Wurst insgesamt.</dc:description>
  <dc:publisher>Deutscher Fachverlag</dc:publisher>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15564/1/hamm-2007-FLW_11-2007_126-130.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hamm, Ulrich   (2007) Verbraucherakzeptanz von Öko-Fleischwaren ohne Nitritpökelsalz.  [Consumer acceptance of organic sausages produced without curing agents.]  Fleischwirtschaft (11), pp. 126-130.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15564/</dc:relation>
</oai_dc:dc>