<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Um panorama da aqüicultura como alternativa sócio-econômica as comunidades tradicionais.</dc:title>
  <dc:creator>Sodré, Federica Natasha Ganança Abreu dos Santos</dc:creator>
  <dc:creator>Freitas, Rodrigo Randow de</dc:creator>
  <dc:creator>Rezende, Vera Lúcia Ferreira Motta</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Aquaculture</dc:subject>
  <dc:description>O rápido declínio dos recursos naturais disponíveis, indispensáveis à sobrevivência humana, produz efeitos negativos nas áreas social, ambiental e econômica. Declínio que leva ao deslocamento das populações tradicionais de seus territórios, em busca de fontes de renda alternativas capazes de garantir retorno econômico e sustento. A partir desse contexto, esse trabalho se propôs a descrever um cenário, através de vasta literatura disponível, de uma atividade que é recente no Brasil, mas com imenso potencial. Apresentando importantes aspectos que deverão ser abordados com maior atenção no futuro, se realmente a atividade for mais um instrumentos para melhoria das condições sócioeconômicas da população local, alívio da pressão sobre os estoques pesqueiros e incremento produtivo e renda.</dc:description>
  <dc:date>2008-06-29</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27503/1/Sodr%C3%A9_Panorama.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sodré, Federica Natasha Ganança Abreu dos Santos; Freitas, Rodrigo Randow de and Rezende, Vera Lúcia Ferreira Motta   (2008) Um panorama da aqüicultura como alternativa sócio-econômica as comunidades tradicionais.  [Aquaculture overview as a social and economic alternative to the traditional communities.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 3 (3), pp. 13-23.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27503/</dc:relation>
</oai_dc:dc>