<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Økologisk svineproduktion - Økonomien i tre produktionssystemer</dc:title>
  <dc:creator>Tvedegaard, Niels</dc:creator>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>Omkostningen ved at producere et kilo økologisk svinekød varierer imellem 14,5 kr. og 19 kr. Omkostningen afhænger af produktionssystemet og belægningsgraden (DE pr. ha). Det er ca. 50 øre pr. kg dyrere at producere økologiske grise på friland sammenlignet med systemer, hvor slagtesvin holdes i stald med løbegård. Den øgede omkostning i systemer på friland skyldes et større arbejdsforbrug. Den isolerede omkostning ved at udvide grisenes udearealer i marken er meget begrænset. Det skyldes en kombination af lave økologiske kornpriser samt det forhold, at græsmarker fra år 2005, som følge af CAP reformen, opnår samme tilskud som kornmarkerne. Enhedsstien med grise opstaldet i telte viser sig at være en noget dyrere produktionsform. Dette skyldes ikke mindst et meget stort halmforbrug, som medfører betydelige omkostninger både mht. indkøb, presning og udmugning. Det forudsættes i analyserne, at der ikke kan anvendes konventionelt husdyrgødning, foder eller halm. Når der ikke kan importeres husdyrgødning til bedriften, så skal belægningen ned på ca. 0,40 DE pr. ha for at bedriften bliver selvforsynende med foder.</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6099/1/6099.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Tvedegaard, Niels         (2005) Økologisk svineproduktion - Økonomien i tre produktionssystemer.    Fødevareøkonomisk Institut (FØI).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6099/</dc:relation>
</oai_dc:dc>