<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>A hierarquia social e o regime de oferta influenciam o consumo de água em bovinos leiteiros.</dc:title>
  <dc:creator>Hotzel, Maria José</dc:creator>
  <dc:creator>Teixeira, Dayane Lemos</dc:creator>
  <dc:creator>Machado Filho, Luiz Carlos Pinheiro</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Pequenas propriedades leiteiras no sul do Brasil freqüentemente oferecem água para as vacas em um único bebedouro na sala de ordenha, o que pode limitar o consumo de água, com conseqüências negativas na produção e bem-estar animal. Para testar a influencia da restrição de água e dominância social na ingestão de água e no comportamento, 14 animais (novilhas, vacas em lactação e secas) foram submetidos a dois tratamentos num delineamento do tipo cross-over: acesso à água permanente (APer) ou restrito a uma vez ao dia (ARest) durante 17 dias em cada fase. A ingestão de água foi medida diariamente através de um relógio medidor de vazão acoplado à saída de água e o comportamento foi observado entre os dias 13 e 17 de cada fase, por observação visual direta, das 7:00 às 22:00 h. A dominância social e os tratamentos não influenciaram os comportamentos de comer ração/silagem, pastar, ruminar, de pé, deitada, inativa ou número de agressões, nem a distribuição espacial na sala de ordenha. Entretanto, vacas ARest beberam aproximadamente 70% do volume de água consumido pelas vacas APer (p&lt;0,001). Em seis de oito oportunidades, vacas secas subordinadas não beberam água por até 48 horas. A limitação da disponibilidade de água uma vez ao dia na sala de ordenha pode reduzir a ingestão e prejudicar o consumo de alguns animais dentro do grupo.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24444/1/H%C3%96TZEL%2C%20Maria%20Jos%C3%A9_A%20hierarquia%20social%20e%20o%20regime%20de%20oferta%20influenciam.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hotzel, Maria José; Teixeira, Dayane Lemos and Machado Filho, Luiz Carlos Pinheiro   (2013) A hierarquia social e o regime de oferta influenciam o consumo de água em bovinos leiteiros.  [Social rank and water availability influence water intake in dairy cattle.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (1), pp. 84-91.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24444/</dc:relation>
</oai_dc:dc>