<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Meer goede vetzuren in biologische melk: Het verhogen van het CLA en Omega-3 gehalte</dc:title>
  <dc:creator>de Wit, Jan</dc:creator>
  <dc:creator>de Vries, Anneke</dc:creator>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>CLA (conjugated linoleic acid) en omega-3 vetzuren, zijn meervoudig onverzadigde vetzuren waaraan positieve gezondheidsclaims worden toegeschreven, zoals het voorkomen van  allergie en astma en het versterken van het immuunsysteem. Het is bekend dat de gehaltes van de “goede” vetzuren in melk verhoogd kunnen worden door het toevoegen van extra  olie in het krachtvoer. Echter in de biologische sector is het gebruik van krachtvoer beperkt ten opzichte van de gangbare melkveehouderij en daarmee ook de hoeveelheid olie die kan worden toegevoegd. &#xD;
Tevens is biologische olie duurder en zijn bewerkte (vis)oliën niet toegestaan. Meer inzicht in mogelijkheden voor de biologische melkveehouderij om te sturen op de vetzuursamenstelling is dan ook gewenst. &#xD;
 &#xD;
Het doel van het onderzoek is om meer inzicht te krijgen in de factoren die van invloed zijn op het vetzuurpatroon van biologische koemelk en met name op de gehaltes van de meervoudig onverzadigde vetzuren CLA en omega-3. &#xD;
Hierbij ligt de focus op het effect van verschillende rantsoencomponenten. Daarnst wordt onderzocht of er een relatie is tussen verschillende kwaliteitsindicatoren van gras en kuil en de vetzuursamenstelling van melk. Ook wordt gekeken naar de mogelijke relatie tussen de vetzuursamenstelling van de melk en de vetzuursamenstelling van het gras en de kuil. Naast het effect van het rantsoen wordt ook een mogelijk raseffect onderzocht. &#xD;
Op basis van de gevonden resultaten wordt vervolgens een kostprijsberekening gedaan om inzichtelijk te maken wat de kosten zijn voor het verhogen van het omega-3 gehalte.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13261/1/2007.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>de Wit, Jan and de Vries, Anneke         (2007) Meer goede vetzuren in biologische melk: Het verhogen van het CLA en Omega-3 gehalte.  [More positive fatty acids in organic milk: Increasing CLA and omega-3 fatty content.]  Louis Bolk Publications, no. LV68. Louis Bolk Instituut.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13261/</dc:relation>
</oai_dc:dc>