<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Producción de Tomate &#xD;
Control de la Calidad y Seguridad en las Cadenas de Producción Orgánica</dc:title>
  <dc:creator>Brandt, Kirsten</dc:creator>
  <dc:creator>Lück, Lorna</dc:creator>
  <dc:creator>Wyss, Gabriela</dc:creator>
  <dc:creator>Velimirov, Alberta</dc:creator>
  <dc:creator>Torjusen, Hanne</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Este catálogo se destina a productores y otros agentes envueltos en la producción y envasado de tomate orgánico y pretende dar un visión práctica sobre lo que se puede hacer en varias etapas de la cadena de producción para mejorar la calidad y la seguridad del tomate de producción orgánica, de acuerdo con los requisitos generales de la certificación de la seguridad alimenticia. Fueron también preparados catálogos para otros productos, así como catálogos dirigidos a los consumidores y vendedores.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Ediciones de HortiEdiciones de Horticultura, E-43025 -Reus</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4930/1/12_produccion_tomate_23.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Brandt, Kirsten; Lück, Lorna; Wyss, Gabriela; Velimirov, Alberta and Torjusen, Hanne    (2005) Producción de Tomate Control de la Calidad y Seguridad en las Cadenas de Producción Orgánica.  [Production of Tomatoes Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Organic HACCP, no. Nr. 12. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Ediciones de HortiEdiciones de Horticultura, E-43025 -Reus.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4930/</dc:relation>
</oai_dc:dc>