<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biodiversidade em sistemas agroecológicos no município de Choró, CE, Brasil</dc:title>
  <dc:creator>Rodrigues de Almeida, Maria Valdenira</dc:creator>
  <dc:creator>Senna de Oliveira, Teogenes</dc:creator>
  <dc:creator>Esmeraldo BezerraI, Antônio Marcos</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Tendo em vista que a biodiversidade é de fundamental importância para a qualidade do agrossistema,&#xD;
este trabalho teve o objetivo de avaliar componentes da biodiversidade em sistemas agroecológicos conduzidos poragricultores familiares no município de Choró, Ceará (CE). Para tanto, áreas cultivadas foram selecionadas pelo tempo&#xD;
de adoção das técnicas de cultivo em consórcio, bem como áreas de vegetação natural próximas, utilizadas como referência. Nessas áreas foram avaliados a fauna edáfica, a flora do extrato herbáceo e arbóreo, o solo e os coprólitos,&#xD;
amostrados aleatoriamente ou em transectos. A riqueza de grupos e os índices de diversidade de Shannon e equalibilidadede Pielou também foram calculados. Os resultados obtidos permitem concluir que o consórcio favoreceu a diversidade da fauna do solo e da flora comparativamente às áreas de&#xD;
vegetação natural.</dc:description>
  <dc:date>2009-07</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19964/1/</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rodrigues de Almeida, Maria Valdenira; Senna de Oliveira, Teogenes and Esmeraldo BezerraI, Antônio Marcos   (2009) Biodiversidade em sistemas agroecológicos no município de Choró, CE, Brasil.  [Biodiversity in agroecological systems in Choró-CE, Brazil.]  Ciência Rural, 39 (4), pp. 1080-1087.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19964/</dc:relation>
</oai_dc:dc>