<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Alleanze tra Agricoltori e Consumatori – Come comunicare con successo il valore degli alimenti biologici ai consumatori Manuale pratico</dc:title>
  <dc:creator>Zander, Katrin</dc:creator>
  <dc:creator>Hamm, Ulrich</dc:creator>
  <dc:creator>Freyer, Bernhard</dc:creator>
  <dc:creator>Gössinger, Katharina</dc:creator>
  <dc:creator>Hametter, Monika</dc:creator>
  <dc:creator>Naspetti, Simona</dc:creator>
  <dc:creator>Padel, Susanne</dc:creator>
  <dc:creator>Stolz, Hanna</dc:creator>
  <dc:creator>Stolze, Matthias</dc:creator>
  <dc:creator>Zanoli, Raffaele</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>Il risultato principale della nostra ricerca ha confermato che la comunicazione degli attributi etici addizionali offre a molte aziende biologiche una reale opportunità di differenziazione dei propri prodotti nel più vasto mercato biologico. Molti consumatori e produttori sono d’accordo sul fatto che la produzione biologica in conformità al regolamento UE sull’agricoltura biologica (834/2007) non rappresenta la ‘fase finale’ in riferimento a una produzione alimentare sostenibile ed etica.&#xD;
Un numero crescente di consumatori acquista prodotti che siano realizzati secondo standard ‘etici’ non attualmente ricompresi nelle norme previste dal regolamento UE sull’agricoltura biologica o che – in ogni caso – vanno al di là degli standard minimi ivi previsti. Servendoci di strumenti informatici, abbiamo testato 14 argomenti etici addizionali su circa 1.200 consumatori di cinque paesi Europei: gli attributi etici risultati i più importanti sono stati la ‘produzione regionale/locale’, il ‘benessere animale’, e il ‘prezzo equo per gli agricoltori’, mentre sono risultati meno rilevanti le questioni riguardanti l’’agricoltura sociale’, la ‘tutela della biodiversità’, la ‘considerazione degli aspetti culturali nella produzione’ e gli ‘aspetti sociali della produzione’ (come le condizioni di lavoro).</dc:description>
  <dc:publisher>Università Politecnica delle Marche/Errebi Grafiche Ripesi</dc:publisher>
  <dc:date>2011-12</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20601/1/CORE_FCP_Handbook_it_2012.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Zander, Katrin; Hamm, Ulrich; Freyer, Bernhard; Gössinger, Katharina; Hametter, Monika; Naspetti, Simona; Padel, Susanne; Stolz, Hanna; Stolze, Matthias and Zanoli, Raffaele    (2011) Alleanze tra Agricoltori e Consumatori – Come comunicare con successo il valore degli alimenti biologici ai consumatori Manuale pratico.  [Farmer Consumer Partnerships - How to successfully communicate the values of organic food Katrin Zander, Ulrich Hamm, Bernd Freyer, Katharina Gössinger, Monika Hametter, Simona Naspetti, Susanne Padel, Hanna Stolz, Matthias Stolze e Raffaele Zanoli.]    Università Politecnica delle Marche/Errebi Grafiche Ripesi, Italy.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20601/</dc:relation>
</oai_dc:dc>