<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bodenschutz in der Landwirtschaft: Einfache Bodenbeurteilung für Praxis, Beratung und Forschung</dc:title>
  <dc:creator>Beste, Andrea</dc:creator>
  <dc:creator>Hampl, Ulrich</dc:creator>
  <dc:creator>Kussel, Norbert</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Technology transfer</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Nach einer kurzen Einführung zur aktuellen Gefährdung der Böden in den durch eine industrielle Landwirtschaft geprägten Ländern folgt ein methodischer Teil. In diesem wird nach einer kurzen bodenkundlichen Grundlageneinführung erklärt, wie verschiedene Merkmale des Bodens mit jeweils sowohl einfachsten Schätzmethoden als auch auswertbaren Boniturmethoden zur Beurteilung des ökologischen Zustands herangezogen und ausgewertet werden können. Die Spatendiagnose spielt dabei eine besondere Rolle. Die Vorgehensweise wird genau erklärt und durch Beispiele veranschaulicht. Für die Einordnung der Ergebnisse werden Interpretationshilfen gegeben. Der Interessierte findet Empfehlungen zur weiterführenden Literatur. In einem dritten Teil finden sich Forschungsbeispiele und Erfahrensberichte aus der Beratung und der Praxis.</dc:description>
  <dc:publisher>Stiftung Ökologie und Landbau, Bad Dürkheim</dc:publisher>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/721/1/kein-Dokument.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Beste, Andrea; Hampl, Ulrich and Kussel, Norbert    (2001) Bodenschutz in der Landwirtschaft: Einfache Bodenbeurteilung für Praxis, Beratung und Forschung.  [Soil conservation in agriculture: Simple soil evaluation for practice, extension and research.]   Ökologische Konzepte, no. 101. Stiftung Ökologie und Landbau, Bad Dürkheim.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/721/</dc:relation>
</oai_dc:dc>