<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Gesundheit und Leistungsfähigkeit von Milchkühen im ökologischen Landbau interdisziplinär betrachtet – eine (Interventions-) Studie zu Stoffwechselstörungen und Eutererkrankungen unter Berücksichtigung von Grundfuttererzeugung, Fütterungsmanagement und Tierhaltung</dc:title>
  <dc:creator>Abograra, I.</dc:creator>
  <dc:creator>Aulrich, K.</dc:creator>
  <dc:creator>Barth, K.</dc:creator>
  <dc:creator>Becker, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Berendonk, C.</dc:creator>
  <dc:creator>Bormann, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Böhm, H.</dc:creator>
  <dc:creator>Brinkmann, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Dittmann, L.</dc:creator>
  <dc:creator>Drerup, C.</dc:creator>
  <dc:creator>Haufe, H.</dc:creator>
  <dc:creator>Harms, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Isselstein, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Klocke, D.</dc:creator>
  <dc:creator>Klocke, P.</dc:creator>
  <dc:creator>Knappstein, K.</dc:creator>
  <dc:creator>Krömker, V.</dc:creator>
  <dc:creator>Lange, G.</dc:creator>
  <dc:creator>Leisen, E.</dc:creator>
  <dc:creator>March, S.</dc:creator>
  <dc:creator>Mersch, F.</dc:creator>
  <dc:creator>Meyercordt, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Müller, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Müller, U.</dc:creator>
  <dc:creator>Paduch, J.H.</dc:creator>
  <dc:creator>Pries, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Rauch, P.</dc:creator>
  <dc:creator>Ritter, S.</dc:creator>
  <dc:creator>Sauerwein, H.</dc:creator>
  <dc:creator>Schulz, F.</dc:creator>
  <dc:creator>Schaub, D.</dc:creator>
  <dc:creator>Schumacher, U.</dc:creator>
  <dc:creator>Schuster, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Spiekers, H.</dc:creator>
  <dc:creator>Südekum, K.H.</dc:creator>
  <dc:creator>Sweers, W.</dc:creator>
  <dc:creator>Tichter, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Volling, O.</dc:creator>
  <dc:creator>Wendl, G.</dc:creator>
  <dc:creator>Weiler, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Weiß, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Winckler, C.</dc:creator>
  <dc:creator>Zinke, C.</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Im Mittelpunkt des Projektes stand die Stoffwechsel- und Eutergesundheit von ökologisch gehaltenen Milchkühen im prä- und peripartalen Zeitraum sowie in den ersten 100 Laktationstagen und deren Beeinflussung durch die Futter- und Nährstoffversorgung und die Haltungsumwelt im umfassenden Sinn. In einer bundesweiten Feldstudie auf 106 ökologisch wirtschaftenden Milchviehbetrieben erfolgten Erhebungen mit dem Ziel einer Risikomodellierung zu Stoffwechsel- und Eutererkrankungen. Vor diesem Hintergrund wurden die Produktionssysteme von der Pflanzenzusammensetzung im Grünland und im Ackerfutter über die Grobfutterproduktion, Futterqualität und Rationsgestaltung, Haltungsumwelt bis hin zur Tiergesundheit und Milchqualität analysiert, um hier einzelbetriebliche Risikoeinschätzungen vorzunehmen, Optimierungspotenziale aufzuzeigen und Handlungsempfehlungen abzuleiten, die anschließend betriebsindividuell implementiert wurden. Die Effektivität des so geschaffenen präventiv orientierten Tiergesundheitsmanagements wurde anhand der Entwicklung ausgewählter Kennzahlen der Euter- und Stoffwechselgesundheit geprüft. Es konnte gezeigt werden, dass sich mit dieser Vorgehensweise auch unter Praxisbedingungen die Tiergesundheitssituation signifikant verbes-sern lässt. Die Feldstudie wurde mit experimentellen Untersuchungen ergänzt, die sich speziellen Fragen der Analyse von nXP in Grasprodukten, des Kraftfuttereinsatzes, der Wahl der geeigneten Rasse, dem Infektionsgeschehen, der Nutzung von Haltungstechniken im Fütterungsmanagement und der Verbesserung der Grasnarbe widmeten. Die im Projekt generierten, aufgrund ihrer Ableitung aus der Praxis widerspruchsarmen Erkenntnisse wurden über vielfältige Formen des Wissenstransfers an die Akteure in der Ökologischen Milchviehhaltung vermittelt. Ein Merkblatt zur Euter- und Stoffwechselgesundheit bei Biomilchkühen und ein modular aufgebautes Wissenstransferkonzept wurden erarbeitet, um die Projektergebnisse nachhaltig nutzen zu können.</dc:description>
  <dc:contributor>Barth, K.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Brinkmann, J.</dc:contributor>
  <dc:contributor>March, S.</dc:contributor>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25133/1/25133-07OE012-022-ti-barth-2011-milchviehgesundheit.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Abograra, I.; Aulrich, K.; Barth, K.; Becker, M.; Berendonk, C.; Bormann, A.; Böhm, H.; Brinkmann, J.; Dittmann, L.; Drerup, C.; Haufe, H.; Harms, J.; Isselstein, J.; Klocke, D.; Klocke, P.; Knappstein, K.; Krömker, V.; Lange, G.; Leisen, E.; March, S.; Mersch, F.; Meyercordt, A.; Müller, J.; Müller, U.; Paduch, J.H.; Pries, M.; Rauch, P.; Ritter, S.; Sauerwein, H.; Schulz, F.; Schaub, D.; Schumacher, U.; Schuster, M.; Spiekers, H.; Südekum, K.H.; Sweers, W.; Tichter, A.; Volling, O.; Wendl, G.; Weiler, M.; Weiß, M.; Winckler, C. and Zinke, C.     (editor): Barth, K.; Brinkmann, J. and March, S. (Eds.)    (2011) Gesundheit und Leistungsfähigkeit von Milchkühen im ökologischen Landbau interdisziplinär betrachtet – eine (Interventions-) Studie zu Stoffwechselstörungen und Eutererkrankungen unter Berücksichtigung von Grundfuttererzeugung, Fütterungsmanagement und Tierhaltung.  [Health and performance of dairy cows in organic farming from an interdisciplinary point of view – an (intervention-) study on metabolic disorders and mastitis with regard to forage production, feeding management and husbandry practices.]   Thünen-Institut, Institut für Ökologischen Landbau, D-Westerau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25133/</dc:relation>
</oai_dc:dc>