<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Caracterização da logística de distribuição de hortaliças orgânicas na cidade de São Paulo.</dc:title>
  <dc:creator>Terrazzan, Priscila</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>A produção orgânica desempenha fundamental papel no desenvolvimento agro-social e, na comercialização, os distribuidores são de essencial importância para o fornecimento aos pontos de venda de produtos orgânicos. Nesse sentido, esta dissertação investiga os fatores essenciais da logística de distribuição de hortaliças orgânicas na cidade de São Paulo. A pesquisa a campo se desenvolveu entre abril e outubro de 2008, quando foram entrevistados os representantes das redes supermercadistas e das empresas distribuidoras de produtos orgânicos. Qualitativamente, o trabalho foi realizado através da revisão teórica, construção de formulários e inferências sobre as informações dadas pelos entrevistados. A etapa quantitativa consistiu na aplicação de formulário e na análise e relações dos dados, onde se buscou identificar, principalmente, os atores representativos da cadeia de distribuição e suas características; como é feita a gestão da atividade logística; o nível de desempenho do sistema de distribuição. Os resultados mostram que os sistemas de distribuição satisfazem, em parte, às exigências tecnológicas e operacionais para o fornecimento aos supermercadistas. O setor supermercadista é representado por três grandes grupos e o seu abastecimento é basicamente efetuado por onze distribuidoras, das quais oito participaram da pesquisa e fornecem em média 1.187.000 unidades de frutas, legumes e vegetais por mês. Os supermercados absorvem 89% do total comercializado pelas distribuidoras. O desempenho do sistema de distribuição está um pouco aquém da satisfação dos supermercadistas, exigindo melhores técnicas de manuseio e transporte. As distribuidoras estão se profissionalizando quanto ao planejamento corporativo e para trabalhar com a integração dos setores da empresa, o que exigirá uma otimização dos seus processos de operação e gestão. Neste sentido, buscam trabalhar com o desenvolvimento da cadeia de suprimentos. As atividades logísticas são pouco medidas e existe uma baixa eficiência na capacidade de carga dos veículos (amédia geral é de 77,5%). A disponibilidade de carga de retorno é inferior a 50% e, os custos com transportes representam em média 11,88% das vendas destes distribuidores. Os arranjos logísticos melhor sucedidos poderão servir de referência para o "benchmarking" dos agentes do setor orgânico para o perfeiçoamento da sua logística de distribuição.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22643/1/CaracterizacaoDaLogisticaDeDistribuicao8369PriscilaTerrazzan.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Terrazzan, Priscila   (2009) Caracterização da logística de distribuição de hortaliças orgânicas na cidade de São Paulo.  [Characterization of logistics distribution of vegetables organic in the city of São Paulo.]   Masters thesis, UNIVERSIDADE FEDERAL DE SAO CARLOS.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22643/</dc:relation>
</oai_dc:dc>