<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Økologisk jordbrug som refugier for biodiversitet (Refugia)</dc:title>
  <dc:creator>Andersen, L.W.</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Der er store forskelle i driften på økologiske landbrug i dag. På nogle land-brug er der sket en intensivering af produktionen, mens andre fastholder en mere ekstensiv drift. Økologisk jordbrug har således på mange områder udviklet sig langt mere og på en anden måde, end de første økologer forestillede sig. Økolo-gisk jordbrug udgør i dag omkring syv procent af landbrugsarealet, og der er realistiske forventninger om fortsatte stigninger. Økologisk jordbrug har dermed stigende betydning for den biologiske mangfoldighed (biodiversiteten) i landbrugslandskabet. Hvor stor effekten af økologisk drift rent faktisk er, giver forskningsprojektet REFUGIA nogle svar på. Formålet med projektet har således været at øge samfundets, beslutningstageres og forbrugernes kendskab til den multifunktionelle rolle, som økologisk landbrugsdrift har - med fokus på påvirkningen af naturen.</dc:description>
  <dc:publisher>International Centre for Research in Organic Food Systems (ICROFS)</dc:publisher>
  <dc:contributor>Sørensen, L.S.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Rebsdorf, S.O.</dc:contributor>
  <dc:date>2011-11</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24587/1/24587.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Andersen, L.W.    (2011) Økologisk jordbrug som refugier for biodiversitet (Refugia).    In: Sørensen, L.S. and Rebsdorf, S.O. (Eds.)  Resultater fra den økologiske forskning 2006-2010.  International Centre for Research in Organic Food Systems (ICROFS), pp. 50-53.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24587/</dc:relation>
</oai_dc:dc>