<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Situationsanalyse und Entwicklungsperspektiven milchviehhaltender Betriebe in Bergregionen</dc:title>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Sinkende Erzeugerpreise für Milch und Fleisch und begrenzte Standortpotentiale erschweren in den Bergregionen der Grenzgebiete Schweizer Jura, Schwarzwald und Vogesen eine wettbewerbsfähige Produktion. Das Projekt hat zum Ziel, die agrarwirtschaftlichen und -politischen Rahmenbedingungen zu konkretisieren, welche einen Beitrag zur Existenzsicherung nachhaltig wirtschaftender Milchviehbetriebe in diesem Gebiet leisten können. Am Beispiel von repräsentativen Haupterwerbsbetrieben wird die ökologische und ökonomische Situation untersucht (nur Schweizer Jura und Schwarzwald). Aus diesen Fallstudienbetrieben und dem regionalen Kontext werden Modellbetriebe entworfen und Entwicklungsperspektiven anhand von Szenarien überprüft. Dabei wird von Voraussetzungen ausgegangen wie beispielsweise weiterhin sinkende Erzeugerpreise, Beibehaltung der Milchkontingentierung, umweltgerechte Bewirtschaftung und artgerechte Tierhaltung.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14279/1/fibl-projekt-soziooekonomie-zukunftsunternehmen-milchviehhaltender.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Situationsanalyse und Entwicklungsperspektiven milchviehhaltender Betriebe in Bergregionen.    Runs 1996 - 1999.      Project Leader(s): Schmid, Otto, Research Institute of Organic Agriculture (FiBL), CH-5070 Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14279/</dc:relation>
</oai_dc:dc>