<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Muligheder for forbedringer</dc:title>
  <dc:creator>Vaarst, Mette</dc:creator>
  <dc:creator>Kristensen, Erik Steen</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Den økologiske driftsform udspringer af en tankegang. Til denne tankegang knytter sig et sæt af overordnede intentioner og motiver. De overordnede tanker og mål med økologisk drift er beskrevet i kapitel 1 i nærværende rapport. Et af disse mål er "at sikre alle husdyr gode forhold, der er i overensstemmelse med deres naturlige adfærd og behov", og derved sikre en god dyrevelfærd. Dette mål har ikke en særlig fremtrædende plads i de overordnede målsætninger, og begrebet dyrevelfærd er tilsyneladende ikke tænkt tilstrækkeligt igennem specifikt i forhold til den økologiske driftsform. I kapitel 9 er det beskrevet, hvorvidt husdyrvelfærd i økologisk jordbrug er noget særligt. I nærværende kapitel gives først en opsummering af, dels interviewene i kapitel 2 og 3, dels eksperternes beskrivelse af temaerne i kapitel 4-7. I forlængelse heraf gives et bud på opfattelsen af dyrevelfærd økologisk jordbrug og, der gives forslag til forbedringer omkring sundhed, velfærd og medicinanvendelse inden for regulering, rådgivning, forskning og udvikling.</dc:description>
  <dc:contributor>Kristensen, Erik Steen</dc:contributor>
  <dc:contributor>Thamsborg, Stig Milan</dc:contributor>
  <dc:date>2000</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13755/1/13755.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Vaarst, Mette and Kristensen, Erik Steen    (2000) Muligheder for forbedringer.    In: Kristensen, Erik Steen and Thamsborg, Stig Milan (Eds.)  Sundhed, velfærd og medicinanvendelse ved omlægning til økologisk mælkeproduktion. FØJO-rapport, no. 6. FØJO, chapter 8, pp. 135-143.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13755/</dc:relation>
</oai_dc:dc>