<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Übersicht aus 10 Jahren Versuchstätigkeit im Ökologischen Gemüsebau 1994-2004</dc:title>
  <dc:creator>Roth, Rebekka</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Die Übersicht wurde im Zuge des BÖL-Forschungsprojekts 03OE569 "Netzwerk im ökologischen Gemüsebau" erstellt. Sie enthält Zusammenfassungen aller Versuche, die von 1994-2004 im Ökologischen Gemüsebau von den am Projekt beteiligten Institutionen durchgeführt wurden. &#xD;
In der Excel-Datei enthält die Spaltenbeschriftung alle getesteten Kulturen und in der Zeilenbeschriftung sind die relevanten Versuchsthemen aufgeführt. Die einzelnen Versuche sind mit Hilfe einer Dreigliederung kurz und prägnant beschrieben. Diese enthält das Versuchsthema, das Versuchsergebnis und die Quelle! &#xD;
Für ein handliches Auffinden der einzelnen Versuche wurden gesonderte Tabellenblätter zu den einzelnen Versuchsthemen angelegt. Hier lässt sich aufgrund der Gliederungsfunktion von Excel die jeweilige Kultur, zu der etwas gesucht werden soll, sowie das entsprechende Versuchsthema anklicken. Somit erscheint das Hauptergebnis und die Institution, bei der je nach Interesse der Gesamtbericht eingesehen werden kann. &#xD;
In der Mappe befinden sich weiterhin im Tabellenblatt 'Zahlenübersicht’ eine Aufstellung über die zahlenmäßige Verteilung der Versuchsthemen sowie ein Tabellenblatt mit 'Abkürzungen’ und eine Liste aller beteiligten Versuchsanstalten.</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Other</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>other</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7393/1/netzwerk_gem%C3%BCsebau_roth_versuchs%C3%BCbersicht_060619.xls</dc:identifier>
  <dc:identifier>Roth, Rebekka    (2005) Übersicht aus 10 Jahren Versuchstätigkeit im Ökologischen Gemüsebau 1994-2004.   .   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7393/</dc:relation>
</oai_dc:dc>