<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Forschungsring für Biologisch-Dynamische Wirtschaftsweise</dc:title>
  <dc:description>Der Forschungsring entwickelt die Grundlagen der Biologisch-Dynamischen Wirtschaftsweise weiter. Die Kernaufgaben des Forschungsring liegen in der bundesweiten Unterstützung der Bereiche Forschung, Beratung, Ausbildung, Qualität und Richtlinien.&#xD;
&#xD;
Daneben gibt der Forschungsring die Zeitschrift "Lebendige Erde" heraus. Der Forschungsring ist Eigentümer der Demeter-Marke, diese hat der Forschungsring dem Demeter-Bund zur treuhänderischen Verwaltung übergeben.&#xD;
&#xD;
Ein wesentlicher Schwerpunkt ist die Arbeit an Richtlinienfragen. Diese rufen zu Weiterentwicklung und Erforschung der biologisch-dynamischen Inhalte auf. Daneben beantwortet der Forschungsring Anfragen, plant Kurse, z.B. den jährlichen "Einführungskurs in die Biologisch-Dynamische Wirtschaftsweise". Außerdem werden Forschungsfragen koordiniert, Fachgruppentreffen durchgeführt und Besuchergruppen über die biologisch-dynamische Arbeit informiert. Der Forschungsring berät und führt Interessierte in Fachfragen zusammen. Darüberhinaus findet eine intensive Zusammenarbeit mit dem 1950 gegründeten Institut für biologisch-dynamische Forschung in Darmstadt statt.&#xD;
&#xD;
Forschungskoordination:&#xD;
Die Forschung im biologisch-dynamischen Bereich umfaßt Themenbereiche wie Qualität, Saatgut, Präparate, Bodenfruchtbarkeit und bildschaffende Methoden. Um die Biologisch-Dynamische Wirtschaftsweise weiter entwickeln zu können, ist es nötig diese Forschung zu koordinieren, was vom Forschungsring übernommen wird.&#xD;
Dies geschieht in dreierlei Hinsicht:&#xD;
a) Es wird der Austausch zwischen den Forschern, die in den unterschiedlichen Themengebieten arbeiten, gefördert. Zu diesem Zweck wird jährlich im Juni eine 3-4tägige internationale Forschertagung organisiert zu der 110 Forscher eingeladen werden. Sie findet wechselseitig in verschiedenen Ländern statt. Der Austragungsort der Forschertagung 2001 war Järna (S) und 2002 Rheinau (CH),&#xD;
b) es werden eigene Forschungsprojekte geplant und koordiniert, wie z.B. derzeit eine Ernährungsstudie,&#xD;
c) es werden Forschungsprojekte angeregt und finanziell unterstützt, die biologisch-dynamische Zielsetzungen umsetzen.</dc:description>
  <dc:type>Organization description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>text/html</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1196/1/1196-luenzer-i-2003-homepage-forschungsring.mht</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Organization}     Forschungsring für Biologisch-Dynamische Wirtschaftsweise.  [Research circle for biodynamic agriculture.]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1196/</dc:relation>
</oai_dc:dc>