<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fatores de mortalidade na fase de ovo de Tuta absoluta em sistemas de produção orgânica e convencional de tomate.</dc:title>
  <dc:creator>Medeiros, Maria Alice de</dc:creator>
  <dc:creator>Sujii, Edison Ryoiti</dc:creator>
  <dc:creator>Morais, Helena Castanheira de</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>A traça-do-tomateiro Tuta absoluta (Meyrick) (Lep.: Gelechiidae) está sujeita a fatores de mortalidade bióticos como predadores e parasitoides e fatores abióticos como água da irrigação e da chuva que influenciam sua dinâmica populacional. O objetivo deste trabalho foi quantificar a importância desses fatores na sobrevivência de ovos da traça-do-tomateiro. Os experimentos foram desenvolvidos na Embrapa Hortaliças, de 1/8/2004 a 7/11/2005, em plantio de tomate e tomate consorciado em sistema orgânico e tomate em sistema convencional. As avaliações consistiram em: 1) coleta de ovos no campo em diferentes épocas do ciclo da cultura e sua incubação em laboratório até a emergência do parasitoide ou eclosão da lagarta; 2) exposição de ovos sentinelas no campo por 72 horas; 3) ovos marcados e acompanhados a cada 24 horas até eclosão das lagartas em campo. Ovos coletados no campo e incubados em laboratório mostraram que a mortalidade por Trichogramma sp. foi de 32%. A mortalidade dos ovos que permaneceram no campo (metodologia 2 e 3), evidenciaram que o parasitismo por Trichogramma sp. foi de 12% e que os predadores e o efeito mecânico da água produziram 36% de mortalidade dos ovos. Essa diferença revela que a permanência dos ovos no campo os expõe à competição com predadores e a mortalidade causada pelo efeito mecânico da água reduzindo o recrutamento de Trichogramma sp. Parasitoides de ovos, predadores generalistas associados à ação da água acarretaram maior mortalidade de T. absoluta em sistemas de produção orgânica de tomate.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20293/1/Medeiros_fatores.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Medeiros, Maria Alice de; Sujii, Edison Ryoiti and Morais, Helena Castanheira de   (2011) Fatores de mortalidade na fase de ovo de Tuta absoluta em sistemas de produção orgânica e convencional de tomate.  [Mortality factors at egg stage of Tuta absoluta (Meyrick) (Lepidoptera: Gelechiidae) on organic tomato system and on conventional tomato system.]  Bragantia, 70 (1), pp. 72-80.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20293/</dc:relation>
</oai_dc:dc>