<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Atividade inseticida de óleos essenciais sobre Macrosiphum euphorbiae (Thomas) (Hemiptera: Aphididae) em roseira.</dc:title>
  <dc:creator>Soares, Cristiana Silveira Antunes</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Marise</dc:creator>
  <dc:creator>Costa, Marlice Botelho</dc:creator>
  <dc:creator>Bezerra, Carlos Eduardo Souza</dc:creator>
  <dc:creator>Carvalho, Lívia Mendes</dc:creator>
  <dc:creator>Soares, Alexandre Henrique Vieira</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>A resistência de pragas aos inseticidas e seu elevado custo de controle têm estimulado a busca por alternativas menos agressivas ao ambiente e de menor impacto financeiro à agricultura. Este trabalho teve como objetivos identificar e quantificar os constituintes dos óleos essenciais de frutos secos de anis-estrelado, Illicum verum, e de pimenta-longa, Piper hispidinervum, e avaliar a atividade inseticida sobre a população do pulgão, Macrosiphum euphorbiae. Dois ensaios foram realizados para avaliar a ação de contato em superfície contaminada, um em folíolos de roseira e outro em papel-filtro. Os tratamentos foram o óleo de anisestrelado em concentrações variando de 0,3 a 2,0% (v/v) e o óleo de pimenta-longa variando de 1,0 a 2,5% (v/v), além de duas testemunhas, uma sem tratamento e outra com acetona. O delineamento experimental utilizado foi inteiramente ao acaso com cinco repetições. Os óleos essenciais apresentaram efeito tóxico para os pulgões, sendo o ensaio de contato em folíolos mais eficiente que em papel-filtro. A mortalidade dos pulgões variou significativamente para cada óleo. O óleo de I. verum apresentou maior ação inseticida do que o de P. hispidinervum sobre o pulgão M. euphorbiae devido a presença em maior concentração do composto (E)- anetol.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22985/1/Soares_Atividade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Soares, Cristiana Silveira Antunes; Silva, Marise; Costa, Marlice Botelho; Bezerra, Carlos Eduardo Souza; Carvalho, Lívia Mendes and Soares, Alexandre Henrique Vieira   (2012) Atividade inseticida de óleos essenciais sobre Macrosiphum euphorbiae (Thomas) (Hemiptera: Aphididae) em roseira.  [Insecticidal activity of essential oils on the aphid Macrosiphum euphorbiae (Thomas) (Hemiptera: Aphididae) in roses.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (1), pp. 169-175.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22985/</dc:relation>
</oai_dc:dc>