<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>”Sammenligning af tre danske økologiske fiskeopdrætsanlæg – med fokus på fordele og ulemper ved forskellige anlægsudformninger, driftsmetoder etc.&#xD;
(2007 – 2010)”</dc:title>
  <dc:creator>Larsen, Villy J.</dc:creator>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Aquaculture</dc:subject>
  <dc:subject>Denmark</dc:subject>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:description>Gennem projektperioden (2007 – 2010) blev der løbende indsamlet informationer fra tre danske økologiske dambrug med henblik på sammenligning af tre økologiske fiskeopdrætsanlæg – med fokus på fordele og ulemper ved forskellige anlægsudformninger, driftsmetoder etc. Formålet med gennemførelse af disse ”case stories” var at blotlægge, hvor de særlige forskelle i anlæg og drift hos de tre anlæg i praksis kunne findes – og hvordan de har udviklet sig over tid gennem projektforløbet. Flere af de tilpasninger af anlæg og drift på de enkelte anlæg som er gennemført på deltagerdambrugerne, har i flere tilfælde ”dannet skole” og inspiration på nye danske økologiske fiskeopdrætsanlæg. Ved projektets afslutning kunne det konstateres, at økologisk fiskeopdræt i praksis fortsat har kunnet gennemføres efter gældende regelsæt (BEK114 og BEK115) på alle tre dambrug. De største problemstillinger ved fortsat økologisk drift af de tre dambrug vurderes ifølge ejerne at være: - fortsat usikkerhed omkring optimal behandling af syge fisk med færre medikamenter – og særligt i tilfælde af fiskesygdomme, som ikke normalt findes på de pågældende økologiske dambrug, men som kendes fra andre danske dambrug - fortsat behov for forskning og udvikling af afværgelse af skadevoldende vildt (især odderangreb) under økologisk akvakulturproduktion - ny opgave med tilpasning af eksisterende økologiske dambrug til nyt EU regelsæt (max. 25 kg/m3) – og dermed fokus på ekstensiv produktion i anlæg, drift, produktionsplanlægning mv.&#xD;
- afsætningen af danske økologiske fiskeopdrætsprodukter er fortsat ustabil og der er stort behov for udvikling heraf - sikring af bedst egnet avlsmateriale til økologisk produktion - arbejde med nye krav til videst mulig anvendelse af grøn vedvarende energi i forbindelse med den økologiske produktion.</dc:description>
  <dc:date>2011-03-23</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18478/1/18478a.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18478/2/18478b.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Larsen, Villy J.          (2011) ”Sammenligning af tre danske økologiske fiskeopdrætsanlæg – med fokus på fordele og ulemper ved forskellige anlægsudformninger, driftsmetoder etc. (2007 – 2010)”.  [Comparison of three danish organic fish farms with specific reference to advantages and disadvantages using different methodologies (2007 - 2010).]   .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18478/</dc:relation>
</oai_dc:dc>