<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Udledning af lattergas fra græsmarker øges ved afgræsning og gødskning</dc:title>
  <dc:creator>Olesen, Jørgen E.</dc:creator>
  <dc:creator>Chatskikh, Dmitri</dc:creator>
  <dc:creator>Berntsen, Jørgen</dc:creator>
  <dc:creator>Hutchings, Nicholas J.</dc:creator>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Danmark har underskrevet Kyoto-protokollen, som forpligter til en reduktion i samfundets udledning af drivhusgasser på 21 procent i perioden fra 1990 til 2010.&#xD;
&#xD;
Med hensyn til reduktion af landbrugets udledning af drivhusgasser har fokus hidtil været på reduktion af kvælstofanvendelsen. I den nationale opgørelse beregnes lattergasudledningen som 1,25 procent af den udbragte kvælstofmængde. De nye modelberegninger, som præsenteres her, viser at dette er en alt for simpel måde at beregne lattergasudledningen på. Der er dels store forskelle mellem jordtyper, og dels er den procentvise udledning større ved høje kvælstofniveauer end ved lave niveauer.&#xD;
&#xD;
Det sidste forhold kan gøre økologisk jordbrug interessant som redskab i klimapolitikken, da kvælstofniveauet generelt er lavere i økologisk jordbrug. Der er dog brug for yderligere undersøgelser for dokumentere dette.</dc:description>
  <dc:date>2004-08</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4077/1/4077.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Olesen, Jørgen E.; Chatskikh, Dmitri; Berntsen, Jørgen and Hutchings, Nicholas J.   (2004) Udledning af lattergas fra græsmarker øges ved afgræsning og gødskning.   FØJOenyt (4).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4077/</dc:relation>
</oai_dc:dc>