<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Stenstugu, försöksstation</dc:title>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>På mellersta Gotland ligger försöksstationen Stenstugu. Här bedrivs sedan 1954 fältförsöksverksamhet. Denna verksamhet drevs av SLU till och med år 2003. Sedan 2004 är Gotlands läns hushållningssällskap huvudman för försöksverksamheten. Varje år pågår cirka 50 fältförsök och demonstrationsodlingar på Stenstugu. Åkermarken ligger i väl arronderade fält, med jordarter som varierar från moränmellanlera till kärrtorvmull. Jordarna är i klass III för fosfor (P-AL), klass III-IV för kalium (K-AL) och pH-värdena är mellan 7 till 8. Det finns betesmarker med natur- och kulturvärden. Öläget och närheten till havet ger kalla vårar med milda höstar och vintrar. Nederbörden, cirka 525 mm/år, är ojämnt fördelad vilket leder till försommartorka och många soltimmar. Stenstugu drivs kreaturslöst och har en växtodling som överensstämmer väl med den gotländska, med bl.a. spannmål, sockerbetor, höstraps och ärtor. För att klara växtnäringsbehovet på den ekologiska arealen köps godkänd flytgödsel in från en granngård. Ett långliggande ekologiskt omläggningsförsök pågår sedan 1986. &#xD;
&#xD;
Väl tilltagna och ändamålsenliga utrymmen finns, hit hör kontorslokaler, maskinhallar, verkstad och utrymmen för provtagning och hantering av försöksmaterial. En väderstation som kontinuerligt registrerar meteorologiska data, en insektsfälla för bladlusprognoser och en bevattningsdamm med tillhörande utrustning anpassad för bevattning i fältförsök finns, samt lantbruks- och specialmaskiner för både konventionella och ekologiska fältförsök. På Stenstugu arbetar två personer med lång erfarenhet av fältförsök och genom hushållningssällskapets övriga personal ökas och breddas kompetensen ytterligare. För gårdens drift har SLU en driftledare anställd.</dc:description>
  <dc:type>Research facility description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Facility}   Stenstugu, försöksstation.  [Stenstugu, experimental farm.]      Facility Leader(s): Pettersson, Bo and Bramford, Bengt, The Rural Economy and Agricultural Societies.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8321/</dc:relation>
</oai_dc:dc>