<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Hochschulbildung für den Ökolandbau&#xD;
- Innovative Lehrveranstaltungen in der Praxis - (Workshop)</dc:title>
  <dc:creator>Mittelstraß, Holger</dc:creator>
  <dc:creator>Mayer, Evelyn</dc:creator>
  <dc:creator>Zikeli, Dr. Sabine</dc:creator>
  <dc:creator>Bloch, Ralf</dc:creator>
  <dc:creator>Häring, Prof. Dr. Anne</dc:creator>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Im Berufsfeld des Ökologischen Landbaus sind spezifische Fähigkeiten, wie das vernetzende Denken, oder die Wahrnehmungsschulung von hoher Bedeutung. Darüber hinaus haben sich die Kompetenzanforderungen in der Berufsausbildung in den vergangenen Jahren gewandelt: neben der reinen Fachkompetenz gewinnen Fähigkeiten, die es ermöglichen, in einem stetig gewordenen Wandel zu agieren, an zunehmender Bedeutung. Die genannten Fähigkeiten und Fertigkeiten können durch veränderte Lernkonzepte, insbesondere Lehr- und Lernformen, die ein Lernen in und an realen Situationen ermöglichen und darüber hinaus interdisziplinär konzipiert sind, besonders gefördert werden.&#xD;
Im Workshop werden Praxisbeispiele anhand folgender Leitfragen diskutiert:&#xD;
•	Welche Vorzüge, Schwierigkeiten und Potentiale ergeben sich aus dem jeweiligen Praxisbeispiel?&#xD;
•	Welche Möglichkeiten gibt es darüber hinaus, die Anforderungen des Ökologischen Landbaus an die Berufsausbildung gezielt in der Hochschullehre aufzugreifen?&#xD;
•	Wie können die Studierenden angemessen in die inhaltliche und didaktische Weiterentwicklung von Lernmodulen eingebunden werden?</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14209/1/WS18_Hochschulbildung_14209.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mittelstraß, Holger; Mayer, Evelyn; Zikeli, Dr. Sabine; Bloch, Ralf and Häring, Prof. Dr. Anne    (2009) Hochschulbildung für den Ökolandbau - Innovative Lehrveranstaltungen in der Praxis - (Workshop).       Paper at:   10. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Zürich, 11.-13. Februar 2009.     [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14209/</dc:relation>
</oai_dc:dc>