<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Landwirtschaftskammer Nordrhein-Westfalen</dc:title>
  <dc:description>Die Landwirtschaftskammer Nordrhein-Westfalen ist eine Körperschaft des öffentlichen Rechts. Sie entstand am 1. Januar 2004 als Rechtsnachfolgerin der bis dahin selbstständigen Landwirtschaftskammern Rheinland und Westfalen-Lippe.&#xD;
&#xD;
Aufgaben&#xD;
Die Landwirtschaftskammer Nordrhein-Westfalen hat die Aufgabe, die Landwirtschaft und die in ihr Berufstätigen zu fördern und zu betreuen und im Rahmen ihrer Aufgaben den ländlichen Raum zu stärken. Zu ihrem Aufgabenbereich gehört es unter anderem, die Wirtschaftlichkeit, die Umweltverträglichkeit und den Verbraucherschutz bei der landwirtschaftlichen Erzeugung durch geeignete Einrichtungen und Maßnahmen, insbesondere Agrarumweltmaßnahmen, sowie den ökologischen Landbau zu fördern und auf eine flächenbezogene und artgerechte Tierhaltung hinzuwirken.&#xD;
&#xD;
Zu den Arbeitsschwerpunkten der Landwirtschaftskammer NRW im Bereich Ökolandbau gehören:&#xD;
-	Beratung ökologischer und umstellungsinteressierter Betriebe&#xD;
-	Fachschule für Ökologischen Landbau, Haus Riswick, Kleve&#xD;
-	Versuchswesen im Ökologischen Landbau&#xD;
. o	Modellvorhaben Ökologische Milchviehhaltung/Futterbau, Haus Riswick, Kleve&#xD;
. o	Modellvorhaben Ökologische Schweinehaltung, Haus Düsse, Bad Sassendorf&#xD;
. o	Ökozentrum Köln: Versuchswesen zum Ökologischen Land-, Garten- und Obstbau im Gartenbauzentrum Köln-Auweiler &#xD;
. o	Sortenversuche (Landessortenversuche, Wertprüfungen) unter Anbaubedingungen des Ökologischen Landbaus&#xD;
&#xD;
-	Projekte im Ökologischen Landbau&#xD;
. o	"Leitbetriebe Ökologischer Landbau in Nordrhein-Westfalen" gemeinsam mit dem Institut für Organischen Landbau der Universität Bonn)&#xD;
. o	„Strategien zur Reduzierung des Drahtwurmbefalls im Ökologischen Kartoffelbau“ (im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau)&#xD;
. o	„Beratungsoffensive Ökologischer Landbau NRW“&#xD;
. o	Erstellung des Internetportals www.oekolandbau.nrw.de&#xD;
&#xD;
-	Fachbeteiligung in nationalen und internationalen Gremien&#xD;
-	Öffentlichkeitsarbeit und Verbraucheraufklärung (z.B. Aktionstage Ökolandbau NRW, Lehrerfortbildung, Testessen, etc.)&#xD;
&#xD;
Veröffentlichnugen der Landwirtschaftskammer NRW in der Datenbank Organic Eprints sind in folgenden Kategorien zu finden: &#xD;
Deutschland - Bundesländer - Nordrhein-Westfalen - LK NRW (Veröffentlichungen seit 2004) &#xD;
Deutschland - Bundesländer - Nordrhein-Westfalen - LK Westfalen-Lippe (Veröffentlichungen bis 2003) &#xD;
Deutschland - Bundesländer - Nordrhein-Westfalen - LK Rheinland (Veröffentlichungen bis 2003)</dc:description>
  <dc:type>Organization description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>text/html</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2347/1/landwirtschaftskammer-nrw.mht</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Organization}     Landwirtschaftskammer Nordrhein-Westfalen.  [Chamber for Agriculture North Rhine-Westfalia.]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2347/</dc:relation>
</oai_dc:dc>