<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organik Yetiştiricilikte Bezelye-Fasulye-Bakla Rotasyonunun Verim Ve Kalite Özelliklerine Etkisi</dc:title>
  <dc:creator>Duman, İbrahim</dc:creator>
  <dc:creator>Düzyaman, Eftal</dc:creator>
  <dc:creator>Kaya, Seçkin</dc:creator>
  <dc:creator>Nazik, Ceren Ayşe</dc:creator>
  <dc:creator>Pullu, Hakan</dc:creator>
  <dc:creator>Bilen, Emre</dc:creator>
  <dc:creator>Aksoy, Uygun</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Organik tarımda temel ilkelerden biri işletme dışı girdiler yerine işletme içi girdilere dayalı olabildiğince kapalı bir sistemin kurulmasıdır. Bu açıdan yeşil gübreleme, organik tarım teknikleri arasında toprak verimliliğinin sağlanması açısından temel bir uygulamadır. Çalışma, ardı ardına yetiştirilen baklagil sebze türlerinin önceki baklagil türünden nasıl etkilendiğinin belirlenmesi amacıyla Ege Üniversitesi Ziraat Fakültesi Bahçe Bitkileri Bölümü deneme alanlarında 4 tekerrürlü ve bölünmüş parseller deneme desenine göre kurulmuştur. Bu amaçla 3 farklı baklagil sebze türü (bezelye, fasulye, bakla) birbiri ardına üretimde ülkemizde geçerli organik tarıma ilişkin kanun ve yönetmelikler izlenerek yetiştirilmiştir. Ayrıca bölünmüş parsellerde içeriği bilinen ve organik tarımda kullanımı sertifikalandırılmış Biofarm Aktif (N:P:K, 3,5:3:3) kompostundan elde edilen kompost çayının etkileri de araştırılmıştır. Çalışmada üretimi yapılan bezelye, fasulye ve bakla bitkilerinin toplam biyomasları, verimleri (parsel başına verim, birim alandaki verim, bitki başına verim) ve temel kalite parametreleri (bakla eni, bakla boyu, bakla ağırlığı, ortalama tohum sayısı) belirlenmiştir. Ayrıca hasat edilen ürün dışında toprağa karıştırılan kök-gövde-yaprak biyomasları hesaplanarak bir sonraki ürüne olan etkileri araştırılmıştır. Denemeler sonunda bezelye sonrası fasulye yetiştiriciliğinde yapılan kompost çayı uygulamasının kontrol ile karşılaştırılmasında verim ve kalite yönünden istatistiksel anlamda farklılıklar görülmemiştir. Benzer şekilde fasulye sonrası yetiştirilen bakla bitkisinde de verim ve kalite açısından istatistiksel farklılık saptanamamıştır. Bakla yetiştiriciliği sonrası toprağa karıştırılan toplam kuru madde miktarında kompost çayı uygulanan parsellerde artış saptanmıştır.&#xD;
Anahtar kelimeler: Yeşil gübreleme, bakla, fasulye, bezelye, kompost çayı.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22863/1/Paper.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Duman, İbrahim; Düzyaman, Eftal; Kaya, Seçkin; Nazik, Ceren Ayşe; Pullu, Hakan; Bilen, Emre and Aksoy, Uygun    (2009) Organik Yetiştiricilikte Bezelye-Fasulye-Bakla Rotasyonunun Verim Ve Kalite Özelliklerine Etkisi.  [The Effects of Pea-Snapbean-Broadbean Rotation on Yield and Quality In Organic Growing.]      Paper at:   7. Yaş Meyve ve Sebze Sempozyumu, Mersin, Turkey, 2009.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22863/</dc:relation>
</oai_dc:dc>