<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Aktivitäten im Bereich Obstbau-Entomologie 2002</dc:title>
  <dc:creator>Daniel, Claudia</dc:creator>
  <dc:creator>Wyss, Eric</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Blattläuse im Steinobst: Die Grüne Zwetschgenblattlaus ist mit einer Austriebsspritzung Mineralöl / Pyrethrum gut bekämpfbar, während keines der geprüften Mittel eine befriedigende Wirkung gegen die Schwarze Kirschenblattlaus zeigte. Eine Zulassung von Neem als Nachblütebehandlung würde dieses Problem entschärfen.&#xD;
&#xD;
Die Wirkung von Spinosad („Audienz“) gegen den Apfelblütenstecher und den Pflaumenwickler: Spinosad zeigte in unseren Versuchen eine gute Wirkung gegen Apfelblütenstecher. Untersuchungen anderer Institutionen brachten jedoch gegenteilige Ergebnisse. Daher muss die Wirkung von Spinosad gegen den Apfelblütenstecher noch in weiteren Versuchen überprüft werden. &#xD;
&#xD;
Gegen den Pflaumenwickler konnte nur eine Teilwirkung von Spinosad („Audienz“, Konzentration 0.03%) beobachtet werden. Eine mögliche Erhöhung des Wirkungsgrades durch Netzmittel muss noch geprüft werden.&#xD;
&#xD;
Versuche gegen die Kirschfliege: Fazit: Die Versuche im Jahr 2002 waren nicht sehr erfolgreich. Die beste Bekämpfungsmethode der Kirschenfliege ist weiterhin die Frutec-Falle mit dem israelischen Originalköder. Für dieses Jahr ist ein Vergleich aller erhältlichen Köder unter standardisierten Bedingungen im Labor geplant, um genauere Aussagen über die Attraktivität der Köder für die Fliegen treffen zu können. Weiterhin werden Versuche mit Nematoden gegen die sich verpuppenden Larven der Kirschenfliege im Labor und im Freiland durchgeführt.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, Frick</dc:publisher>
  <dc:contributor>Häseli, Andreas</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2647/1/daniel-2003-aktivit%C3%A4ten-obstbau-Entomologie.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Daniel, Claudia and Wyss, Eric    (2003) Aktivitäten im Bereich Obstbau-Entomologie 2002.  [FiBL-Activities in the area of entomology in organic fruit growing 2002.]   In: Häseli, Andreas (Ed.)   Tagungsband. FiBL Obstbautagung. Beiträge zur FiBL Obstbautagung 29.01.2003 in Frick.  Forschungsinstitut für biologischen Landbau, Frick, pp. 24-26.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2647/</dc:relation>
</oai_dc:dc>