<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Landwirte-Verbraucher-Partnerschaften – &#xD;
Erfolgreiche Kommunikation von Werten ökologischer Lebensmittel.</dc:title>
  <dc:creator>Zander, Katrin</dc:creator>
  <dc:creator>Hamm, Ulrich</dc:creator>
  <dc:creator>Freyer, Bernhard</dc:creator>
  <dc:creator>Gössinger, Katharina</dc:creator>
  <dc:creator>Hametter, Monika</dc:creator>
  <dc:creator>Naspetti, Simona</dc:creator>
  <dc:creator>Padel, Susanne</dc:creator>
  <dc:creator>Stolz, Hanna</dc:creator>
  <dc:creator>Stolze, Matthias</dc:creator>
  <dc:creator>Zanoli, Raffaele</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>Durch die zunehmende Beliebtheit ökologischer Lebensmittel bei Verbrauchern steigt auch das Angebot und der Wettbewerb zwischen ökologischen Erzeugern nimmt zu. Viele Produkte werden mittlerweile unter Bedingungen erzeugt, die zwar gerade noch den Minimalanforderungen der EU-Öko-Verordnung an die Produktion entsprechen, in denen aber die ursprünglichen Werte der ökologischen Bewegung kaum noch beachtet werden. &#xD;
&#xD;
In jüngster Zeit gibt es aber auch eine wachsende Gruppe von Konsumenten, die sich eine Orientierung des Öko-Landbaus an diesen weitergehenden „ethischen“ Kriterien, wie fairen Arbeitsbedingungen, der Integration von benachteiligten Menschen, besonders artgerechter Tierhaltung oder die Erhaltung von bäuerlichen Traditionen und den regionaltypischen Landschaften wünscht und durchaus bereit ist für diese „Mehr-Werte“ zu zahlen.&#xD;
&#xD;
Dieses Handbuch gibt Landwirten und Verarbeitern Hinweise, wie sie ihre Marketingstrategie auf den „ethischen Konsumenten“ abstimmen und ihre Kommunikation in diesem Bereich mit den Kunden verbessern können.&#xD;
&#xD;
Diese Veröffentlichung fasst die wichtigsten Ergebnisse des CORE Organic Projekts "Farmer Consumer Partnerships" zusammen. Ziel des Projekts war es zu untersuchen, wie das soziale und ökologische Engagement landwirtschaftlicher Unternehmen, das über die Anforderungen der EU-Öko-Verordnung hinausgeht, erfolgreich an Verbraucher kommuniziert werden kann.</dc:description>
  <dc:publisher>Eigenverlag Fachgebiet Agrar- und Lebensmittelmarketing, Universität Kassel</dc:publisher>
  <dc:date>2010-09</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17851/1/CORE_FCP_Handbook_de_10.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Zander, Katrin; Hamm, Ulrich; Freyer, Bernhard; Gössinger, Katharina; Hametter, Monika; Naspetti, Simona; Padel, Susanne; Stolz, Hanna; Stolze, Matthias and Zanoli, Raffaele    (2010) Landwirte-Verbraucher-Partnerschaften – Erfolgreiche Kommunikation von Werten ökologischer Lebensmittel.     Eigenverlag Fachgebiet Agrar- und Lebensmittelmarketing, Universität Kassel, Witzenhausen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17851/</dc:relation>
</oai_dc:dc>