<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Qualitative Bodenbeurteilung zur Erhaltung der Bodenfunktionen für Produktion, Gewässerschutz und Hochwasservermeidung.</dc:title>
  <dc:creator>Beste, Dr. Andrea</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Indicators and other value-laden measures</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Die in Zusammenarbeit mit dem Projekt Ökologische Bodenbearbeitung (PÖB) im Rahmen einer Dissertation an der Justus-Liebig Universität Gießen entwickelte Erweiterte Spatendiagnose (ESD) ist eine viel versprechende Methode zur Bodenbeurteilung. Die für die Methodenkombination der ESD entwickelte Gefügebonitur und der einfache Aggregatstabilitätstest haben sich in den letzten Jahren in zahlreichen Analysen in Europa und Asien für Forschungszwecke und Beraterdemonstrationen bewährt. Ihr größter Vorteil – besonders der Gefügebonitur - ist, dass sie kombiniert mit der GÖRBING-Spatendiagnose auch vom Landwirt selbst vorgenommen werden können. Auf EU-Ebene sind im Rahmen des SCAPE-Projektes  Richtlinien für die Empfehlung von Bodenuntersuchungsmethoden (Guidelines for soil assessment) in Planung, die die Aufnahme von Bodendaten erleichtern und vereinheitlichen sollen. Eine Guideline zur weiterentwickelten Spatendiagnose als einfacher, praxisnaher Methode ist in Zusammenarbeit mit dem Büro für Bodenschutz und Ökologiscje Agrarkultur in Vorbereitung.</dc:description>
  <dc:date>2005-05</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4874/1/LPP05.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Beste, Dr. Andrea         (2005) Qualitative Bodenbeurteilung zur Erhaltung der Bodenfunktionen für Produktion, Gewässerschutz und Hochwasservermeidung.  [Qualitative soil assessment - maintaining soil functions for clean water ressources, avoiding inundations, improving production.]   Stiftung Ökologie &amp; Landbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4874/</dc:relation>
</oai_dc:dc>