<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Regenwurmzönose - Auswirkungen von kupferhaltigen Pflanzenschutzmitteln auf die Bodenfruchtbarkeit unter Nutzung von Regenwürmern als Indikatoren am Beispiel Weinbau</dc:title>
  <dc:creator>Strumpf, Thomas</dc:creator>
  <dc:creator>Strassemeyer, Jörn</dc:creator>
  <dc:creator>Herwig, Nadine</dc:creator>
  <dc:creator>Horney, Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Felgentreu, Dieter</dc:creator>
  <dc:creator>Hommel, Bernd</dc:creator>
  <dc:creator>Krück, Stefanie</dc:creator>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:description>Ziel der biologischen Zustandserfassung war die Darstellung eingetretener Wirkungen von Kupferbelastungen auf die Bodenzönose im Qualitätsweinbau auf der Grundlage aktuell vom JKI erhobener Daten zur Belastungs- und Expositionssituation an 16 repräsentativen Standorten. Die Auswirkungen von Kupfer auf die Bodenfruchtbarkeit bei Sonderkulturflächen wurden unter Nutzung von Regenwürmern als Indikatoren unter realen Feldbedingungen bestimmt. Das Methodeninstrumentarium für die biologische Bestandsaufnahme bei Anwendungen kupferhaltiger PSM wurde weiter entwickelt und methodische Vorgaben für längerfristige Beobachtungen der Auswirkungen auf Indikatororganismen validiert. Aussagen zu Anpassungseffekten von Indikatorarten an Kupfergehalte im Boden und zum Einfluss von standortbezogenen Faktoren, Bewirtschaftungsweise, Bodenbearbeitung, Pflanzenschutzmanagement auf bioverfügbares Kupfer liefern einen Beitrag zur Bewertung der Nachhaltigkeit landwirtschaftlicher Produktion als Grundlage für die Beratung von Behörden und der Betriebe des ökologischen wie konventionellen Anbaus. Die Untersuchungen zu den Auswirkungen auf das Bodenleben dienen als wissenschaftliche Grundlage für die Nutzen-Risikoabschätzung des Wirkstoffs Kupfer in Verbindung mit seiner Aufnahme in die Liste genehmigter Wirkstoffe nach Artikel 78 Absatz 3 der Verordnung (EG) Nr. 1107/2009.</dc:description>
  <dc:date>2015</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28689/1/28689-12NA010-jki-strumpf-2015-regenwurmzoenose.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Strumpf, Thomas; Strassemeyer, Jörn; Herwig, Nadine; Horney, Peter; Felgentreu, Dieter; Hommel, Bernd and Krück, Stefanie         (2015) Regenwurmzönose - Auswirkungen von kupferhaltigen Pflanzenschutzmitteln auf die Bodenfruchtbarkeit unter Nutzung von Regenwürmern als Indikatoren am Beispiel Weinbau.  [Effects of copper-containing plant protection products on soil fertility using earthworms as indicators and the example of vineyards.]   , Julius Kühn-Institut, Institut für ökologische Chemie, Pflanzenanalytik und Vorratsschutz, D-Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28689/</dc:relation>
</oai_dc:dc>