<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Netzwerk Ökologische Pflanzenzüchtung: Möglichkeiten und Methoden Grenzen zwischen klassischen und "genetischen" Züchtungsmethoden, partizipative Pflanzenzüchtung</dc:title>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Vorhabens ist die Etablierung der im Vorgängerprojekt 06OE135 angelegten Strukturen eines Netzwerkes zur Pflanzenzüchtung für den ökologischen Landbau und Überführung in eine eigenständige Organisation und einen selbsttragenden Prozess. Hierzu sollen wichtige Akteure entlang der gesamten Wertschöpfungskette aus Wissenschaft, Verbänden, Initiativen, Berater und Praktikern eingebunden werden. Neben den Maßnahmen zur Netzwerkbildung sind außerdem Anbauversuche und Sortenprüfung für den Obstbau geplant. Die Koordination und Betreuung aller Versuchs- und Prüfaktivitäten in Obstbaupraxisbetrieben erfolgt durch die Fördergemeinschaft Ökologischer Obstbau e.V. (FÖKO). Der Wissenstransfer aus dem Projekt sollen u. A. über das Portal www.oekolandbau.de erfolgen.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Netzwerk Ökologische Pflanzenzüchtung: Möglichkeiten und Methoden Grenzen zwischen klassischen und "genetischen" Züchtungsmethoden, partizipative Pflanzenzüchtung.  [Network Organic Plant Breeding.]   Runs 2012 - 2013.      Project Leader(s): Wilbois, Dr. Klaus-Peter, Forschungsinstitut für biologischen Landbau Deutschland e.V. (FiBL), D-Frankfurt am Main.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20874/</dc:relation>
</oai_dc:dc>