<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Planung, Anlage und Auswertung von Versuchen im ökologischen Gemüsebau. Handbuch für die Versuchsanstellung</dc:title>
  <dc:subject>Surveys and statistics</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Mit dem Ziel, die Kommunikation zwischen Praxis, Beratung, Versuchswesen und Wissenschaft im ökologischen Gemüsebau zu verbessern und die Versuchstätigkeiten besser zu koordinieren, wurde im Jahre 2004 im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau das Projekt 'Netzwerk im Ökologischen Gemüsebau' initiiert. Teil des Projekts war die Erstellung dieses Handbuches, das vor allem der Vereinheitlichung der Verfahren in der Versuchsanstellung dient. Auf diese Weise sollen Transparenz und Übertragbarkeit der Ergebnisse gewährleistet sowie Voraussetzungen für die Synthese von Einzelergebnissen zu Aussagen mit breiterer Gültigkeit geschaffen werden. Im allgemeinen Teil werden Begriffe definiert und Besonderheiten bei Versuchen zu einzelnen Kulturaspekten, wie z.B. Sorten- oder Düngungsversuche, dargestellt. Der spezielle Teil widmet sich den Details kulturspezifischer Versuche</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau FiBL, CH-Frick</dc:publisher>
  <dc:contributor>Lindner, Ulrike</dc:contributor>
  <dc:contributor>Billmann, Bettina</dc:contributor>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/9863/1/hb-1433-versuche-gemuesebau.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lindner, Ulrike and Billmann, Bettina (Eds.)      (2006) Planung, Anlage und Auswertung von Versuchen im ökologischen Gemüsebau. Handbuch für die Versuchsanstellung.  [Planning, Setup and Evaluation of Trials on Organic Vegetable Cultivation. An Experimental Design Manual.]   FiBL-Report. Forschungsinstitut für biologischen Landbau FiBL, CH-Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/9863/</dc:relation>
</oai_dc:dc>