<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fluoreszenz-Anregungs-Spektroskopie zur Bestimmung der Qualität von Äpfeln aus ökologischem Anbau</dc:title>
  <dc:creator>Strube, Jürgen</dc:creator>
  <dc:creator>Stolz, Peter</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Specific methods</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>An kontrolliert angebauten Äpfeln wurde deutlich, dass die mit der Zeit zunehmende Reife von Äpfeln sich als stärkere innere Differenzierung zwischen Fruchtfleisch und Kernen ausdrückt (Messung mittels Fluoreszenz-Anregungs-Spektroskopie). Dies kann als zunehmende Organisationsleistung interpretiert werden. Höhere Lichtexposition der Äpfel bewirkte Veränderungen im gleichen Sinne wie ein späterer Pflücktermin (größere Reife). Zu meßbaren Wirkungen im Sinne größerer Reife führte ebenfalls die Anwendung biologisch-dynamischer Präparate. Es könnte daher interessant sein, auch den Einfluss weiterer Kulturbedingungen, sowie von Sorten oder züchterischen Maßnahmen auf die Qualität ökologischer Äpfel unter dem Gesichtspunkt der Organisationsleistung zu untersuchen.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2335/1/2335-strube-j-et-al-2002-apfel-dgq.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Strube, Jürgen and Stolz, Peter    (2002) Fluoreszenz-Anregungs-Spektroskopie zur Bestimmung der Qualität von Äpfeln aus ökologischem Anbau.  [Flourescence-Excitation-Spectroscopy for Determination of Quality of Apples from Organic Farming.]      Paper at:   37. Vortragstagung der Deutschen Gesellschaft für Qualitätsforschung e.V., Hannover, 04.03.2002 - 05.03.2002.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2335/</dc:relation>
</oai_dc:dc>