<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>BerryMeat – Nye markedsmuligheder med krydderier og bær I økologiske kødprodukter – Hvad har vi opnået?</dc:title>
  <dc:creator>Hansen, Flemming</dc:creator>
  <dc:creator>Jensen, Martin</dc:creator>
  <dc:creator>Grevsen, Kai</dc:creator>
  <dc:creator>Fenger, Morten</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Projektets overordnede formål var at udvide produktsortimentet af økologiske kødprodukter med eksempler på nye spændende produkter, konserveret med bær og urter. Forbrugerne får dermed et større udvalg af økologiske kødprodukter at vælge imellem, hvilket vil styrke producenterne af økologiske kødprodukter, samt efterfølgende producenterne af de økologiske bær og urter der skal anvendes til produkterne. I tillæg kan de antibakterielle planteprodukter også anvendes til at give nye smagsmuligheder og overflade konservering af konventionelle kødprodukter og derved potentielt på sigt reducere brugen af nitrit. &#xD;
Projektet har været forbrugerdrevent, idet forbrugernes holdning til den nye konserveringsteknologi og til de udvalgte planter arter er blevet målt og vurderet i begyndelsen af projektet. I projektets sidste fase er forbrugernes accept af de 2 nye kødprodukter (urteskinketern med hvidløg, salvie og nordisk pesto, samt fjerkræ grillpølse med hyben, havtorn og ramsløg) ligeledes blevet dokumenteret, både ved visuel og smagsmæssig bedømmelse samt i en simuleret købssituation. &#xD;
Projektet har vist, at forbrugeren er klar til at prøve helt nye kødprodukter og er villige til at betale mere for dem, forudsat de får en god oplevelse af produktet. Der er peget på 5 relevante planter, som også forbrugerne finder attraktive og der er dokumenteret mulighed for en økologisk dyrkning af disse i Danmark. Kombineret med den stigende interesse for økologi i Danmark er der gode perspektiver - på både kort og lang sigt - i at udvikle endnu flere økologiske kødprodukter med bær og urter, hvilket potentielt bør medføre en stigende økologisk produktion af disse bær og urter i Danmark.</dc:description>
  <dc:date>2014-04-25</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25751/7/25751.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hansen, Flemming; Jensen, Martin; Grevsen, Kai and Fenger, Morten    (2014) BerryMeat – Nye markedsmuligheder med krydderier og bær I økologiske kødprodukter – Hvad har vi opnået?   Økologi &amp; Erhverv, 25 April 2014 ( ),  .    [Submitted]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25751/</dc:relation>
</oai_dc:dc>