<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Robust fiskeyngel en nødvendighed</dc:title>
  <dc:creator>Jokumsen, Alfred</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>RobustFish vil styrke udviklingen af økologisk ørred produktion i Danmark. Ifølge EU regelsættet for økologisk akvakultur skal den økologiske fiskeproduktion udelukkende være baseret på økologisk yngel fra 2016. Da medicinbehandling af økologisk ørred er uønsket og kun er tilladt i stærkt begrænset omfang, er ynglens robusthed overfor bl.a. den alvorligste yngelsygdom i dansk ørredopdræt, YDS (”yngeldødeligheds-syndrom”), særdeles vigtig. Ynglens robusthed vil blive målt i forhold til ynglens swim-up adfærd (first feeding) og performance under opvæksten. Indholdet af specifikke essentielle Ω-3 fedtsyrer i foderet til ynglen er særlig vigtig for fiskens vækst, sundhed og velfærd, herunder robusthed overfor stress. Dette skal undersøges ved stress tests samt challenge tests over for YDS. Endvidere belyses effekten af vandbehandling med godkendte hjælpestoffer i økologisk opdræt i forhold til fiskevelfærd. RobustFish vil skabe vækst - baseret på økologiske principper og i en balance mellem miljø, etik og økonomi, men indsatsen vil tillige styrke den konventionelle ørredproduktion ved lavere forekomst af YDS, reduceret sygdomsbehandling og lavere miljøpåvirkning. I sammenhæng hermed vil RobustFish også bidrage med vigtig viden om markedsforhold og forbrugerkendskab, herunder effekten af forøget produktion på pris- og konkurrencevilkår. En kortlægning af eksisterende typer af økologiske akvakultur produkter i Europa skal danne afsæt for produktudvikling og øget afsætning.</dc:description>
  <dc:date>2014-12-12</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28124/3/28124.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jokumsen, Alfred     (2014) Robust fiskeyngel en nødvendighed.  [Robust fish fry is requested.]  Økologi &amp; Erhverv 12. december 2014, 12 December 2014, p. 1.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28124/</dc:relation>
</oai_dc:dc>