<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Hvad er "rigtig mad"?</dc:title>
  <dc:creator>O'Doherty Jensen, Katherine</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Sociologisk forskning viser at en bestemt fødevare, en ret eller et måltid kan være mere "rigtigt" end et andet. Mennesker skelner mellem fødevarer der er "rigtige", "passende" eller "ordentlige" og dem der er "ulækre", "uacceptable" eller ligefrem "vanvittige". Artiklen gennemgår en række eksempler fra forskningen i forskellige lande og viser, at sådanne vurderinger er styret af sociale normer. Hovedsigtet med artiklen er, at argumentere for at sådanne normer ikke opstår tilfældigt. Tværtimod opstår de ved, at mennesker rangordner ting (ligesom de rangordner hinanden) således, at et hvilket som helst produkt hører hjemme i deres hoveder et eller andet sted på en "skala". (En sådan skala kan for eksempel gå fra "meget dyrt" til "meget billigt" eller fra "meget sundt" til "meget usundt".) Vurderinger af om et bestemt produkt er "rigtigt" eller ej foretages ved at sammenligne skalaer og afstemme dem med hinanden. Redegørelsen er baseret på en videreudvikling af en teori om kognition, som går under betegnelsen "conceptual blending theory". &#xD;
&#xD;
Bemærk at artiklen ikke ser på, om denne teori kan kaste lys på forbrugerpræferencer for økologiske fødevarer. Teorien bruges til dette formål i et igangværende projekt under FØJO II (Projekt VII.13).</dc:description>
  <dc:publisher>Munksgaard</dc:publisher>
  <dc:contributor>Holm, Lotte</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1528/1/1528_1.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>O'Doherty Jensen, Katherine    (2003) Hvad er "rigtig mad"?  [What is "Proper" Food?]   In: Holm, Lotte (Ed.)   Mad, mennesker og måltider - samfundsvidenskabelige perspektiver.  Munksgaard, chapter 4, pp. 51-64.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1528/</dc:relation>
</oai_dc:dc>