<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Comparação química do composto orgânico de esterco bovino e leguminosas: leucena (Leucaena lleucocephalla (Lam )de Wit) e sombreiro (Clitoria fairchildiana Haward).</dc:title>
  <dc:creator>Gomes, Josilda Junqueira Ayres</dc:creator>
  <dc:creator>Costa, Cintia Viviane Araújo</dc:creator>
  <dc:creator>Teixeira, Ana Paula Rosa Teixeira</dc:creator>
  <dc:creator>Dias, Valdirene Socorro</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>O composto é utilizado na agricultura, como alternativa para melhorar as condições físicas e a fertilidade do solo. Com objetivo de conhecer a composição química do composto de esterco bovino e leguminosas; leucena (Leucaena leucocephala Lam de Wit), e sombreiro (Clitoria fairchildiana Haward) em diferentes proporções. O presente trabalho foi desenvolvido na Fazenda Escola da Universidade Estadual do Maranhão (UEMA), no município de São Luís. O delineamento experimental foi em blocos ao acaso com sete tratamentos e quatro repetições: T1 - 75 kg de esterco bovino + 25 kg de folhas de leucena; T2 - 50 kg de esterco bovino + 50 kg de folhas de leucena; T3 - 25 kg de esterco bovino + 75 kg de folhas de leucena; T4 - 75 kg de esterco bovino + 25 kg de folhas de sombreiro; T5 – 50 kg de esterco bovino + 50 kg de folhas de sombreiro; T6 (testemunha) 100 kg de esterco bovino. Foram analisadas amostras do esterco bovino compostado, e dos compostos com leguminosas para determinação dos componentes químicos. Conforme resultados de análises, na maioria dos tratamentos os teores totais de MO, Ph, P, K e Ca, Mg e H+Al foram superiores à testemunha, constituindo fontes alternativas de fertilizantes para a agricultura.</dc:description>
  <dc:date>2008-05-12</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27591/1/Ayres_COMPARA%C3%87%C3%83O.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gomes, Josilda Junqueira Ayres; Costa, Cintia Viviane Araújo; Teixeira, Ana Paula Rosa Teixeira and Dias, Valdirene Socorro   (2008) Comparação química do composto orgânico de esterco bovino e leguminosas: leucena (Leucaena lleucocephalla (Lam )de Wit) e sombreiro (Clitoria fairchildiana Haward).  [Chemical comparison of organic compost of bovine manure and leguminous plants: leucaena (Leucaena leucocephala (Lam ) de Wit) and philippine pigeonwings (Clitoria fairchildiana Haward ).]  Revista Brasileira de Agroecologia, 3 (1), pp. 78-84.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27591/</dc:relation>
</oai_dc:dc>