<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Veehouderij (cluster Animal Husbandry)</dc:title>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Doel&#xD;
Het stimuleren van de ontwikkeling van een duurzame biologische veehouderij. &#xD;
&#xD;
Resultaten&#xD;
&#xD;
Thema Melkvee &#xD;
(A1) Bemestingsadviezen &#xD;
(A2) Adviezen op het gebied van beweidings- en maaimanagement, &#xD;
rantsoen-samenstelling voor optimale melkproductie en diergezondheid &#xD;
(A3) Bouwplan voor optimale afstemming van gewasproductie en -kwaliteit, nutriëntenverliezen, arbeidstechnische en economische resultaten &#xD;
(A4) Instrument voor integraal evalueren en optimaliseren van diverse aspecten van een bedrijfssysteem &#xD;
(A5) Loket voor vragen van de (gangbare) sector over de biologische bedrijfsvoering &#xD;
(A6) Handboek Uiergezondheid.&#xD;
&#xD;
Thema Varkens &#xD;
(B1) Ontwerp en managementspecificaties van een biologische kraamstal waarin het uitvalspercentage van de biggen is teruggebracht naar 12% of minder &#xD;
(B2) Ontwerp en managementspecificaties van biologische systemen met weidegang en met verharde uitloop die een minimale belasting van het milieu teweeg brengen, en waarbij welzijn en hygiëne geoptimaliseerd zijn &#xD;
(B3) Adviezen voor biologische voeders van gespeende biggen &#xD;
(B4) Loket voor vragen van de (gangbare) sector over biologische bedrijfsvoering &#xD;
(B5) Handboek Biologische Varkenshouderij.&#xD;
&#xD;
Thema Pluimvee &#xD;
(C1) Adviezen met betrekking tot de verbetering van de diergezondheidsstatus &#xD;
(C2) Ontwerp en management-specificaties van een huisvestingssysteem, waarbij de uitval door pikkerij geminimaliseerd wordt en waarbij puntbelastingen door mest worden voorkomen.&#xD;
(C3) Ontwerp en managementspecificaties van een huisvestingssysteem voor biologische vleeskuikens. &#xD;
&#xD;
Thema Diergezondheid &#xD;
(D1) Overzicht diergezondheidsstatus in de biologische melkvee-, varkens- en pluimveehouderij &#xD;
(D2) Registratiesystematiek met betrekking tot gezondheid op biologische bedrijven &#xD;
(D3) Richtlijnen voor preventiegericht management betreffende de diergezondheid op biologische melkvee-, varkens- en pluimveebedrijven &#xD;
(D4) Alternatieve apotheek: curatieve behandelmethoden en middelen in kaart gebracht voor een aantal diergezondheidsproblemen in de biologische melkvee- en varkenshouderij.&#xD;
&#xD;
Thema Bedrijfseconomie &#xD;
(E1) Normatieve kostprijs biologische producten &#xD;
(E2) Kostprijs biologische proefbedrijven; &#xD;
(E3) Rekenprogramma's voor scenariostudies &#xD;
(E4) Economische perspectieven voor biologische bedrijfssystemen.</dc:description>
  <dc:type>Research Programme description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{ Programme part}       PO-34: Veehouderij (cluster Animal Husbandry).  [Animal Husbandry (cluster Animal Husbandry).]   Runs 2000 - 2004.    Programme Leader(s): Pinxterhuis, J. (Ina).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5587/</dc:relation>
</oai_dc:dc>