<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Effekte reduzierter Bodenbearbeitung auf Bodeneigenschaften in der Praxis des ökologischen Ackerbaus</dc:title>
  <dc:creator>Schmidt, Harald</dc:creator>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Von 2007 bis 2008 wurden auf dreißig Feldern von fünfzehn Ökobetrieben mit reduzierter Bodenbearbeitung in drei Bodenschichten verschiedene Parameter untersucht. Acht Betriebe haben die Bodenbearbeitungstiefe deutlich reduziert, die anderen sieben Betriebe lockern den Boden krumentief mit nicht wendenden Verfahren. Im Durchschnitt wurde eine Anreicherung von organischer Substanz und von Nährstoffen in der Oberkrume festgestellt. Der Unterschied im Gehalt an organischer Substanz zwischen Ober- und Unterkrume war mit der Dauer des Bodenbearbeitungssystems positiv korreliert. Außerdem lag das Porenvolumen in der Oberkrume deutlich über dem der Unterkrume, stark korrelierte mit dem Gehalt an organischer Substanz. Die Ergebnisse bestätigen die Beobachtungen der Landwirte über die positive Entwicklung der bodenphysikalischen Eigenschaften.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17466/3/Schmidt_17466.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schmidt, Harald    (2011) Effekte reduzierter Bodenbearbeitung auf Bodeneigenschaften in der Praxis des ökologischen Ackerbaus.  [Effects of reduced tillage on soil properties in organic agriculture practice.]      Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 16.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17466/</dc:relation>
</oai_dc:dc>