<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Supressão de plantas daninhas por leguminosas anuais em sistema agroecológico na Pré-Amazônia.</dc:title>
  <dc:creator>Araújo, J.C.</dc:creator>
  <dc:creator>Moura, E.G.</dc:creator>
  <dc:creator>Aguiar, A.C.F.</dc:creator>
  <dc:creator>Mendonça, V.C.M.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Este trabalho teve por objetivos identificar e avaliar a agressividade potencial das plantas daninhas em um agrossistema com leguminosas herbáceas anuais como cobertura de solo. Foram plantadas, nas ruas de um sistema de aléias de sombreiro ( Clitoria fairchildiana) e no final do período agrícola, as leguminosas mucuna-preta, feijão-guandu, feijão-de-porco e calopogônio, em sistema de blocos ao acaso com cinco repetições. Para estudo da dinâmica da composição florística, avaliaram-se a freqüência, densidade,&#xD;
dominância, similaridade, diversidade de espécies e biomassa das plantas daninhas. Foram identificadas 42 espécies de plantas espontâneas, das quais as mais freqüentes e de maior densidade e dominância foram Leptochoa virgata, Panicumlaxum e Sidasp. Não foram detectadas diferenças significativas para densidade, número de espécies, diversidade e biomassa entre as plantas daninhas emergidas nos quatro tratamentos com leguminosas; nem destas em relação ao controle.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21860/1/Araujo_Supress%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Araújo, J.C.; Moura, E.G.; Aguiar, A.C.F. and Mendonça, V.C.M.   (2007) Supressão de plantas daninhas por leguminosas anuais em sistema agroecológico na Pré-Amazônia.  [Suppression of weeds by annual leguminous plants under Amazon agroecological system.]  Planta Daninha, 25 (2), pp. 267-275.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21860/</dc:relation>
</oai_dc:dc>