<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Methoden zur Verbesserung der Vegetationszusammensetzung  in ökologisch bewirtschaftetem Dauergrünland</dc:title>
  <dc:creator>Lange, Gerd</dc:creator>
  <dc:creator>Böhm, Herwart</dc:creator>
  <dc:creator>Beerendonk, C.</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>In der ökologischen Grünlandbewirtschaftung werden artenreiche Bestände mit Standort angepassten und möglichst wertvollen Futterarten angestrebt. Dennoch sind in der Praxis oftmals stark Weidelgras betonte Bestände anzutreffen. Im Vergleich zur Neuansaat sind Nachsaaten deutlich kostengünstiger. Daher wurden im Sommer 2007 auf 8 ökologisch bewirtschafteten Betrieben Nord-Westdeutschlands Nachsaatversuche mit unterschiedlicher Technik (Schlitzsaat und Bandfrässaat) und ausgewählten Arten angelegt. Hierbei würden 5 Gramineen (Lolium perenne, Phleum pratense, Festuca rubra, Dactylis glomerata) und auf drei Standorten in Niedersachsen zusätzlich Festulolium, eine Neuzüchtung aus Festuca- und Lolium-Gattungen sowie eine Futterleguminose (Lotus corniculatus) geprüft. Deutsches Weidelgras und Wiesenlieschgras, aber auch Wiesenschweidel ließen sich mit beiden Nachsaatverfahren meistens gut etablieren. Durch die stark Narben schädigende Bandfrässaat lassen sich auch konkurrenzschwächere Arten wie Knaulgras, Rotschwingel und sogar Hornklee nachhaltig etablieren. Voraussetzung für dauerhaft erfolgreiche Nachsaaten sind eine ausreichende Wasser- und Nährstoffverfügbarkeit sowie allgemein günstige Standortbedingungen. Die besten Ergebnisse wurden mit der Bandfrässaat auf den sandigeren Standorten, während das Frässaatverfahren für schwere Marsch- und Tonböden nur bedingt geeignet ist, weil die Bodenstruktur unter ungünstigen Bedingungen zu stark geschädigt wird.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17733/3/Lange_17733.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lange, Gerd; Böhm, Herwart and Beerendonk, C.    (2011) Methoden zur Verbesserung der Vegetationszusammensetzung in ökologisch bewirtschaftetem Dauergrünland.  [Methods for optmisation of organically managed grassland.]      Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17733/</dc:relation>
</oai_dc:dc>