<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Promoção da saúde, sustentabilidade e agroecologia: uma discussão intersetorial.</dc:title>
  <dc:creator>Azevedo, Elaine de</dc:creator>
  <dc:creator>Pelicioni, Maria Cecília Focesi</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Analisando a abordagem conceitual dos ideários de Agroecologia e da Promoção da Saúde, percebe-se a aproximação desses campos científicos e práticos a partir de suas diretrizes comuns de fomentar a democracia,promover a cidadania, o empowerment, a autonomia e a participação comunitária dos atores sociais, resgatar saberes e práticas tradicionais e populares, além de promover saúde, qualidade de vida e sustentabilidade nos níveis ambiental, social e econômico. Entretanto, apesar de suas interfaces comuns, esses dois campos não têm dialogado. A Agroecologia e sua potencial ação de promoção de saúde no meio rural não têm sido discutidas na Saúde Pública e na Promoção da Saúde; por sua vez, tais áreas tampouco têm produzido conhecimentos que possam contribuir para o fortalecimento da Agroecologia enquanto estratégia de promoção da saúde. Esse artigo pretende ressaltar a relação entre esses dois campos de estudos, explorando-os conceitualmente. Além disso, o artigo sinaliza a Agroecologia como uma estratégia intersetorial de promoção da saúde, de sustentabilidade e de segurança alimentar e nutricional.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19985/1/Azevedo_promo%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Azevedo, Elaine de and Pelicioni, Maria Cecília Focesi   (2011) Promoção da saúde, sustentabilidade e agroecologia: uma discussão intersetorial.  [Health promotion, sustainability and agroecology: an intersectoral discussion.]  Saúde e Sociedade, 20 (3), pp. 715-729.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19985/</dc:relation>
</oai_dc:dc>