<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Energy use efficiency of organic and agroforestry farming systems</dc:title>
  <dc:creator>Lin, H. C.</dc:creator>
  <dc:creator>Chmelíková, Lucie</dc:creator>
  <dc:creator>Huber, Julia</dc:creator>
  <dc:creator>Hülsbergen, Kurt-Jürgen</dc:creator>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Im Versuchsbetrieb Scheyern (Süddeutschland) wurde in Feldexperimenten die Energienutzungseffizienz (EUE) ökologischer Anbausysteme analysiert. Die EUE wurde für verschiedene Systemebenen - die Fruchtarten, die Fruchtfolge sowie Agroforstsysteme (AFS) bestimmt. Die Agroforstsysteme bestehen aus Baumreihen mit schnellwachsenden Gehölzen zur energetischen Nutzung sowie einer Fruchtfolge zur Nahrungserzeugung. Die EUE entspricht dem Verhältnis von Energieoutput zum Energieinput. Der Energieinput umfasst den Einsatz fossiler Energie, der Energieoutput den Brennwert der Ernteprodukte. &#xD;
Die EUE von Weizen wird stark von der Vorfrucht beeinflusst; sie  beträgt nach Kartoffeln 10,1, nach Luzerne-Kleegras 19,5, im AFS 9,7 (nach Kartoffeln) und 18,8 (nach Luzerne-Kleegras).Die Energienutzungseffizienz der Fruchtfolge beträgt 10,3, die des Agroforstsystems 12,8.</dc:description>
  <dc:date>2013-08-09</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21660/1/21660_LIn.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lin, H. C.; Chmelíková, Lucie; Huber, Julia and Hülsbergen, Kurt-Jürgen    (2013) Energy use efficiency of organic and agroforestry farming systems.       Paper at:   12. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Rheinische Friedrich-Wilhelms-Universität, Bonn, 5. bis 8. März 2013.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21660/</dc:relation>
</oai_dc:dc>