<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Management der Minderempfindlichkeit von Apfelwicklerstämmen gegenüber dem Apfelwicklergranulovirus</dc:title>
  <dc:creator>Jehle, Johannes A.</dc:creator>
  <dc:creator>Asser-Kaiser, Sabine</dc:creator>
  <dc:creator>Fritsch, Eva</dc:creator>
  <dc:creator>Gund, Nadine A.</dc:creator>
  <dc:creator>Heckel, David</dc:creator>
  <dc:creator>Huber, Jürg</dc:creator>
  <dc:creator>Kienzle, Jutta</dc:creator>
  <dc:creator>Reineke, Annette</dc:creator>
  <dc:creator>Schulze-Bopp, Stefanie</dc:creator>
  <dc:creator>Undorf-Spahn, Karin</dc:creator>
  <dc:creator>Zebitz, Claus P.W.</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Das Apfelwicklergranulovirus (CpGV) ist effizientes biologisches Bekämpfungsmittel des Apfelwicklers mit großer Bedeutung im ökologischen und integrierten Kernobstbau. 2005 wurde erstmals eine Resistenz gegen CpGV in einzelnen Anlagen beobachtet. Um geeignete Hilfestellungen für den Obstbau zu entwickeln, wurden verschiedene Aspekte der CpGV-Resistenz aufgeklärt:&#xD;
1. Bisher wurden mehr als 40 Apfelwicklerpopulationen in Europa mit CpGV-Resistenz gefunden. Sie kommen in Deutschland (26), Frankreich (2), Italien (6), Österreich (2), Schweiz (3), Niederlande (3) und Tschechien (1) vor. Vermutlich handelt es sich in allen Fällen um denselben Resistenztyp. &#xD;
2. Die Resistenz wird durch einen ungewöhnlichen Vererbungsgang (einfaktoriell, Geschlechtschromosomal und mit einer konzentrationsabhängigen Dominanz) sehr effizient selektiert. &#xD;
3. Der Resistenzmechanismus liegt in einer frühen Blockade der Virusvermehrung. Resistente Tiere zeigten keinen Fitnessnachteil gegenüber nicht resistenten Tieren in Laborexperimenten. &#xD;
4. Neue CpGV-Isolate können Resistenz brechen. Viele der resistenzbrechenden Isolate wirken in resistenten Apfelwicklerlarven etwas langsamer als in anfälligen Larven. Dadurch ist auch bei Verwendung resistenzbrechender Tiere mit einem etwas erhöhten Schaden zu rechnen, solange bis die Apfelwicklerpopulation wieder auf ein niedriges Niveau reduziert wurde. &#xD;
Aus den Ergebnissen ergeben sich folgende Empfehlungen: &#xD;
1. Betriebe ohne CpGV-Resistenz - dies ist die ganz überwiegende Zahl - können konventionelle CpGV-Präparate weiter verwenden. Sobald neue CpGV-Isolate zugelassen sind, sollte auch diese eingesetzt werden, um eine Selektion der bekannten Resistenz zu vermeiden. &#xD;
2. Betriebe mit CpGV-Resistenz oder begründetem Resistenzverdacht sollten sofort neue resistenzbrechende Isolate verwenden. Diese stehen seit 2006 als Versuchspräparate zur Verfügung, ihre Zulassung wird erwartet. &#xD;
3. Die Apfelwicklerbekämpfung muß auf eine möglichst breite Basis gestellt werden.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18236/1/18236-05OE023-dlr_uni-hohenheim-jehle-2010-apfelwicklergranulovirus.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jehle, Johannes A.; Asser-Kaiser, Sabine; Fritsch, Eva; Gund, Nadine A.; Heckel, David; Huber, Jürg; Kienzle, Jutta; Reineke, Annette; Schulze-Bopp, Stefanie; Undorf-Spahn, Karin and Zebitz, Claus P.W.         (2010) Management der Minderempfindlichkeit von Apfelwicklerstämmen gegenüber dem Apfelwicklergranulovirus.  [Management of resistance of codling moth strains against CpGV.]   Dienstleistungszentrum Ländlicher Raum Rheinpfalz, D-Neustadt an der Weinstraße und Universität Hohenheim, Institut für Phytomedizin, D-Stuttgart, Phytomedizin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18236/</dc:relation>
</oai_dc:dc>