<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ambiência e resposta agronômica do meloeiro (Cucumis melo L.) cultivado sob adubação orgânica em ambiente protegido.</dc:title>
  <dc:creator>Schiedeck, Gustavo</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Greenhouses and coverings</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Entre janeiro e abril de 2000 foi realizado um experimento no campus da Universidade Federal de Pelotas, RS, com o objetivo de caracterizar a ambiência do abrigo plástico e verificar sua interação com o cultivo de meloeiro (Cucumis melo L.) sob adubação orgânica em comparação à adubação mineral. Foi utilizada uma estufa plástica tipo Túnel Alto, com área de 307,3 m2 e 941,3 m3 de volume, disposta no sentido Norte-Sul e coberta com PEBD de 150^ Foram testados 8 tratamentos à base de vermicomposto bovino, cinza de casca de arroz e adubo mineral, seguindo a recomendação oficial de adubação. A cultivar utilizada foi a híbrida Trusty SLS, conduzida tutorada, na densidade de 4 plantas.m'2, em canteiros cobertos com plástico preto de 50^. A semeadura foi realizada em 27 de janeiro, o transplante entre 24 e 28 de fevereiro e a poda nos dias 5 e 6 de abril. As variáveis meteorológicas internas foram medidas com equipamentos de leitura manual e sensores eletrônicos instalados na região central do abrigo, sendo estes conectados a um micrologger programado para fazer leituras a cada 10 segundos e agrupá-las em médias a cada 15 minutos. Os valores médios diários de radiação solar global, temperatura do ar e do solo e umidade relativa do ar foram 3675 Wh.m'2, 24,8°C, 26,2°C e 81% respectivamente. A distribuição horizontal da radiação global no abrigo não foi uniforme, sendo significativamente superior na metade Norte e lado Leste em comparação a metade Sul e lado Oeste. A transmitância média à radiação global foi de 84% e à radiação PAR de 76,6%. As radiações PAR e líquida representaram em média 43% e 53% da radiação global interna. O albedo variou de 0,24 nos estádios iniciais da cultura até 0,30 nos dias anteriores a poda, baixando para 0,19 no final do ciclo. A colheita foi realizada em 20 de abril, com duração do período semeadura-colheita de 85 dias e do período transplante-colheita de 57 dias. A maior produtividade média foi atingida pelo tratamento adubado organicamente com vermicomposto bovino e cinza de casca de arroz que supriu 100% das necessidades de N e K, com 3,85 kg.m'2 de frutos totais e 2,64 kg.m'2 de frutos comerciais. O padrão potencial de fruto obtido pela média de todos os tratamentos apresentou 736 g de massa e 377 mm de circunferência.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24988/1/Schiedeck_Ambi%C3%AAncia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schiedeck, Gustavo   (2002) Ambiência e resposta agronômica do meloeiro (Cucumis melo L.) cultivado sob adubação orgânica em ambiente protegido.  [Ambience and agronomic response o f melon plants (Cucumis melo L.) cultivated under organic fertilizer in protected ambient.]   PhD thesis, Universidade Federal de Pelotas, Faculdade de Agronomia Eliseu Maciel.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24988/</dc:relation>
</oai_dc:dc>