<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Von der Petrischale bis zur Bestandsmedizin - 6 Jahre Tiergesundheitsforschung am FiBL</dc:title>
  <dc:creator>Spranger, Jörg</dc:creator>
  <dc:creator>Walkenhorst, Michael</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Der Gesundheitszustand eines Individuums ist von seiner konstitutionellen Voraussetzung und seinem Lebensumfeld mit gesundheitsfördernden oder -belastenden Faktoren bestimmt. Die Forschungsbereiche Konstitution und Bestandsbetreuung leisten einen Beitrag Zusammenhänge zwischen Lebensumfeld, Konstitution und Gesundheit zu erkennen um daraus präventive Strategien für die Gesunderhaltung der Nutztiere nicht nur im biologischen Landbau abzuleiten. Dennoch werden sich Nutztierkrankheiten nicht vollständig vermeiden lassen. Die Forschungsbereiche Grundlagen der Homoöpathie, Wirksamkeit der Misteltherapie und der homoöpathischen Mastitistherapie zeigen Möglichkeiten und Grenzen komplementärer Therapieverfahren auf. Ziel der Forschung am FiBL ist es, die Tiergesundheit auf allen Ebenen zu durchleuchten um ganzheitliche Konzepte für die Tiergesundheitssicherung als Basis einer hohen Erzeugungs- und Erzeugnisqualität zu entwickeln, nicht nur für den biologischen Landbau. Erste Ergebniss zeigen, dass dieser Weg erfolgsversprechend ist.</dc:description>
  <dc:publisher>Universität für Bodenkultur, Wien - Institut für Ökologischen Landbau</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2702/1/spranger-walkenhorst-2003-fibl-tiergesundheitsforschung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Spranger, Jörg and Walkenhorst, Michael    (2003) Von der Petrischale bis zur Bestandsmedizin - 6 Jahre Tiergesundheitsforschung am FiBL.  [6 years of animal health at FiBL.]   In: Freyer, Bernhard (Ed.)   Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum ökologischen Landbau: Ökologischer Landbau der Zukunft. Wien, 24.-26. Februar 2003.  Universität für Bodenkultur, Wien - Institut für Ökologischen Landbau, pp. 285-288.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2702/</dc:relation>
</oai_dc:dc>