<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>"Hält fit und ist gut für die Knochen!" - Wie Biokäufer auf gesundheitsbezogene Werbung reagieren</dc:title>
  <dc:creator>Maroscheck, Nicole</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>"Hält fit und ist gut für die Knochen!" – Wie Biokäufer auf gesundheitsbezogene Werbung reagieren&#xD;
Die Europäische Union hat 2007 eine gesetzliche Regelung zu gesundheitsbezogener Lebensmittelwerbung erlassen. Derzeit wird ein Gemeinschaftsregister mit zugelassenen und durch die Wissenschaft bestätigten "Health Claims" (gesundheitsbezogene Angaben) erstellt, um die Verbraucher vor irreführenden Angaben zu schützen. Nicht erforscht war bislang, wie stark deutsche Biokonsumenten im Vergleich zu Käufern konventioneller Lebensmittel von Slogans wie "Stärkt die Abwehrkräfte!" oder "Cholesterinsenkend!" beeinflusst werden. Eine Vergleichsstudie der Universität Kassel hat diese Forschungslücke geschlossen. &#xD;
Das Zitat:&#xD;
"Nährwert- oder gesundheitsbezogene Angaben steigern nicht nur bei konventionellen, sondern auch bei Biolebensmitteln den Absatz", fasst Nicole Maroscheck vom Fachgebiet Agrar- und Lebensmittelmarketing der Universität Kassel das Hauptergebnis des Kaufsimulationsexperiments zusammen. "Dieses Ergebnis hat nicht nur die Branche, sondern auch uns überrascht. Bislang herrschte stets die Einschätzung vor, dass Biokäufer Angaben zu Einzelmerkmalen von Lebensmitteln ablehnen, weil sie nicht zum ganzheitlichen Image von Biolebensmitteln passen."</dc:description>
  <dc:publisher>Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau in der Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung (BLE), D-Bonn</dc:publisher>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>rtf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15066/1/Themendienst%C3%96koLandbau.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Maroscheck, Nicole    (2008) "Hält fit und ist gut für die Knochen!" - Wie Biokäufer auf gesundheitsbezogene Werbung reagieren.   Themendienst Ökolandbau 08/2008, 2008, 08/2008.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15066/</dc:relation>
</oai_dc:dc>