<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>A influência da adubagem orgânica e mineral e da adição de preparado biodinâmico na produtividade, qualidade e armazenamento de batatas</dc:title>
  <dc:creator>Schulz, Dr. D.G.</dc:creator>
  <dc:creator>Gmelin, C.</dc:creator>
  <dc:creator>Mehrens, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Sabiwalsky, B.</dc:creator>
  <dc:creator>Köpke, Prof. U.</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>O aumento da concentração de adubo apresentou os efeitos esperados. Comprovou-se uma alterção significativa das propriedades aqui estudadas através do uso de preparado biodinâmico, aplicado separadamente ou combinado em forma de preparado composto ou irrigado. Não fica claro porém em quais circustâncias ele atua e porque em certos casos a sua influência é contraditória. No projeto aqui apresentado encontram-se ainda em processo de análise outros parâmetros destes dois últimos anos de colheita, como concentração de nutrientes ( por exemplo ácido ascórbico, nitrato, minerais). Espera-se que após a análise do conjunto de variáveis dos cinco anos de plantio previstos seja possível estabelecer parâmetros para o aprimoramento da qualidade da batata proveniente da agricultura orgânica atrvés da adubação diferenciada e do uso de preparado biodinâmico.</dc:description>
  <dc:contributor>Insituto Biodinâmico, Brasil</dc:contributor>
  <dc:date>1995</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2509/1/SCHULZ_GMELIN_MEHRENS_SABIWALSKY_KOEPKE_1995b.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schulz, Dr. D.G.; Gmelin, C.; Mehrens, A.; Sabiwalsky, B. and Köpke, Prof. U.   (1995) A influência da adubagem orgânica e mineral e da adição de preparado biodinâmico na produtividade, qualidade e armazenamento de batatas.   Agricultura Biodinâmica, 74, pp. 14-16.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2509/</dc:relation>
</oai_dc:dc>