<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Influência da incidência de tripes, Thrips tabaci Lind. (Thysanoptera: Thripidae) na produtividade de cebola em sistemas convencional e orgânico.</dc:title>
  <dc:creator>Gonçalves, Paulo Antonio de Souza</dc:creator>
  <dc:creator>Vieira Neto,  João</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi verificar a influência da incidência de tripes na produtividade de cebola em sistemas orgânico e convencional. O estudo foi baseado no levantamento do histórico de parcelas onde não se utilizou nenhum método de controle em 10 e 17 experimentos, respectivamente, em sistemas convencional (período de 1991 a 1997) e orgânico (2004 a 2009), na Epagri, Estação Experimental de Ituporanga, SC. A cultivar de cebola utilizada foi a Crioula. Em sistema convencional a relação entre a incidência de ninfas de tripes com a produtividade foi negativa, y= -0,03x2 + 0,796X + 10,06 (R2= 0,80). Em sistema orgânico houve efeito linear e positivo para as variáveis: produtividade total, y= 0,365x + 9,93 (R2= 0,27), peso de bulbo geral, y= 1,264x + 52,12 (R2= 0,136), peso de bulbo comercial, y= 0,809x + 88,49 (R2= 0,145), e produtividade comercial, y= 0,827x + 6,634 (R2= 0,253). Os dois sistemas diferiram principalmente pelas práticas de manejo do solo. Em manejo orgânico, foram adotadas práticas ecológicas, como plantio direto, plantas de cobertura, adubos orgânicos e fosfato natural.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23088/1/Gon%C3%A7alves_Influ%C3%AAncia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gonçalves, Paulo Antonio de Souza  and Vieira Neto, João    (2011) Influência da incidência de tripes, Thrips tabaci Lind. (Thysanoptera: Thripidae) na produtividade de cebola em sistemas convencional e orgânico.  [The influence of thrips incidence, Thrips tabaci Lind. (Thysanoptera: Thripidae) and the yield in onion on conventional and organic system.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (2), pp. 152-158.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23088/</dc:relation>
</oai_dc:dc>