<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Efficacité d’insecticides contre Scaphoideus titanus en vignobles biologiques et effets secondaires</dc:title>
  <dc:creator>Gusberti, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Jermini, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Wyss, E.</dc:creator>
  <dc:creator>Lindner, Ch.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:description>La flavescence dorée de la vigne et la lutte obligatoire contre son vecteur Scaphoideus titanus posent d’importants problèmes dans les vignobles conduits en culture biologique. Afin de développer une stratégie de lutte basée sur des insecticides compatibles avec la viticulture biologique, des essais en plein champ ont été conduits au Tessin en 2006-2007. Le Parexan N (pyréthrine + huile de sésame) s’est avéré le seul produit biologique efficace à plus de 90% contre les formes immatures de S. titanus, par contre il n’a eu aucun effet contre les adultes. L’application répétée de Parexan N s’est montrée toxique pour les typhlodromes de l’espèce Amblyseius andersoni. Malgré cette toxicité, la seule stratégie de lutte efficace et recommandée dans les vignobles biologique consiste en trois applications de Parexan N à un intervalle de dix jours dès l’apparition des premiers individus du 3e stade larvaire.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16987/1/wyss-etal-2008_Scaphoideus_RevueSuisseViticArboric_40_3.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gusberti, M.; Jermini, M.; Wyss, E. and Lindner, Ch.   (2008) Efficacité d’insecticides contre Scaphoideus titanus en vignobles biologiques et effets secondaires.  [Efficacy of insecticides against Scaphoideus titanus in organic vineyards and their side effects.]  Revue suisse de viticulture, arboriculture, horticulture, 40 (3), pp. 173-177.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16987/</dc:relation>
</oai_dc:dc>