<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Beiträge von Bioregionen zur nachhaltigen Regionalentwicklung</dc:title>
  <dc:creator>Kratochvil, R.</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Networks and ownership</dc:subject>
  <dc:description>In der Agenda 21 wird der regionalen Ebene besonderer Stellenwert eingeräumt. Für MOSER (1993, 103f) und KANATSCHNIG et al. (1999) stellen Regionen gar die zentrale Wirkungs- und Handlungsebene zur Umsetzung einer nachhaltigen Entwicklung dar. Gleichzeitig sind zukunftsfähige ländliche Räume ohne eine in ihrer Existenz langfristig abgesicherte Landwirtschaft undenkbar (WEBER 2002, 8). Darüber hinaus sind nicht nur die Landwirte, sondern sämtliche Akteure der regionalen Lebensmittelwertschöpfungskette gefragt, wenn es als weiterer Beitrag zu einer nachhaltigen regionalen Entwicklung darum geht, die Grundversorgung mit Waren des täglichen Lebens auf kurzem Weg sicherzustellen (HESSE 1996, 112, WEBER 2002, 8). Die regionale Ebene und die (Biologische) Landwirtschaft können zur Erreichung einer nachhaltigen regionalen Entwicklung somit als strategische Partner angesehen werden.</dc:description>
  <dc:contributor>A., Kullmann</dc:contributor>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4115/1/RK_in_Kullmann_2004.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kratochvil, R.    (2004) Beiträge von Bioregionen zur nachhaltigen Regionalentwicklung.   In: A., Kullmann (Ed.)  Berichte zur IfLSTagung. Ökologischer Landbau und nachhaltige Regionalentwicklung. Strategien, Erfolge, Probleme, Handlungs- und Forschungsbedarf., 66 -78.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4115/</dc:relation>
</oai_dc:dc>