<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bodemgezondheid in de biologische kasteelt Deel 1: definitiestudie</dc:title>
  <dc:creator>Cuijpers, Willemijn</dc:creator>
  <dc:creator>Smeding, Frans</dc:creator>
  <dc:creator>van der Burgt,  Geert-Jan</dc:creator>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:subject>Greenhouses and coverings</dc:subject>
  <dc:description>Bodemkwaliteit is een containerbegrip dat biologische, chemische en fysische componenten omvat. Bodemgezondheid is een nauwer begrip dat beschreven kan worden vanuit een ecosysteem benadering. De begrippen stabiliteit en zelfregulatie, vitaliteit, ecologische veerkracht, organisatiegraad en biodiversiteit worden ten opzichte van elkaar gepositioneerd.&#xD;
Ziektewerendheid is een weer nauwere invulling van het begrip bodemkwaliteit en heeft uitsluitend betrekking op het vermogen van gronden om, ondanks de aanwezigheid van pathogenen, de expressie van de pathogeen in het gewas laag te houden. Negen mechanismen waarop de ziektewerendheid gebaseerd kan zijn worden beschreven.&#xD;
&#xD;
Het feitelijk vaststellen (meten) van ziektewerendheid gebeurt in biotoetsen met specifieke plant-pathogeen combinaties. Dat is duur en tijdrovend. Daarom wordt gezocht naar afgeleide indicatoren en parameters. Resultaten uit de literatuur worden gepresenteerd.&#xD;
Uiteindelijk is het van belang of telers de ziektewerendheid daadwerkelijk kunnen sturen door teeltmaatregelen. Vijf (groepen van) teeltmaatregelen worden besproken.&#xD;
&#xD;
In deel 2, ziektewerendheid tegen bodemgebonden schimmels, worden zes schimmelziektes meer gedetailleerd besproken.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15034/1/2092.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Cuijpers, Willemijn; Smeding, Frans and van der Burgt, Geert-Jan         (2008) Bodemgezondheid in de biologische kasteelt Deel 1: definitiestudie.  [Soil health aspects in organic greenhouse production part 1.]  Louis Bolk Instituut publications, no. LB24. Louis Bolk Instituut.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15034/</dc:relation>
</oai_dc:dc>