<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Grundlagen für die Düngung der Obstkulturen - Kernobst, Steinobst, Kiwi, Strauchbeeren</dc:title>
  <dc:creator>Bertschinger, Lukas</dc:creator>
  <dc:creator>Gysi, Christian</dc:creator>
  <dc:creator>Häseli, Andreas</dc:creator>
  <dc:creator>Neuweiler, Reto</dc:creator>
  <dc:creator>Pfammatter, Werner</dc:creator>
  <dc:creator>Ryser, Jean-Pierre</dc:creator>
  <dc:creator>Schmid, Andi</dc:creator>
  <dc:creator>Weibel, Franco</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Die Anbausysteme im modernen Erwerbsobstbau haben sich verändert in den letzten Jahren. Das ist der Hauptgrund für eine komplett überarbeitete Neuausgabe der bisherigen Richtlinien (Heller et al. 1993; Commission romande de fumure, sous-commission arboricole 1993; Ryser et al. 1995). Der Wandel von Sorten, Veredlungsunterlagen, Anbauformen und Pflanzsystemen beeinflusst die Gesamtmenge an Nährstoffen, welche eine moderne Obstanlage braucht, die Aufteilung der Nährstoffe auf die verschiedenen Organe der Pflanze und auch die Nährstoffmenge, welche mit dem Ernteprodukt die Obstanlage verlässt. Damit stellt sich die Frage, wie moderne Anlagen bedarfsgerecht ernährt werden können. Die Anbausysteme sind dynamischer geworden, d.h. sie wandeln sich rascher als früher durch die dauernde Anpassung der Erwerbsanbaupraxis an aktuelle Marktbedürfnisse, technischen Fortschritt und Standortverhältnisse. Ziel moderner Obstproduzentinnen und -produzenten ist die Erzeugung eines Optimums an Fruchtqualität auf hohem Ertragsniveau unter Vermeidung der Alternanz. Die Baumernährung moderner Obstanlagen muss flexibel an die gegebenen Standortverhältnisse und Anbauziele angepasst sein. Die Gesellschaft verlangt zudem, dass mit den Ressourcen im Anbausystem schonend umgegangen wird.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2880/1/bertschinger-2003-grundllagen-Obstkultur.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bertschinger, Lukas; Gysi, Christian; Häseli, Andreas; Neuweiler, Reto; Pfammatter, Werner; Ryser, Jean-Pierre; Schmid, Andi and Weibel, Franco         (2003) Grundlagen für die Düngung der Obstkulturen - Kernobst, Steinobst, Kiwi, Strauchbeeren.  [Basics for the fertilisation of fruit crops - stone fruit, pip fruit, kiwis and berries.]   Eidgenössische Forschungsanstalt für Obst-, Wein- und Gartenbau, CH-8820 Wädenswil.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2880/</dc:relation>
</oai_dc:dc>