<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Synergie oder Profilverlust? Potentiale und Probleme einer gemeinsamen Regionalvermarktung ökologischer und konventioneller Produkte</dc:title>
  <dc:creator>Kullmann, Armin</dc:creator>
  <dc:creator>Leucht, Claudia</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>Das Projekt SynPro hatte zum Ziel, bestehende und potenzielle Synergien zwischen Bio-Markt und regionalen Vermarktungsinitiativen zu untersuchen. Beide Bereiche des nachhaltig orientierten Lebensmittel-Marketings haben sich in den vergangenen Jahren sehr dynamisch, jedoch eher getrennt entwickelt und folgen unterschiedlichen Logiken.&#xD;
Mindestens 150 in diesem Projekt identifizierte Regionalinitiativen in Deutschland vermarkten Bio-Produkte. Rund 50 dieser Initiativen umfassen nur ökologische Erzeuger und Unternehmen. Diese vermarkten im Durchschnitt deutlich häufiger in den Naturkosthandel sowie an andere, klassische Akteure des Bio-Marktes. Rund 100 dieser Initiativen vermarkten Bio-Produkte gemeinsam mit konventionellen Produkten, meist unter Regionalmarken. Deren Vermarktung erfolgt häufiger über den konventionellen Lebensmittelhandel. Rund 30% dieser Regionalinitiativen vermarkten jedoch ebenfalls in den Naturkostfachhandel und Bio-Markt. &#xD;
Ein zentrales Ziel des Projektes war es, herauszufinden, ob die Verwendung „gemeinsamer“ Regionalmarken für ökologische Produkte im Naturkosthandel eine attraktive Marketingstrategie darstellt oder ob dies einen Profilverlust für den Naturkosthandel bedeuten würde. In einer Befragung dazu fanden sich unter den Bio-Erzeugern sowohl solche, die eine gemeinsame Regionalvermarktung eher kritisch bis sehr kritisch sehen, und sich dennoch beteiligen, als auch solche, die regionale Aktivitäten, Netzwerke und Initiativen begrüßen, und sich daran beteiligen, auch um die zusätzlichen Absatzmöglichkeiten zu nutzen.&#xD;
In den Schlussfolgerungen des Berichtes werden u.a. eine „Charta der regionalen Bio-Vermarktung“ von Bio-Markt und Regionalbewegung, eine regelmäßige Statistik bezüglich regionaler Vermarktungsinitiativen sowie die Auflage eines Bundesprogramms Regionalbewegung mit einem Schwerpunkt zur Regionalvermarktung empfohlen.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19286/1/19286-08OE153-ifsl-kullmann-2011-synpro_regionalvermarktung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kullmann, Armin and Leucht, Claudia         (2011) Synergie oder Profilverlust? Potentiale und Probleme einer gemeinsamen Regionalvermarktung ökologischer und konventioneller Produkte.  [Synergies or loss of profile? Potentials and problems of joint marketing of organic and conventional products.]   Institut für Ländliche Strukturforschung (IfLS) an der Johann Wolfgang Goethe-Universität Frankfurt am Main, Regionalentwicklung, Marketing &amp; Beratung.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19286/</dc:relation>
</oai_dc:dc>