<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Eficiência de rizobactérias Bacillus spp. no controle in vitro de Macrophomina phaseolina agente etiológico da podridão de tronco da mamona (Ricinus communis L).</dc:title>
  <dc:creator>Marroni, Igor Villela</dc:creator>
  <dc:creator>Germani, José Carlos</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>O presente trabalho teve como objetivo avaliar a eficiência no controle do fungo Macrophomina phaseolina, através de isolados de bactérias do gênero Bacillus, isoladas da rizosfera e do rizoplano de mamonas selvagens e da cultivar (não identificada). Os isolados foram avaliadas em pareamento com o patógeno Macrophomina phaseolinae: seu efeito por antibiose, produção de metabólitos voláteis e inibição de bactérias de mesmo gênero. Os isolados selvagens mostraram-se mais eficientes para o controle da Macrophomina phaseolina. A cepa RZ 1, isolada de mamoneira selvagem inibiu o desenvolvimento do fungo em 9%, por meio do pareamento. A cepa RZ 2, também isolado selvagem, conseguiu inibir o crescimento do fungo em 24%, por meio de seus metabólitos não voláteis, bactérias isoladas da cultivar mostraram 23% e 21% de inibição com os isolados RZE 4 e RP 2, respectivamente. A produção de metabólitos voláteis mostrou-se eficiente com o isolado RP 5, sendo fungistático, os microrganismos RPE 4, RZE 4 e RPE 5 pela redução na produção de conídios. Apenas as cepas RP1, a RZ 2 e a RPE 9 mostraram inibir isolados do mesmo gênero, o presente trabalho mostra que bactérias selvagens são melhores antagonista que as obtidas de cultivar.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22993/1/Marroni_Efici%C3%AAncia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Marroni, Igor Villela  and Germani, José Carlos    (2011) Eficiência de rizobactérias Bacillus spp. no controle in vitro de Macrophomina phaseolina agente etiológico da podridão de tronco da mamona (Ricinus communis L).  [Efficiency of rhizobacteria Bacillus spp. in the control of Macrophomina phaseolina in vitro agent of stem rot of castor bean (Ricinus communis L).]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (3), pp. 159-167.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22993/</dc:relation>
</oai_dc:dc>