<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Matprogrammet: Norsk mat fra sjø og land</dc:title>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:subject>Recycling, balancing and resource management</dc:subject>
  <dc:description>Konkurransedyktige og innovative næringer som leverer norsk mat for framtida er visjonen&#xD;
for Matprogrammet - Norsk mat fra sjø og land. Norges forskningsråd (NFR) er ansvarlig for programmet. Kontaktperson: Johs. Kjosbakken, Telefon: +47 22 03 71 14, E-post: jkj@forskningsradet.no.&#xD;
&#xD;
Programmet har ansvar for nærings- og forvaltningsrettet forskning i hele verdikjeden fra forbruker til primærproduksjon for landbruksbasert matproduksjon og sjømat.&#xD;
Viktige tema:&#xD;
• Markedsforskning&#xD;
• Innovative og markedstilpassede produkter og entreprenørskap&#xD;
• Produksjons-/prosessteknologi og logistikk&#xD;
• Konkurransedyktig råvareproduksjon&#xD;
• Helse- og livskvalitet knyttet til mat&#xD;
• Innovasjon i offentlig sektor/matforvaltningen&#xD;
Mål:&#xD;
• Styrke innovasjon for økt konkurransedyktighet, verdiskaping og markedsorientering for&#xD;
norsk matproduksjon&#xD;
• Utvikle norsk matproduksjon slik at helse, kvalitet, etiske verdier, bærekraft og miljø blir godt&#xD;
ivaretatt&#xD;
• Bidra til at matforvaltningen har forskningsbasert og oppdatert kunnskap som grunnlag for sin&#xD;
forvaltning og for utforming av nasjonalt og internasjonalt regelverk&#xD;
• Bidra til styrking, arbeidsdeling og spissing slik at FoU-miljøene i sum har kompetanse på&#xD;
internasjonalt nivå innenfor områder av stor betydning for utvikling av næringsliv og&#xD;
forvaltning i Norge&#xD;
• Utnytte mulighet for god synergi mellom de marine og de landbruksbaserte næringene&#xD;
Viktige virkemidler: &#xD;
Kompetanseprosjekter med brukermedvirkning, forskerprosjekter,  brukerstyrte innovasjonsprosjekter. &#xD;
Årlig budsjett ca 130 millioner kroner. Programmet samarbeider med andre program som administreres av NFR, og med Fondet for forskningsavgift på landbruksprodukter og Forskningsmidler over jordbruksavtalen.&#xD;
Matprogrammet vil finansiere en betydelig del av forskningsaktiviteten innen økologisk mat og landbruk i Norge i perioden 2006-2011.</dc:description>
  <dc:type>Research Programme description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8994/1/the_food_programme%2C_RCN.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Programme}       MATNORGE: Matprogrammet: Norsk mat fra sjø og land.  [The Food Programme: Norwegian Food from Sea and Land.]   Runs 2006 - 2011.    Programme Leader(s): Kjosbakken, Johs.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8994/</dc:relation>
</oai_dc:dc>