<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Optimering av ekologisk kycklingproduktion</dc:title>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Ekologisk slaktkycklingproduktion i Sverige har en blygsam omfattning - omkring 0,1 % av den totala kycklingproduktionen. Skälet är svårigheten att uppfylla alla krav som omgärdar produktionsformen, vilket gör den problem- och riskfylld.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Kraven är bl.a. att kycklingarna under sommarhalvåret ska ha tillgång till utevistelse. Inga kemiska preparat får användas i sjukdomsförebyggande syfte. Vidare är tillgången på godkända proteinfoderråvaror starkt begränsad och användning av syntetiska aminosyror är inte tillåten. Lägsta slaktålder för fjäderfä som inte är långsamväxande är 81 dagar.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Problem som dessa regler innebär är främst:&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
a) risk för sjukdomar orsakade av bakterier och parasiter,&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
b) benhälsoproblem vid användande av snabbväxande djurmaterial, som för närvarande är det enda som finns att tillgå i Sverige,&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
c) en befarad högre risk för kontaminering med campylobakter och salmonella, &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
d) näringsbrist genom avsaknad av godkända foderproteinråvaror av tillräckligt hög kvalitet vid sikte på 100 % KRAV-godkända råvaror. Vårt kärva nordiska klimat är kanske också en bidragande orsak till att produktionen inte utvecklats enligt förväntningar.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
De studier som emellertid gjorts i Sverige och internationellt har gett ett visst underlag till hur produktionen skulle kunna optimeras med hänsyn till problemkomplexet. För att minimera riskerna för infektioner vid utomhusvistelse kan s.k. mobila hus användas.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Syftet med projektet är att med utgångspunkt från befintlig kunskap studera och försöka lösa de problem som finns i denna produktionsform. Uppfödning till cirka 3 veckors ålder kommer att ske inomhus vid SLU:s forskningsstation Funbo-Lövsta. Kycklingarna kommer likaså att slaktas vid Funbo-Lövsta. De mobila husen och utomhusvistelse stationeras på fält i anslutning till stationen vid SLU. Uterastgårdarna kommer att besås med lämpliga grödor, som också blir en del av studien. &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
I forskargruppen ingår experter inom problemområdena vid SVA och uppföljning kommer att ske genom provtagningar och analyser som delvis inordnas i redan pågående forskning avseende konventionell kycklingproduktion. När projektet pågått under en tid räknar vi med att resultaten ska visa var forskningsinsatserna i huvudsak behöver koncentreras.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Projektet beräknas ge information om hur ekologisk kycklingproduktion lämpligen bör bedrivas under svenska förutsättningar med hänsyn till regelverk, djurhälsa, produktkvalitet och produktionsekonomi. Delar av studien ska också kunna komma konventionell kycklingproduktion tillgodo.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Optimering av ekologisk kycklingproduktion.  [Optimization of organic broiler production.]   Runs 2004 - 2008.      Project Leader(s): Elwinger, Klas and Tauson, Ragnar, Swedish University of Agricultural Sciences, SLU.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7162/</dc:relation>
</oai_dc:dc>