<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Systemaufstellungen in der Landwirtschaft – Drei Fallbeispiele mit Fokus auf Hof und Familie</dc:title>
  <dc:creator>Fritzsche, Heike</dc:creator>
  <dc:subject>Systems research and participatory research</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Nach einer kleinen Einführung in die Systemaufstellungen durch die Erläuterung der phänomenologischen Haltung und einigen Überlegungen zu Hof und kollektivem Gewissen, folgen drei Beispiele aus den Seminaren des Projektes „Systemaufstellungen als innovatives Beratungsinstrument im ökologischen Landbau – SökoL“. Anhand dieser Beispiele konnten verschiedene Dynamiken, die sich im Bereich der Landwirtschaft, auf den Höfen und in den Familien zeigen, erläutert werden. Es wurde deutlich, dass der landwirtschaftliche Hof im Mittelpunkt oder zumindest an einem zentralen Punkt steht und es einen großen Bedarf für Raum und Lösungen der zwischenmenschliche Schwierigkeiten innerhalb landwirtschaftlicher Familien gibt.&#xD;
&#xD;
Diese Arbeit konnte nur einen kleinen Einblick in die Systemaufstellungen in der Landwirtschaft geben. Zum jetzigen Zeitpunkt gibt es noch wenig Erfahrung und noch weniger festgehaltene und öffentlich zugängliche. Es wäre sehr wünschenswert, wenn in diesem Bereich weiteres entstehen würde, Erfahrungen zugänglich und weiterer Raum für diese entstehen würde.</dc:description>
  <dc:date>2003-07</dc:date>
  <dc:type>Other</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2167/2/fritzsche-2003-systemaufstellungen-landwirtschaft.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fritzsche, Heike    (2003) Systemaufstellungen in der Landwirtschaft – Drei Fallbeispiele mit Fokus auf Hof und Familie.   Fachbereich Ökologische Agrarwissenschaften, Universität Kassel, Institut für Soziokulturelle Studien (ISOS).   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2167/</dc:relation>
</oai_dc:dc>