<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wirtschaftlichkeit des Anbaukonzepts "Weite Reihe" im Getreidebau</dc:title>
  <dc:creator>Nieberg, Hiltrud</dc:creator>
  <dc:creator>Strohm-Lömpcke, Renate</dc:creator>
  <dc:creator>Riedel, Joachim</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Die Einführung der Weiten Reihe im Winterweizenanbau kann bei entsprechender Eignung des Standortes deutlich zur Verbesserung der ökonomischen Situation ökologisch bewirtschafteter Betriebe beitragen. Die mit der Einführung der Weiten Reihe erreichbaren Ziele wie z. B. Qualitätsverbesserung, Steigerung der Bodenfruchtbarkeit oder die Verbesserung der Beikrautregulierung werden von den Betriebsleitern hinsichtlich ihrer Bedeutung in den jeweiligen Betrieben unterschiedlich bewertet. Dementsprechend führen je nach betrieblicher Situation unterschiedliche Effekte zu einer vergleichsweise höheren Rentabilität des Weite-Reihe-Verfahrens.&#xD;
Um zu einer abschließenden Beurteilung der Eignung des Weite-Reihe-Verfahrens für die verschiedenen Standorte zu kommen, sind Ergebnisse aus weiteren Erntejahren notwendig.</dc:description>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1619/1/nieberg-h-wirtschaftlichkeit-weite-reihe-2003.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Nieberg, Hiltrud; Strohm-Lömpcke, Renate and Riedel, Joachim    (2003) Wirtschaftlichkeit des Anbaukonzepts "Weite Reihe" im Getreidebau.   In: Freyer, Bernhard (Ed.)  Ökologischer Landbau der Zukunft - Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau, pp. 85-88.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1619/</dc:relation>
</oai_dc:dc>