<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Beitrag des Biologischen Landbaus zur regionalen Entwicklung: Ökologisch-sozioökonomische Analyse entlang der Wertschöpfungskette von Bio-Brotgetreide in NÖ</dc:title>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>Infolge der hohen Anzahl neuumstellender Marktfruchtbetriebe in den letzten Jahren steigt das Angebot an Bio-Getreide stark an. Gleichzeitig mangelt es an einer wirkungsvollen regionalen Kooperation entlang der Wertschöpfungskette von Bio-Getreide, in die Landwirte, Mühlen, Bäcker und Handel eingebunden sind; Bio-Getreide wird v.a. überregional abgesetzt bzw. exportiert. Ziel des Forschungsprojektes ist daher, das Potenzial für eine Regionalisierung der Wertschöpfungskette von Bio-Getreide in Niederösterreich zu analysieren (System- und Potenzialanalyse), notwendige Voraussetzungen dafür zu überprüfen (Erfolgsfaktorenanalyse) und die Auswirkungen auf Ökologie und Sozioökonomie zu bewerten (ökologisch-sozioökonomische Güterflussanalyse).</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Beitrag des Biologischen Landbaus zur regionalen Entwicklung: Ökologisch-sozioökonomische Analyse entlang der Wertschöpfungskette von Bio-Brotgetreide in NÖ.  [Contributions of organic farming to rural development: Ecological-socioeconomic analysis alongside the supply chain of organic bread grains in Lower Austria.]   Runs 2005 - 2006.      Project Leader(s): Kratochvil, Dr. Ruth, Universität für Bodenkultur (BOKU).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6249/</dc:relation>
</oai_dc:dc>