<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Stärkung der Wettbewerbsfähigkeit der ökologischen Ferkelerzeugung in Bayern - ein interdisziplinäres Projekt</dc:title>
  <dc:creator>Jais, Christina</dc:creator>
  <dc:creator>Abriel, Miriam</dc:creator>
  <dc:creator>Haidn, Bernhard</dc:creator>
  <dc:creator>Beyer, Stefanie</dc:creator>
  <dc:creator>Simon, Jochen</dc:creator>
  <dc:creator>Zahner, Johannes</dc:creator>
  <dc:creator>Weiß, Josef</dc:creator>
  <dc:creator>Enzler, Johannes</dc:creator>
  <dc:creator>Karl, Wolfgang</dc:creator>
  <dc:creator>Mews, Tobias</dc:creator>
  <dc:creator>Herrle, Jürgen</dc:creator>
  <dc:creator>Pieringer, Ewald</dc:creator>
  <dc:creator>Wiesinger, Klaus</dc:creator>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Die Wettbewerbsfähigkeit der für Süddeutschland typischen, bäuerlichen Ferkelerzeugung ist im ökologischen Landbau bisher gering. Dadurch besteht ein Umstellungshemmnis, das die weitere Entwicklung der Schweinhaltung im Ökolandbau behindert. Das vorgestellte interdisziplinäre Projekt soll mithilfe einer engen Zusammenarbeit von Forschung, Beratung und Praxis einen wesentlichen Beitrag zur Verbesserung der Produktionsbedingungen liefern. Ziel ist es, Grundlagen für eine Erhöhung von Leistung und Wertschöpfung in der ökologischen Ferkelerzeugung zu erarbeiten. Dies geschieht durch eine Verbesserung des Stands des Wissens über geeignete Haltungsverfahren, Stallbaulösungen, Arbeitsorganisation, Prozessqualität und Betriebswirtschaft. An dem Projekt sind sieben Arbeitsgruppen und elf Praxisbetriebe beteiligt. Das Projekt startete im Juli 2008 und wird voraussichtlich Ende 2010 abgeschlossen werden.</dc:description>
  <dc:publisher>Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft</dc:publisher>
  <dc:contributor>Wiesinger, Klaus</dc:contributor>
  <dc:contributor>Cais, Kathrin</dc:contributor>
  <dc:date>2009-04-28</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16145/1/Jais_et_al_2009_St%C3%A4rkung_Wettbewerb_%C3%B6kologischer_Ferkelerzeugung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jais, Christina; Abriel, Miriam; Haidn, Bernhard; Beyer, Stefanie; Simon, Jochen; Zahner, Johannes; Weiß, Josef; Enzler, Johannes; Karl, Wolfgang; Mews, Tobias; Herrle, Jürgen; Pieringer, Ewald and Wiesinger, Klaus    (2009) Stärkung der Wettbewerbsfähigkeit der ökologischen Ferkelerzeugung in Bayern - ein interdisziplinäres Projekt.   In: Wiesinger, Klaus and Cais, Kathrin (Eds.)  Angewandte Forschung und Beratung für den ökologischen Landbau in Bayern, Öko-Landbau-Tag 2009, Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft, Freising-Weihenstephan, Schriftenreihe der Bayerischen Landesanstalt für Landwirtschaft (LfL), no. 7/2009, pp. 55-59.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16145/</dc:relation>
</oai_dc:dc>