<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ökonomisches und ökologisches Potenzial der Agroforstwirtschaft</dc:title>
  <dc:creator>Krummenacher, Jolanda</dc:creator>
  <dc:creator>Maier, Birgit</dc:creator>
  <dc:creator>Huber, Franz</dc:creator>
  <dc:creator>Weibel, Franco</dc:creator>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>In der Landwirtschaft herrscht ein zunehmendes Spannungsfeld zwischen ökologischen und ökonomischen Vorgaben. Ein innovativer Ansatz, der sowohl Anforderungen an eine nachhaltige Bewirtschaftung wie auch an wettbewerbsfähige Produktion erfüllen kann, ist die Agroforstwirtschaft. Da es in der Schweiz noch keine Agroforstbetriebe gibt, haben wir in Deutschland anhand einer Fallstudie untersucht, wie in der Praxis die Wirtschaftlichkeit eines Agroforstsystems berechnet werden kann.&#xD;
Aufgrund einer genauen Betriebsanalyse mit der Kalkulationssoftware «Paracalc», einer Software von Agridea zur Kalkulation paralandwirtschaftlicher Projekte, konnten folgende Schlussfolgerungen erarbeitet werden:&#xD;
Agroforstsysteme haben ein interessantes Potenzial. Ein Grund dafür ist die interne Diversifikation des Agroforstsystems, die sowohl ökonomische als auch ökologische Vorteile bringen kann. Um der Gefahr einer finanziellen Überbelastung zu entgehen, ist eine spezifische Anbau- und Finanzplanung der Agroforstsysteme zwingend. Die Wirtschaftlichkeitsrechnung muss auch Risikobereiche wie Investitionen, Ertragsunsicherheit aufgrund mangelnder Erfahrung und Preisunsicherheit als Folge der Langfristigkeit berücksichtigen. Das «Paracalc»-Programm hat sich als geeignetes Werkzeug erwiesen, um solche Wirtschaftlichkeitsrechnungen durchzuführen.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13337/1/krummenacher-etal-2008-Agroforst_March08.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Krummenacher, Jolanda; Maier, Birgit; Huber, Franz and Weibel, Franco   (2008) Ökonomisches und ökologisches Potenzial der Agroforstwirtschaft.   AgrarForschung, 15 (3), pp. 132-137.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13337/</dc:relation>
</oai_dc:dc>