<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Transição agroecológica e sustentabilidade dos agricultores familiares do Território do Caparaó-ES.</dc:title>
  <dc:creator>Siqueira, Haloysio Miguel de</dc:creator>
  <dc:creator>Souza, Paulo Marcelo de</dc:creator>
  <dc:creator>Rabello, Lilian Katiany Castello</dc:creator>
  <dc:creator>Ferreira, Rodrigo de Souza</dc:creator>
  <dc:creator>Alvarez, Célio Ricardo da Silva</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo desse artigo é apresentar os resultados do levantamento dos agricultores familiares em processo de transição agroecológica no Território do Caparaó-ES, e discutir os fatores que afetam esse processo. O estudo revela o potencial dos sistemas agroecológicos para proporcionar maior sustentabilidade à produção familiar. Entretanto, os agricultores identificados enfrentam grandes dificuldades para desenvolverem este potencial, destacandose a falta de mais tecnologias e de assistência técnica com enfoque agroecológico, a falta de uma modalidade de crédito rural que atenda as exigências e peculiaridades do processo de transição e a falta de apoio à comercialização justa.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24532/1/Siqueira_Transi%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Siqueira, Haloysio Miguel de; Souza, Paulo Marcelo de; Rabello, Lilian Katiany Castello; Ferreira, Rodrigo de Souza and Alvarez, Célio Ricardo da Silva   (2010) Transição agroecológica e sustentabilidade dos agricultores familiares do Território do Caparaó-ES.  [Agroecological transition and sustainability of family agriculturists in the Territory of Caparaó, Espírito Santo State, Brazil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (2), pp. 247-263.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24532/</dc:relation>
</oai_dc:dc>