<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Folks oplevelser af naturen og ønsker til biodiversitet?</dc:title>
  <dc:creator>Noe, Egon</dc:creator>
  <dc:subject>Landscape and recreation</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Det er den enkelte landmand, der (enten frivilligt, med stok eller gulerod) via sin landbrugsproduktion skal omsætte de ønskede hensyn til biodiversitet i praksis. Det er en forudsætning, at den enkel-te landmand forstår og respekterer andres ønsker til biodiversitet for at inddrage disse hensyn i landbrugsproduktionen. &#xD;
 &#xD;
Biodiversitet er en biologisk tilgang til at forstå og iagttage naturkvalitet, og lige såvel som der blandt biologer er en løbende diskussion af, hvorledes denne biodiversitet er et udtryk for naturkvalitet og dermed af det ønskværdige, er der også i den øvrige befolkning forskellige perspektiver og opfattelser af naturkvalitet og det ønskværdige natur. &#xD;
 &#xD;
Kun gennem en forsat dialog kan vi komme til at forstå hinandens synsvinkler og synspunkter. Det gælder på institutionel niveau, f.eks. når landbruget er i dialog med Naturfredningsforeningen. Og på det personlige niveau, når landmanden møder embedsmanden.      &#xD;
 &#xD;
Med udgangspunkt i konkrete eksempler belyses hvorledes der kan skabes der kan skabes grundlag for en dialog mellem forskellige naturopfattelser. Hovedkonklusionerne er: &#xD;
· Selv om det enkelte perspektiv på naturkvalitet, som f.eks. planteproduktion, jagtinteresse, i sagens natur er unuanceret, så er de fleste landmænd i stand til at forholde sig til mange forskel-lige perspektiver i deres opfattelse af naturen. &#xD;
&#xD;
·Dialog skaber opmærksomhed om naturkvalitet og sætter en refleksionsproces i gang. &#xD;
&#xD;
·Patent på naturkvalitet afskærer dialog og dermed mulighed for at egne synspunkter bliver hørt.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1341/1/Dokument.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Noe, Egon    (2002) Folks oplevelser af naturen og ønsker til biodiversitet?  [Peoples experiences with nature and desires of biodiversity.]      Speech at:   Status konference: Biodiversitet i det dyrkede land og dets omgivelser, Nyborg Strand, Danmark, 6. marts 2002.     [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1341/</dc:relation>
</oai_dc:dc>