<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Verbessern Pflegemassnahmen die Qualität der  Brachen?</dc:title>
  <dc:creator>Uehlinger, G.</dc:creator>
  <dc:creator>Schaffner, D.</dc:creator>
  <dc:creator>Pfiffner, L.</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Durch die Zunahme des Grasanteils und des Anteils konkurrenzstarker Kräuter werden im Verlauf der sechsjährigen Anlagedauer von Brachen eingesäte Arten oft verdrängt und die Blüten- und Strukturvielfalt nimmt ab. In einem sechsjährigen Versuch mit vier Wiederholungen wurden drei Pﬂegeverfahren getestet. Im Vergleich mit einer unbehandelten Kontrolle erhöhte ein einmaliger Einsatz von Grubber oder Federzinkenegge oder ein Schnitt die mittlere Pﬂanzenartenzahl nicht signiﬁkant. Die Zusammensetzung der Pﬂanzenarten veränderte sich aber in Abhängigkeit der Verfahren. Eine integrale Beurteilung der Effekte der Pﬂegeverfahren bis in das 6. Standjahr zeigte auf, dass eine einmalige Bodenbearbeitung im Herbst positive Effekte auf die Qualität von Brachen hat. Erfolgsversprechend ist ein eher frühzeitiger Pﬂegeeingriff, wenn noch genügend angesäte Pﬂanzenarten vorhanden sind und die Vergrasung noch nicht fortgeschritten ist. Die einzelnen Brachearten reagierten sehr unterschiedlich auf die verschiedenen Pﬂegeverfahren.</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6487/1/AF_Pflege_BB_uehlinger_pfiff_2005.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Uehlinger, G.; Schaffner, D. and Pfiffner, L.   (2005) Verbessern Pflegemassnahmen die Qualität der Brachen?  [Does soil tillage cutting regime improve the quality of wildflower strips?]  AgrarForschung, 12 (8), pp. 350-355.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6487/</dc:relation>
</oai_dc:dc>