<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Drivkræfter bag til- og fravalg af økologisk drift i Danmark - resultater fra casestudier</dc:title>
  <dc:creator>Risgaard, Marie-Louise</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:description>Det økologiske jordbrug i Danmark er i dag karakteriseret ved en højere grad af kommunikation mellem det økologiske og det konventionelle jordbrug end i økologiens opstartsfase. Ligeledes er tilgangen til økologisk jordbrug stagneret, hvorfor der kun kan gisnes om hvor det økologiske jordbrug måtte bevæge sig hen i de kommende år. Således er viden om omlægnings- og tilbagelægningsdynamikker relevant for fremtidige beslutningsprocesser og for en praksis- og forskningsorienteret udvikling af det økologiske jordbrug. På denne baggrund undersøges det hvilke socio-kulturelle drivkræfter der ligger bag landmænds valg af økologisk drift, set i et lokalt perspektiv, samt hvilke bevæggrunde der ligger bag økologiske landmænds fravalg af økologisk drift efter en enkelt tilsagnsperiode. Specialet tager udgangspunkt i to kvalitative casestudier fra hhv. to og tre områder i Danmark og der er gennemført interviews med i alt sytten økologiske landmænd og elleve økologirådgivere.&#xD;
Omlægningsstudiet peger på, at tilstedeværelsen af økologiske pionerlandmænd, der agerer som foregangsmænd, samt at naboeffekt og opbakning fra rådgivningen spiller en stor rolle for hvorvidt den økologiske driftsform spredes i et lokalområde. Ligeledes lader det til at spredningen af økologisk produktion sker hurtigere i et område med mange ens bedriftstyper, end i et område med mange forskellige bedriftstyper. Det diskuteres hvorvidt beslutningsprocessen om tilvalg af økologisk drift forlænges når landmændene ikke får den fornødne rådgivning og således skal være deres egne vidensagenter. Sluttelig kan høje jordpriser virke som en begrænsende faktor for omlægning til eller udvidelse af økologiske bedrifter.&#xD;
Tilbagelægningsstudiet peger på at tilbagelægning til konventionel drift ikke finder sted&#xD;
pga. produktionstekniske problemer, men at landmændene overordnet stoppede pga. økonomiske problemer – primært afsætningsbesvær – og problemer med regelændringer. Ingen af tilbagelæggerne ønskede at begynde at sprøjte igen og de fleste betragtede driftsformen som en stor faglig udfordring. Den generelle opfattelse var dog at den økologiske og den konventionelle driftsform var meget ens, samt at den generelle strukturudvikling var uundgåelig – også inden for økologisk jordbrug. Det diskuteres hvorvidt landmændenes manglende økologiske forbrug havde betydning for deres tilknytning til den økologiske driftsform.</dc:description>
  <dc:date>2005-09</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8523/1/8523.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Risgaard, Marie-Louise   (2005) Drivkræfter bag til- og fravalg af økologisk drift i Danmark - resultater fra casestudier.  [Driving Forces Behind Farmers’ Choice of Organic or Conventional Farming in Denmark – Results From Case Studies.]  Thesis, Institut for Jordbrugsvidenskab, Den Kgl. Veterinær- og Landbohøjskole, KVL.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8523/</dc:relation>
</oai_dc:dc>