<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Recomposição socioambiental dos espaços rurais e agricultura familiar na região metropolitana de Curitiba.</dc:title>
  <dc:creator>Brandenburg, Alfio</dc:creator>
  <dc:creator>Souza, Cimone Rozendo de</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Esse texto analisa o processo de recomposição dos espaços rurais, considerando as políticas ambientais e os diversos atores no meio rural em especial os agricultores familiares. A pesquisa foi realizada em dois universos diferenciados, localizados na Região Metropolitana de Curitiba: comunidade de Santo Amaro, formada por agricultores modernizados e a comunidade de Postinho, formada por agricultores que vivem em um cenário de precariedade social. Levando em conta que a ideia de patrimônio familiar faz parte da lógica organizacional da agricultura familiar, constatou-se que em ambos os casos ocorre um processo de repatrimonialização de parte dos recursos naturais. Na prática, verificou-se que as políticas de conservação da natureza atuam na formação de um patrimônio natural comum, com funções sociais, mas permitem que se desenvolvam práticas sociais e produtivas que comprometem a sustentabilidade socioambiental dos agricultores. Nesse sentido, o espaço se redefine muito mais segundo uma lógica técnico-instrumental do que de acordo com um estilo socioambiental de desenvolvimento.</dc:description>
  <dc:date>2009-12</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24208/1/Brandenbur%2C%20Alfio%3B%20Souza%2C%20C.R._Recomposi%C3%A7%C3%A3o%20socioambientais%20dos%20espa%C3%A7os.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Brandenburg, Alfio and Souza, Cimone Rozendo de    (2009) Recomposição socioambiental dos espaços rurais e agricultura familiar na região metropolitana de Curitiba.  [Recomposition of rural and environmental family farming in the metropolitan region of Curitiba.]  Novos Cadernos NAEA, 12 (2), pp. 89-114.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24208/</dc:relation>
</oai_dc:dc>