<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Jordløsning i sædskifteforsøg</dc:title>
  <dc:creator>Munkholm, Lars J.</dc:creator>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:description>Skadelig pakning af underjorden forekommer på en stor del af de dyrkede jord. Særligt er en rodhæmmende pløjesål et udbredt problem. Pakning af underjorden indvirker negativt på både kvantitet og kvalitet af afgrøderne, kan give problemer med at færdes på jorden og har negativ effekt på miljøet. Danmarks JordbrugsForskning har undersøgt effekten af at løsne en rodhæmmende pløjesål i de økologiske sædskifteforsøg på Flakkebjerg og Foulum. &#xD;
&#xD;
Samlet viser resultaterne fra denne og tidligere undersøgelser, at mekanisk løsning sjældent giver et betydende merudbytte efter løsning. Manglende planteeffekt kan i nogle tilfælde forklares med hurtig genpakning af den løsnede jord. Men selv hvor genpakning er minimeret har vi ikke fundet markant merudbytte efter løsning. Det kan forklares med, at det bestående netværk af bioporer i jorden (regnormegange, rodkanaler) ødelægges ved mekanisk jordløsning, hvilket modvirker fordelene ved en generelt mindre jordtæthed efter løsning. Vores resultater giver derfor anledning til at fraråde anvendelse af mekanisk løsning af jorden under normal bearbejdningsdybde, medmindre jorden er meget svær gennemtrængelig for rødder. Biologisk jordløsning kan muligvis udgøre et godt alternativ, men der mangler viden på området.</dc:description>
  <dc:publisher>Økologisk Jordbrug</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7818/1/7818.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Munkholm, Lars J.    (2005) Jordløsning i sædskifteforsøg.  [Subsoil loosening in an organic crop rotation rotation expriment.]  Økologisk Jordbrug, 2005, 309, p. 6.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7818/</dc:relation>
</oai_dc:dc>