<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Praxisversuch zur Verfütterung von Kleesilage und Luzernegrünmehl an Bioschweine</dc:title>
  <dc:creator>Rudolph, Gwendolyn</dc:creator>
  <dc:creator>Geßl, Reinhard</dc:creator>
  <dc:creator>Stark, Hubert</dc:creator>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Aufgrund des Verbots des Einsatzes konventioneller Eiweißfuttermittel in der Bio-Schweinefütterung ab dem Jahr 2012 wurden durch Praxisversuche inländische Bio-Eiweißfuttermittel zur Substitution untersucht. Das Projektziel basiert auf dem ökologischen Grundgedanken der Kreislaufwirtschaft. Der Zukauf (ausländischer) Eiweißfuttermittel  soll durch heimische Bio-Eiweißfuttermittel reduziert werden. Durch Praxisversuche mit je zwei Durchgängen an 8 Bio-Schweinemastbetrieben wurde die Verfütterung der Bio-Raufuttermittel Kleesilage und Luzernegrünmehlpellets anhand der Parameter Tageszunahmen, Magerfleischanteil, Futterverbrauch und Fettsäurenzusammensetzung des Rückenspecks untersucht.&#xD;
Der vorliegende Praxisversuch zeigt, dass die Integration von Raufutter möglich ist und zudem positive Auswirkungen auf das Wohlbefinden der Tiere, die Fettsäurenzusammensetzung des Rückenspecks sowie den Magerfleischanteil hat. Die Tageszunahmen aller Gruppen lagen über 700 g/d, diejenigen der Kleesilagegruppen signifikant unter jenen der Kontroll- und Luzernegrünmehlgruppen, wobei es auffallende Unterschiede zwischen den beiden Durchgängen gibt. Der Futterverbrauch der Versuchsgruppen (Kleesilage- und Luzernepelletsgruppe) liegt in beiden Durchgängen unter dem Futterverbrauch der Kontrollgruppe.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17650/3/Rudolph_17650.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rudolph, Gwendolyn; Geßl, Reinhard and Stark, Hubert    (2011) Praxisversuch zur Verfütterung von Kleesilage und Luzernegrünmehl an Bioschweine.  [Feeding of clover silage and alfalfa meal pellets in organic pig fattening in field trials.]      Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17650/</dc:relation>
</oai_dc:dc>