<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Landesforschungsanstalt für Landwirtschaft und Fischerei Mecklenburg-Vorpommern</dc:title>
  <dc:description>Die Landesforschungsanstalt für Landwirtschaft und Fischerei ist eine nachgeordnete Einrichtung des Ministeriums für Ernährung, Landwirtschaft, Forsten und Fischerei MV.&#xD;
Die LFA hat die Aufgabe, am Agrarstandort MV die Landwirtschaft und Fischerei wirtschaftlich, wettbewerbsfähig und umweltverträglich zu gestalten.&#xD;
An traditionsreichen Forschungsstandorten in MV arbeiten die Institute der LFA: &#xD;
Institut für Acker- und Pflanzenbau, &#xD;
Institut für Tierproduktion, &#xD;
Institut für Fischerei, &#xD;
Institut für Betriebswirtschaft um diese Aufgaben zu lösen &#xD;
&#xD;
Die praxisorientierte Forschung als Bindeglied zwischen Grundlagen- und angewandter Forschung bedeutet vor allem, herkömmliche und bekannte Produktionsverfahren neu zu bewerten, kostengünstige Bewirtschaftungssysteme zu erarbeiten, unterschiedliche Bewirtschaftungsformen aufzuzeigen und den jeweiligen landespezifischen Bedingungen anzupassen. Die Stärkung des ländlichen Raumes und die standort- und umweltgerechte Produktion sind dabei Hauptkriterien. Im Rahmen eines langfristigen Forschungsprogrammes der LFA werden Forschungsprojekte mit anderen Forschungseinrichtungen und Praxisbetrieben des Landes bearbeitet. Die Kooperation der Forschungseinrichtungen wird durch den Rat für Agrarwissenschaft konzipiert und organisiert.&#xD;
Innovation und Existenzgründung bzw. -sicherung sind dabei vorrangige Ziele.&#xD;
&#xD;
Es erfolgte eine länderübergreifende Zusammenarbeit und Abstimmung zu Forschungsschwerpunkten. Die Landesforschungsanstalt ist des weiteren für die landeshoheitlichen Aufgaben auf dem Gebiet der  Landestierzucht und Tierzuchtanerkennung sowie der Saat- und Pflanzgutanerkennung zuständig.&#xD;
&#xD;
An der LFA werden regelmäßig Öko-Sortenversuche durchgeführt. Die bundesweite Auswertung der Öko-Sortenversuche erfolgt im Rahmen der Aktivitäten der Arbeitsgruppe Versuchsansteller im Ökologischen Landbau im "Verband der Landwirtschaftskammern e.V." (näheres siehe http://orgprints.org/00001062/). &#xD;
&#xD;
Weitere Versuchstätigkeiten und Forschungsaktivitäten der LFA im Bereich Ökologischer Landbau werden im Internet dokumentiert (Datenbank Organic Eprints sowie http://www.landwirtschaft-mv.de/ --&gt; Fachinfos  --&gt; Ökologischer Landbau)</dc:description>
  <dc:type>Organization description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1874/1/kein-dokument.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Organization}     Landesforschungsanstalt für Landwirtschaft und Fischerei Mecklenburg-Vorpommern.  [State Research Centre for Agriculture and Fishery Mecklenburg-Western Pomerania.]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1874/</dc:relation>
</oai_dc:dc>