<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Studie zur Marktabdeckung und Untersuchungen zur Beseitigung bestehender Hemmnisse in der Sortenzulassungspraxis für Sorten, die für den ökologischen Landbau besonders geeignet sind</dc:title>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Die Ausnahmeregelung hinsichtlich der Verwendung von nicht ökologisch erzeugtem Saat- und Pflanzgut (VO (EWG) Nr. 2092/91) läuft am 31.12.2003 aus. Voraussichtlich wird in den zuständigen Gremien der Europäischen Union Ende 2002 verhandelt, bei welchen Kulturen eine Verlängerung dieser Frist erfolgt. Je nach Entscheidung gibt es nach dem 31.12.2003 für einen Großteil der Kulturen keine Ausnahmegenehmigung mehr für den bisher möglichen Rückgriff auf konventionelles Saatgut. Dies kann sich je nach Versorgungsgrad bei einzelnen Kulturarten positiv (Kreislaufdenken) oder hemmend (Saatgutmangel) auf die Entwicklung des ökologischen Landbaus auswirken. Die zu erarbeitende Studie über die Marktabdeckung soll dem BMVEL detaillierte Marktkenntnisse liefern als Entscheidungshilfe bei der Vertretung der Interessen der Bundesrepublik Deutschland in den relevanten EU-Gremien. Darüber hinaus wird durch die Studie das Angebot an Zuchtmaterial bei den verschiedenen Kulturen für die Praxis transparent gemacht. Dies hilft, den Einsatz von systemkonformem Saat- und Pflanzgut im Ökologischen Landbau zu erhöhen. Auch die Identifizierung und Beseitigung von allgemeinen und kulturartspezifischen Hemmnissen in der Zulassungspraxis ist diesem vorgenannten übergeordneten Ziel zuträglich. Um Umstrukturierungen bei Prüfung und Zulassung von Sorten für den ökologischen Landbau zu planen, sollen Möglichkeiten zur Beseitigung der Hemmnisse evaluiert und bewertet werden, auch vor dem Hintergrund der EU-Richtlinie 98/95/EG.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Studie zur Marktabdeckung und Untersuchungen zur Beseitigung bestehender Hemmnisse in der Sortenzulassungspraxis für Sorten, die für den ökologischen Landbau besonders geeignet sind.    Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): Wilbois, Dr. Klaus-Peter, Forschungsinstitut für biologischen Landbau Deutschland e.V. (FIBL), D-Frankfurt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5893/</dc:relation>
</oai_dc:dc>