<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Stallluftqualität und Arbeitsplatzbelastungen in unterschiedlichen Mastschweinehaltungsverfahren</dc:title>
  <dc:creator>Hartung, E.</dc:creator>
  <dc:creator>Ollesch, K.</dc:creator>
  <dc:creator>Häußermann, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Rieger, M.A.</dc:creator>
  <dc:creator>Diefenbach, H.</dc:creator>
  <dc:creator>Sundrum, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Ebke, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Lohmeyer, M.</dc:creator>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Der aktuellen Diskussion in der Arbeitsmedizin entsprechend standen beider Untersuchung unterschiedlicher Mastschweinehaltungsverfahren dieBelastungen durch Mikroorganismen und deren Stoffwechselprodukte(sog. biologische Belastungen) ergänzt um Staub- und Schadgaseinwir-kungen im Vordergrund. Anhand der umfassenden Untersuchungenkonnten keine deutlichen haltungssystemspezifischen Unterschiede imHinblick auf Schadgas- und Staubkonzentrationen ermittelt werden. Diebiologischen Belastungen wie auch Parameter der Tiergesundheit diffe-rierten zwischen den Ställen. Die gewonnenen Ergebnisse legen dieSchlussfolgerung nahe, dass das Ausmaß der Belastungen nicht ursäch-lich einem spezifischen Haltungssystem zugeschrieben werden kann,sondern in erster Linie von dessen individueller Ausgestaltung und derspezifischen Betriebsführung bestimmt wird.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15192/1/hartung-etal-2004-Agrartechnische_Forschung-Luft-Schweinemast.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hartung, E.; Ollesch, K.; Häußermann, A.; Rieger, M.A.; Diefenbach, H.; Sundrum, A.; Ebke, M. and Lohmeyer, M.   (2004) Stallluftqualität und Arbeitsplatzbelastungen in unterschiedlichen Mastschweinehaltungsverfahren.   Agrartechnische Forschung, 10 (4), pp. 47-53.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15192/</dc:relation>
</oai_dc:dc>