<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sustentabilidade de agroecossistemas com barragens subterrâneas no semiárido brasileiro: a percepção dos agricultores na Paraíba¹.</dc:title>
  <dc:creator>Ferreira, Gizelia Barbosa</dc:creator>
  <dc:creator>Costa, Manoel Baltasar Baptista da</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Maria Sonia Lopes da</dc:creator>
  <dc:creator>Moreira, Márcia Moura</dc:creator>
  <dc:creator>Gava, Carlos Alberto Tuão</dc:creator>
  <dc:creator>Chaves, Vanessa Carine</dc:creator>
  <dc:creator>Mendonça, Cláudio Evangelista Santos</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>A influência das barragens subterrâneas na sustentabilidade dos agroecossistemas do semiárido deve ser estudada a partir da dinâmica social dos agricultores e na relação destes com seu ambiente. Para isso, foram usadas metodologias qualitativas baseadas no Marco para a Avaliação de Sistemas de Manejo Incorporando Indicadores de Sustentabilidade - MESMIS e no Diagnóstico Rural Participativo – DRP, com o objetivo de avaliar a sustentabilidade, a partir de um diálogo que estimule a percepção e participação dos agricultores, em duas propriedades com barragens subterrâneas no semiárido do Estado da Paraíba, Brasil. Os parâmetros variam de insustentável (valor zero) a alta sustentabilidade (valor cinco). As famílias participantes do estudo, apesar de estarem a pouco tempo no processo de transição agroecológica, caminham em direção a um agroecossistema mais sustentável, tendo a barragem subterrânea como uma tecnologia em potencial para aperfeiçoar e equilibrar os processos ecológicos do sistema produtivo da agricultura familiar do semiárido.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23309/1/Ferreira_Sustentabilidade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ferreira, Gizelia Barbosa; Costa, Manoel Baltasar Baptista da; Silva, Maria Sonia Lopes da; Moreira, Márcia Moura; Gava, Carlos Alberto Tuão; Chaves, Vanessa Carine and Mendonça, Cláudio Evangelista Santos   (2011) Sustentabilidade de agroecossistemas com barragens subterrâneas no semiárido brasileiro: a percepção dos agricultores na Paraíba¹.  [Sustainability of agroecosystems with subsurface dams in Brazilian semiarid: perception of farmers in Paraíba.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (1), pp. 19-36.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23309/</dc:relation>
</oai_dc:dc>