<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wissensstandsanalyse zu Qualität, Verbraucherschutz und Verarbeitung ökologischer Lebensmittel</dc:title>
  <dc:creator>Beck, Alexander</dc:creator>
  <dc:creator>Busscher, Nikolaas</dc:creator>
  <dc:creator>Espig, Franziska</dc:creator>
  <dc:creator>Geier, Uwe</dc:creator>
  <dc:creator>Henkel, Yvonne</dc:creator>
  <dc:creator>Henryson, Ann-Sofie</dc:creator>
  <dc:creator>Kahl, Johannes</dc:creator>
  <dc:creator>Kretzschmar, Ursula</dc:creator>
  <dc:creator>Mäder, Rolf</dc:creator>
  <dc:creator>Meischner, Tabea</dc:creator>
  <dc:creator>Seidel, Kathrin</dc:creator>
  <dc:creator>Spory, Kerstin</dc:creator>
  <dc:creator>Weber, Annette</dc:creator>
  <dc:creator>Wirz, Axel</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:description>Zielsetzung des Projektes war es, den aktuellen Stand des Wissens zur Qualität und Verarbeitung ökologischer Lebensmittel sowie zum Verbraucherschutz aufzuzeigen und zu bewerten.&#xD;
Das Projektteam setzte sich aus Wissenschaftlern des Forschungsinstituts für biologischen Landbau (Deutschland und Schweiz), des Büros für Lebensmittelkunde, des Forschungsrings für Biologisch-Dynamische Wirtschaftsweise e.V. sowie des Fachgebiets Ökologische Lebensmittelqualität und Ernährungskultur der Universität Kassel zusammen.&#xD;
In dem zeitlich sehr begrenzten Projekt fokussierte die Arbeitsgruppe die Betrachtung auf folgende Themenkomplexe und Produktgruppen:&#xD;
Bereich Qualität&#xD;
- Ernährung&#xD;
- Sensorik&#xD;
- Ökospezifische Qualitäten&#xD;
- Authentizität und Rückverfolgbarkeit&#xD;
Bereich Verarbeitung&#xD;
- Rohwaren/Lagerung und Technologien für die Produktgruppen:&#xD;
  -- Getreide&#xD;
  -- Milch&#xD;
  -- Fleisch&#xD;
  -- Obst und Gemüse und Erzeugnisse aus diesen&#xD;
- Nachhaltigkeit im Unternehmen und entlang der Prozesskette&#xD;
- Verpackung&#xD;
Vorhandenes Wissen, aktuelle Fragestellungen und Entwicklungsrichtungen wurden nach thematisch angepassten Vorgehensweisen identifiziert und anhand internationaler Literatur und Experteninterviews diskutiert.&#xD;
Zu allen Themenkomplexen wurden kurze und allgemeinverständliche Reports erstellt, die einen schnellen und fundierten Überblick zum aktuellen Stand des Wissens und zu eventuellen Wissenslücken geben. Der Abschlussreport wurde in deutscher und englischer Sprache veröffentlicht.&#xD;
Insgesamt wurde festgestellt, dass in den betrachteten Themenkomplexen erheblicher Bedarf an Forschung und Entwicklung sowie an Wissenstransfer besteht. Neben einer Reihe von Detailfragen sind grundlegende Themen, wie beispielsweise das Anforderungsprofil an eine „ökologische Verarbeitung“, nicht hinreichend erforscht und geklärt. Diese Arbeiten sind jedoch Voraussetzung für die Bearbeitung von Detailthemen, da hier Aufgabenstellungen, Schwerpunktsetzungen und Methoden definiert werden.</dc:description>
  <dc:contributor>Beck, Alexander</dc:contributor>
  <dc:contributor>Kahl, Johannes</dc:contributor>
  <dc:contributor>Liebl, Boris</dc:contributor>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21794/1/21974-10OE096-FiBL-liebl-2012-wissensstandsanalyse-oekolebensmittel.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21794/7/21974-10OE096-FiBL-liebl-2012-wissensstandsanalyse-oekolabensmittel-engl.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Beck, Alexander; Busscher, Nikolaas; Espig, Franziska; Geier, Uwe; Henkel, Yvonne; Henryson, Ann-Sofie; Kahl, Johannes; Kretzschmar, Ursula; Mäder, Rolf; Meischner, Tabea; Seidel, Kathrin; Spory, Kerstin; Weber, Annette and Wirz, Axel     (editor): Beck, Alexander; Kahl, Johannes and Liebl, Boris (Eds.)    (2012) Wissensstandsanalyse zu Qualität, Verbraucherschutz und Verarbeitung ökologischer Lebensmittel.  [Analysis of the state of knowledge on quality, consumer protection and processing of organic food.]   Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), D-Frankfurt am Main.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21794/</dc:relation>
</oai_dc:dc>