<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ethische Werte ökologischer Lebensmittel und ihre Kommunikation an Verbraucher</dc:title>
  <dc:creator>Zander, Katrin</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Ethische Werte erlangen in der Produktion von Lebensmitteln eine zunehmende Bedeutung. Dies gilt für den allgemeinen Lebensmittelsektor aber auch für den Öko-Sektor. Einzelne ethische Aspekte ökologischer Produktion sind mit der EU-Öko-Verordnung bereits abgedeckt – dennoch gibt es zahlreiche zusätzliche ethische Werte, die aus Sicht von Erzeugern, Verarbeitern und Verbrauchern von Interesse sind. Die Ausführungen zeigen, dass die gesetzten ethischen Schwerpunkte zwischen Erzeugern, Herstellern und Verbrauchern differieren: während die Erzeuger überwiegend die Regionalität der Erzeugung und verschiedene zusätzliche Umwelt- und Naturschutzaktivitäten in den Mittelpunkt ihrer Kommunikation rücken, sind die Verbraucher neben der regionalen Erzeugung eher an besonders artgerechter Tierhaltung und an fairen Erzeugerpreisen interessiert. Die erhöhte Zahlungsbereitschaft vieler Öko-Konsumenten für bestimmte ethische Werte sollte über geeignete Kommunikationsinhalte deutlich stärker als bisher angesprochen werden.</dc:description>
  <dc:publisher>Behr's Verlag</dc:publisher>
  <dc:contributor>Leitzmann, Claus</dc:contributor>
  <dc:contributor>Beck, Alexander</dc:contributor>
  <dc:contributor>Hermanowski, Robert</dc:contributor>
  <dc:contributor>Hamm, Ulrich</dc:contributor>
  <dc:date>2009-11</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16598/3/VI_5d.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Zander, Katrin    (2009) Ethische Werte ökologischer Lebensmittel und ihre Kommunikation an Verbraucher.  [Ethical values of organic food and communication to consumers.]   In: Leitzmann, Claus; Beck, Alexander; Hermanowski, Robert and Hamm, Ulrich (Eds.)   Praxishandbuch Bio-Lebensmittel.  Behr's Verlag, Hamburg, chapter 5.d, pp. 1-12.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16598/</dc:relation>
</oai_dc:dc>