<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Minder en anders Bemesten: Voordelen van maaimeststoffen voor teelt van najaarsspinazie - Resultaten  veldproef Joost van Strien, in Ens, 2009</dc:title>
  <dc:creator>Scholberg, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Berg, C.</dc:creator>
  <dc:creator>Staps, S.</dc:creator>
  <dc:creator>van Strien, J.</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>In 2009 heeft het Louis Bolk Instituut onderzoek verricht naar het gebruik van versgemaaide en ingekuilde maaimeststoffen voor de bemesting van najaarspinazie op het bedrijf van Joost van Strien in Ens in de Noord Oost Polder.  Maaimeststoffen zijn een innovatief teeltsysteem (het zgn. “cut-and-carry” systeem) waarbij gemaaide grasklaver of luzerne, gewassen die als bodemverbeteraar een essentiële rol in de gewasrotatie vormen, direct op eigen bedrijf worden ingezet als hulpmest stof i.pv. deze te verkopen als veevoer.&#xD;
Wij concluderen dat door gebruik van het systeem dat op het bedrijf van Joost van Strien is ontwikkeld, doelgericht gebruik kan worden gemaakt van meerjarige vlinderbloemige gewassen. Hierdoor worden zowel het bodemleven en bodemkwaliteit bevorderd terwijl de afhankelijkheid van biologische akkerbouw van externe dierlijke meststoffen sterk wordt verminderd door het sluiten van interne nutriëntenkringlopen. Door het gebruik van meerjarige en diepwortelende vlinderbloemige gewassen zoals luzerne of gras klaver kan er stikstof uit de atmosfeer op een klimaatneutrale manier worden gebonden terwijl nutriënten uit diepere bodem ook opnieuw beschikbaar komen voor hoogrenderende gewassen.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17245/4/17245.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Scholberg, J.; Berg, C.; Staps, S. and van Strien, J.         (2010) Minder en anders Bemesten: Voordelen van maaimeststoffen voor teelt van najaarsspinazie - Resultaten veldproef Joost van Strien, in Ens, 2009.  [Manuring less and different: advantages of "cut and carry" cropping systems with the cultivation of fall-grown spinach in 2009 in Ens, The Netherlands.]   Louis Bolk Instituut, Driebergen, Netherlands.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17245/</dc:relation>
</oai_dc:dc>