<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Dokumentation zum Workshop "Präsentation von Bioprodukten im LEH"</dc:title>
  <dc:creator>Richter, Toralf</dc:creator>
  <dc:creator>Hempfling, Gabriele</dc:creator>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>Im Lebensmitteleinzelhandel, der ökologische und konventionelle Produkte parallel anbietet, kommt der Produktpräsentation sowie der Information der Verbraucher eine entscheidende Bedeutung für den Absatz zu. Im Lebensmitteleinzelhandel aber auch im Naturkostfachhandel zeigt sich, dass die Produktpräsentation häufig noch verbesse-rungsfähig ist. Schwächen bei der Präsentation der ökologischen Produkte führen dazu, dass der Verkaufserfolg hinter den Möglichkeiten zurück bleibt und dass das Image des ökologischen Landbaus beeinträchtigt wird. Ziel ist es, die Präsentation ökologischer Produkte positiv zu gestalten und zu verbessern und die Qualitätssicherung sicherzustellen.&#xD;
&#xD;
Die Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau hat deshalb das FiBL zur Entwicklung eines Konzepts zur "Bewertung der Präsentation von Bioprodukten" für Filialen des Lebensmitteleinzelhandels sowie für weitere Verkaufsstätten (Naturkostfachhandel, Bäcker, Fleischer etc.) und zur  Durchführung einer Einsatzrunde für die Bewertung der Präsentation von ökologischen Produkten in begrenzter Anzahl in verschiedenen Einkaufsstätten in Deutschland (Ziel: Verfeinerung des Konzepts) beauftragt.&#xD;
&#xD;
Das vorliegende Dokument gibt die Ergebnisse eines Projektworkshops wieder.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1892/1/richter-etal-2003-praevobio.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Richter, Toralf and Hempfling, Gabriele         (2003) Dokumentation zum Workshop "Präsentation von Bioprodukten im LEH".  [Documentation of Workshop "Presentation of organic products in the supermarkets".]   Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), CH-Frick, Fachgruppe Sozio-Ökonomie.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1892/</dc:relation>
</oai_dc:dc>