<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Foreløbig evaluering af forskningsresultater i FØJO II</dc:title>
  <dc:creator>Alrøe, Hugo Fjelsted</dc:creator>
  <dc:creator>Kristensen, Erik Steen</dc:creator>
  <dc:subject>Research methodology and philosophy</dc:subject>
  <dc:description>I dette notat gives der dels en oversigt over resultater fra FØJO II og en kort diskussion af resultaterne, dels en diskussion af rammerne for denne evaluering og for forskningsevalueringer generelt. Evalueringen er foreløbig i den forstand at der er mange muligheder for at uddybe og udvikle denne evaluering af FØJO II.&#xD;
&#xD;
Der er i dette notat lagt vægt på ikke blot at give en oversigt over de lettest tilgængelige resultater af forskningen i FØJO II, men også at beskrive hvad de angivne resultater indfanger og hvad de ikke indfanger med hensyn til en evaluering af hvor god forskningen i FØJO II har været. Som led heri gives en beskrivelse af de dilemmaer og valg der indgår i enhver forskningsevaluering. &#xD;
&#xD;
Ud over at give en oversigt over resultaterne i FØJO II kan dette notat dermed også indgå i diskussionen af evalueringskriterier i forbindelse med Fødevareministeriets udvikling af evalueringsmodeller for forskningsprogrammer, og, hvis noget sådant ønskes, bidrage til grundlaget for en mere dybtgående, og mere ressourcekrævende, evaluering af FØJO II programmet.</dc:description>
  <dc:date>2007-01</dc:date>
  <dc:type>Other</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/9305/1/Foreloebig_evaluering_af_FOEJO_II_30mar2007.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Alrøe, Hugo Fjelsted and Kristensen, Erik Steen    (2007) Foreløbig evaluering af forskningsresultater i FØJO II.  [Preliminary evaluation of research results in DARCOF II.]  Forskningscenter for Økologisk Jordbrug og Fødevaresystemer (FØJO).   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/9305/</dc:relation>
</oai_dc:dc>