<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Siliertes italienisches Raygras - eine wertvolle Grundfutterkomponente auch für die ökologische Milchkuhfütterung?</dc:title>
  <dc:creator>Baldinger, Lisa</dc:creator>
  <dc:creator>Baumung, Roswitha</dc:creator>
  <dc:creator>Zollitsch, Werner</dc:creator>
  <dc:creator>Knaus, Wilhelm</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:description>Das Ziel der Studie war es, ökologisch angebautes italienisches Raygras (Lolium multiflorum Lam.) auf seine Eignung für die Winterfütterung von ökologisch gefütterten Milchkühen zu testen. Der dafür durchgeführte Fütterungsversuch mit zwei Gruppen laktierender Holstein Friesian-Kühe fand im Winter 2008/09 statt. In der Raygrasration ersetzte siliertes italienisches Raygras 50 % des Silageanteils der Kontrollration, die auf Gras-Kleegrassilage basierte. Beide Grundfuttermischungen wurden mit mäßigen Mengen zugekauften Kraftfutters ergänzt, um isoenergetische und isonitrogene Gesamtrationen zu gewährleisten. Kühe, die mit der Raygrasration gefüttert wurden, nahmen signifikant mehr Grundfutter auf als Kühe, die mit der Kontrollration gefüttert wurden (14,5 bzw. 13,4 kg Trockenmasse). Aber da die Energie- und Proteingehalte der Grundfuttermischung der Raygrasration niedriger waren als die der Grundfuttermischung der Kontrollration, konnte die höhere Grundfutteraufnahme nicht in eine verbesserte Milchleistung (20,3 bzw. 21,0 kg bei Fütterung der Raygrasration bzw. Kontrollration) umgesetzt werden.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17641/3/Baldinger_17641.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Baldinger, Lisa; Baumung, Roswitha; Zollitsch, Werner and Knaus, Wilhelm    (2011) Siliertes italienisches Raygras - eine wertvolle Grundfutterkomponente auch für die ökologische Milchkuhfütterung?  [Italian ryegrass silage - a valuable forage for organic dairy cows as well?]      Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17641/</dc:relation>
</oai_dc:dc>