<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vergleich der Vorfruchtwirkung hinsichtlich der N-Nachlieferung verschiedener Winter- und Sommererbsengenotypen</dc:title>
  <dc:creator>Urbatzka, Peer</dc:creator>
  <dc:creator>Graß, Rüdiger</dc:creator>
  <dc:creator>Schüler, Christian</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Die Wintererbse ist eine alte Kulturpflanze, die in Deutschland wegen steigenden Sojaimports und des vermehrten Einsatzes von Mineraldünger in den letzten Jahrzehnten kaum noch genutzt wurde. Dabei bietet der Anbau von normalblättrigen winterharten Wuchstypen im Vergleich zu Sommererbsen Vorteile wie beispielsweise eine Bodenbedeckung über Winter mit Erosionsschutz, eine effektive Beikrautregulierung (Graß 2003) sowie eine hohe N-Fixierleistung (Karpenstein-Machan und Stülpnagel 2000). Moderne Sorten aus Frankreich, wo ca. 17.000 ha Wintererbsen angebaut werden, besitzen unter den Anbaubedingungen Deutschlands im Gegensatz zu den alten normalblättrigen Wintererbsensorten und -herkünften nur eine ungenügende Winterhärte (Urbatzka et al. 2005).</dc:description>
  <dc:contributor>Herrmann, A.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Taube, F.</dc:contributor>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15596/1/urbatzka-etal-2006-TagungsbeitragTGP06.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Urbatzka, Peer; Graß, Rüdiger and Schüler, Christian    (2006) Vergleich der Vorfruchtwirkung hinsichtlich der N-Nachlieferung verschiedener Winter- und Sommererbsengenotypen.   In: Herrmann, A. and Taube, F. (Eds.)  Nachwachsende Rohstoffe im Pflanzenbau, Mitteilungen der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften, no. 18, pp. 276-277.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15596/</dc:relation>
</oai_dc:dc>