<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sortenwahl bei Ackerbohnen bei Anzeichen von Leguminosenmüdigkeit</dc:title>
  <dc:creator>Rehm, Anna</dc:creator>
  <dc:creator>Salzeder, Georg</dc:creator>
  <dc:creator>Urbatzka, Peer</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Die Sortenversuche zu Ackerbohnen wurden in Bayern auf zwei Standorten in 2010, 2012 und 2013 durchgeführt, wobei auf einem der beiden Standorte Anzeichen von Legumino-senmüdigkeit auftraten. Die Ergebnisse zeigten deutliche Unterschiede der Sorten in der Anfälligkeit für Fußkrankheiten auf, wie man an dem verschiedenen Sortenranking bezüglich des Kornertrages an den beiden Orten feststellen konnte. Die Sorten Julia und Herz Freya erreichten an beiden Standorten ein ähnliches Ertragsniveau, während für alle anderen Sorten der Ertrag auf dem Standort mit Leguminosenmüdigkeit deutlich abfiel. Hier erreichte Julia mit relativ 133 mit Abstand die Spitzenposition, während die Sorte auf dem anderen Standort einen durchschnittlichen Ertrag erzielte. Ursache war vor allem die hohe Toleranz gegen Fußkrankheiten, welche in Viehhausen eindeutig bonitiert werden konnte. Daher ist für Standorte, auf denen Anzeichen von Leguminosenmüdigkeit auftreten, die Sorte Julia anderen Sorten vorzuziehen.</dc:description>
  <dc:publisher>Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft</dc:publisher>
  <dc:contributor>Wiesinger, Klaus</dc:contributor>
  <dc:contributor>Cais, Kathrin</dc:contributor>
  <dc:contributor>Obermaier, Sabine</dc:contributor>
  <dc:date>2014-04-09</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27334/1/%5B4%5DRehm-et-al_2014_Sortenwahl%20Ackerbohnen%20bei%20Leguminosenm%C3%BCdigkeit.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rehm, Anna; Salzeder, Georg and Urbatzka, Peer    (2014) Sortenwahl bei Ackerbohnen bei Anzeichen von Leguminosenmüdigkeit.   In: Wiesinger, Klaus; Cais, Kathrin and Obermaier, Sabine (Eds.)  Angewandte Forschung und Beratung für den ökologischen Landbau in Bayern, Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft, D-Freising, Schriftenreihe, no. 2, pp. 106-110.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27334/</dc:relation>
</oai_dc:dc>