<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ertragssicherung und Behangsoptimierung im ökologischen Kernobstbau</dc:title>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Ertragssicherheit spielt im ökologischen Kernobstanbau eine große Rolle. Während der Apfel- und Birnenblüte müssen Kulturmaßnahmen gut abgewogen werden, da die Bäume empfindlich auf Stressfaktoren reagieren können (Berostung, mangelnder Fruchtansatz, verstärkter Junifruchtfall). Auch Ertragsschwankungen durch sortenbedingte Alternanz spielen eine Rolle.&#xD;
Das durch das Bundesprogramm ökologischer Landbau geförderte Forschungsprojekt 06OE197 beschäftigt sich mit Möglichkeiten der Behangsoptimierung bei Kernobst. Beim Apfel werden Versuche zur Ausdünnung (Verleich verschiedener Varianten: Fadengerät, Schwefelkalk, Blattdünger, zusätzlicher Schnitt) und zum Wurzelschnitt durchgeführt und Arbeitszeitbedarf, Ertrag und Wuchsreaktion unter ökologischen Anbaubedingungen geprüft. Bei der Birne wird nach Möglichkeiten zur Verbesserung der Befruchtung sowie die Verbesserung der Blütenqualität gesucht. Neue Birnensorten werden hinsichtlich Baumerziehung und Behangsdichte untersucht sowie ihre Eignung für den ökologischen Anbau geprüft.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Ertragssicherung und Behangsoptimierung im ökologischen Kernobstbau.  [Increasing of crop safety and optimizing of crop loading of organic grown pome fruit.]   Runs 2009 - 2011.      Project Leader(s): Pfeiffer, Barbara, Staatliche Lehr- und Versuchsanstalt für Wein- und Obstbau Weinsberg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16943/</dc:relation>
</oai_dc:dc>