<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ausweitung des Ökolandbaus in Wassergewinnungsgebieten</dc:title>
  <dc:creator>Horstkötter, Martin</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Im April 2001 wurde in Niedersachsen von der Bezirksregierung Braunschweig ein Projekt zur Ausweitung des Ökologischen Landbaus in Wassergewinnungsgebieten beauftragt. Die Projektlaufzeit beträgt zunächst 3 Jahre mit einer Verlängerungsoption auf 7 Jahre. Die Mittel stammen je zur Hälfte aus dem Proland-Programm der Europäischen Gemeinschaft und den Mitteln der Wasserentnahmegebühr des Landes Niedersachsen. Das Projektgebiet besteht aus den Gewinnungsgebieten in den Regierungsbezirken Hannover und Braunschweig sowie 13 Wassergewinnungsgebieten im Regierungsbezirk Lüneburg. Ziel des Projektes ist die nachhaltige Vergrößerung sowohl der Fläche als auch der Zahl der Betriebe, die nach den Vorschriften des Ökologischen Landbaus in Wassergewinnungsgebieten wirtschaften.</dc:description>
  <dc:publisher>Universität für Bodenkultur Wien, Institut für Ökologischen Landbau</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1660/1/horstkoetter-m-2003-wassergewinnungsgebiete.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Horstkötter, Martin    (2003) Ausweitung des Ökolandbaus in Wassergewinnungsgebieten.  [Expansion of Organic Farming in Drinking Water Drainage Areas.]      Paper at:   7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau, Ökologischer Landbau der Zukunft, Wien, 24.-26. Februar 2003.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1660/</dc:relation>
</oai_dc:dc>