<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Verarbeitung von Weizen zu Brot&#xD;
Überwachung von Qualität und Sicherheit in biologischen Lebensmittelketten</dc:title>
  <dc:creator>Brandt, Kirsten</dc:creator>
  <dc:creator>Lück, Lorna</dc:creator>
  <dc:creator>Bergamo, Paolo</dc:creator>
  <dc:creator>Whitley, Andrew</dc:creator>
  <dc:creator>Velimirov, Alberta</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Dieses Informationsblatt zeigt Müllern, Bäckerinnen und weiteren an der Verarbeitung von Weizen beteiligten Fachleuten auf, was zur Optimierung von Qualität und Sicherheit von biologisch erzeugtem Weizenmehl und -brot entlang der Produktionskette, zusätzlich zu den Zertifizierungsanforderungen und generellen Lebensmittelstandards, gemacht werden kann. Für die Weizenproduktion und Getreidelagerung gibt es ein separates Informationsblatt. Weitere Informationsblätter informieren über die Produktion anderer Lebensmittel oder sprechen Qualitäts- und Sicherheitsbedürfnisse des Handels und der Konsumierenden an.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4961/1/10_weizenverarbeitung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Brandt, Kirsten; Lück, Lorna; Bergamo, Paolo; Whitley, Andrew and Velimirov, Alberta    (2005) Verarbeitung von Weizen zu Brot Überwachung von Qualität und Sicherheit in biologischen Lebensmittelketten.  [Processing of Wheat to Bread Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Organic HACCP, no. Nr. 10. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4961/</dc:relation>
</oai_dc:dc>