<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Análise integrada de sistemas de produção de tomateiro com base em indicadores edafobiológicos.</dc:title>
  <dc:creator>Valarini, Pedro José</dc:creator>
  <dc:creator>Frighetto, Rosa Toyoko Shiraishi</dc:creator>
  <dc:creator>Schiavinato, Ricardo José</dc:creator>
  <dc:creator>Campanhola, Clayton</dc:creator>
  <dc:creator>Sena, Marcelo Martins de</dc:creator>
  <dc:creator>Balbinot, Leoberto</dc:creator>
  <dc:creator>Poppi, Ronei Jesus</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>A análise integrada de indicadores edafobiológicos ligados ao manejo do solo constitui uma ferramenta importante para estimar níveis de sustentabilidade do agroecossistema, detectando-se pontos críticos para a devida correção de manejo. Essa ferramenta foi empregada na avaliação de sistemas de produção orgânica e convencional de tomate, em cultivo protegido e a campo aberto, no estado de São Paulo. Tomaram-se como referência solos de mata nativa e/ou pastagem natural, dependendo do local de estudo. Em Serra Negra, o solo sob sistema orgânico apresentou maior capacidade de campo e teor de argila dispersa mais baixo, indicativos da estabilidade dos agregados. No sistema convencional observou-se uma elevada condutividade elétrica, evidenciando a alta disponibilidade de sais solúveis. A análise de componentes principais (ACP) permitiu concluir que há maior grau de similaridade entre o solo sob sistema orgânico e aqueles das bases referenciais, com respeito aos indicadores químicos e biológicos. Constatou-se que C org, N total, polissacarídeos, FDA (hidrólise de diacetato de fluoresceína) e atividade enzimática de desidrogenase estão positivamente relacionados com o sistema orgânico, a mata nativa e a pastagem. Em contrapartida, a saturação por bases (V%), pH, teores de Mn, Mg e Ca, bem como a razão de dispersão estão inversamente relacionadas ao manejo orgânico. Já em Araraquara, os resultados da ACP distinguiram as áreas organicamente cultivadas das matas nativas, principalmente, com base nos indicadores biológicos.</dc:description>
  <dc:date>2007-01</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22641/1/Valarini_An%C3%A1lise.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Valarini, Pedro José ; Frighetto, Rosa Toyoko Shiraishi ; Schiavinato, Ricardo José ; Campanhola, Clayton ; Sena, Marcelo Martins de ; Balbinot, Leoberto  and Poppi, Ronei Jesus    (2007) Análise integrada de sistemas de produção de tomateiro com base em indicadores edafobiológicos.  [Integrated analysis of production systems of tomato with edaphobiological indicators.]  Horticultura Brasileira, 25 (1), pp. 60-67.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22641/</dc:relation>
</oai_dc:dc>