<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Agricultura familiar, multifuncionalidade da agricultura e ruralidade: interfaces de uma realidade complexa.</dc:title>
  <dc:creator>Camargo, Regina Aparecida Leite de</dc:creator>
  <dc:creator>Oliveira, Julieta Teresa Aier de</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Nas últimas décadas, assistimos à revitalização do debate em torno da agricultura familiar pela incorporação das discussões sobre as múltiplas funções da agricultura num rural que não pode mais ser visto como domínio exclusivo da atividade agrícola e dos agricultores. No contexto brasileiro, acreditamos que essa discussão deva ser permeada pela análise de como processos diferenciados de distribuição fundiária e desenvolvimento econômico e o tipo de agricultura resultante geram ruralidades específicas com características como, no caso da agricultura familiar, a manutenção de práticas sociais e de trabalho marcadas pelas relações de parentesco e vizinhança presentes numa sociedade de interconhecimento. Partindo desse princípio, este trabalho analisa a agricultura familiar de um bairro rural do município de Ouro Fino - MG, sua herança histórica e sua participação na criação de uma paisagem natural e humana que muito contribui para a atratividade da região.</dc:description>
  <dc:date>2012-08-14</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22559/1/Camargo_Agricultura.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Camargo, Regina Aparecida Leite de and Oliveira, Julieta Teresa Aier de   (2012) Agricultura familiar, multifuncionalidade da agricultura e ruralidade: interfaces de uma realidade complexa.  [Family farming, multifunctionality of agriculture and rurality: interfaces of a complex reality.]  Ciência Rural, 42 (9), pp. 1707-1714.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22559/</dc:relation>
</oai_dc:dc>