<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Von der Lieferkette zum Wertschöpfungsnetzwerk: &#xD;
Systemanalyse für Veränderungsprozesse</dc:title>
  <dc:creator>König, Bettina</dc:creator>
  <dc:creator>von Allwörden, Andrea</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:description>Das Angebot ökologisch produzierten Frischgemüses ist in Deutschland in den letzten Jahren gestiegen. Jedoch wurde dieses Wachstum zum großten Teil durch Importe realisiert. Die Entwicklung der deutschen Bio Produktion ist vergleichsweise gering - konventionelle Absatzketten, wie auch der Naturkosthandel fragen jedoch verstärkt regional produziertes Obst und Gemüse nach. Es stellt sich die Frage, was erforderlich ist, um Angebot und Nachfrage nachhaltig zu entwickeln. Dieses Paper präsentiert den in dem 3-Jahres Projekt BIOKOOP eingesetzten Aktionsforschungsansatz. Der Fokus liegt dabei auf den Ergebnissen der Systemanalyse als Vorbedingungen für gezielte Lenkungseingriffe. Die Entwicklung eines gemeinsamen Verständnisses der Situation und die systemtheoretische Darstellung der Causal Loops sind dabei adäquate Methoden, um Veränderungsprozesse in interdependenten Handlungssystemen zu begleiten.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17603/3/Allw%C3%B6rden_17603.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>König, Bettina and von Allwörden, Andrea    (2011) Von der Lieferkette zum Wertschöpfungsnetzwerk: Systemanalyse für Veränderungsprozesse.  [From Value Chain to Value Network: System Analysis of Change Management Processes.]      Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17603/</dc:relation>
</oai_dc:dc>