<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Økologiske produksjonsmetoder og melkekvalitet</dc:title>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:description>Målet er å skaffe kunnskap om sammenheng mellom engdriftssystemer (botanisk sammensetning) og kvalitetsegenskaper hos melk produsert økologisk og konvensjonelt. Når andelen av økologisk melkeproduksjon øker er det viktig å sikre at økologisk melk og økologiske melkeprodukter har en høy ernæringsmessig og sensorisk kvalitet.   Basert på litteraturstudie og at det i Norge generelt er lavere fôrstyrke, større andel belgvekster og større andel usådde arter og urter i eng- og beiteavlinga i økologisk mjølkeproduksjon enn i konvensjonell har vi formulert følgende hypoteser:   Økologisk melk som er produsert på grovfôr fra langvarig og urterik eng: - har lavere innhold og andel av n-3 fettsyrer, transvaksensyre (TVA), konjugerte linolsyrer (CLA) - har høyere innhold av vitaminer (tokoferoler, karotenoider) - har lavere innhold av planteøstrogener -  er sterkere mot oksidering (mer holdbar) enn økologisk melk produsert på grovfôr fra kortvarig og kløverrik eng.   Økologisk melk har høyere innhold og andel av n-3 fettsyrer, TVA, tokoferoler, kartenoider og planteøstrogener men er mer utsatt for oksidering enn konvensjonell melk.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15232/1/060220_Prosjektskisse_Fylket.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    ORGMILK: Økologiske produksjonsmetoder og melkekvalitet.  [Organic production methods and milk quality.]   Runs 2006 - 2009.      Project Leader(s): Steinshamn, Håvard, Bioforsk-Norwegian Institute for Agricultural and Environmental Research.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15232/</dc:relation>
</oai_dc:dc>