<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ökologischer Landbau als eigenständiges Studium - Witzenhausen hat seine wissenschaftliche Ausbildung reformiert</dc:title>
  <dc:creator>Mittelstraß, Holger</dc:creator>
  <dc:creator>Schüler, Christian</dc:creator>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Ausblick:&#xD;
&#xD;
Während der große Durchbruch des Ökolandbaus in Agrarpolitik, Handel und Gesellschaft noch ausbleibt, entwickelt sich die Nachfrage nach einer agrarwissenschaftlichen Ausbildung mit ökologischem Schwerpunkt bisher erfreulich. In den letzten zwei Jahren immatrikulierten sich ca. 120 Studierende pro Jahr in das erste Semester, zusätzlich ca. 70 Studierende in das Hauptstudium II. An einer Weiterentwicklung des Curriculums wird im Dialog zwischen Studierenden und Lehrenden weiter gearbeitet. Für neue Akzente in Lehre und Forschung werden u.a. die sechs Professuren sorgen, die in den letzten zwei Jahren unter dem Vorzeichen des neuen Profils neu oder wieder besetzt werden konnten: Prof. Dr. J. Heß (Ökologischer Landbau), Prof. Dr. K. Hammer  (Agrarbiodiversität), Prof. Dr. M. Finckh (Ökologischer Pflanzenschutz), Prof. Dr. A. Bürkert (Pflanzenbau an suptropisch/tropischen Standorten), Prof. Dr. R. Jörgensen (Bodenbiologie/Pflanzenernährung) und Prof. Dr. A. Sundrum (Tierernährung/Tiergesundheit).</dc:description>
  <dc:publisher>ABL-Bauernblatt Verlags-GmbH, Rheda-Wiedenbrück</dc:publisher>
  <dc:contributor>AgrarBündnis e.V.,</dc:contributor>
  <dc:date>2000</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1092/1/mittelstass-2000-studiengang-oekolog-landwirtschaft.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mittelstraß, Holger and Schüler, Christian   (2000) Ökologischer Landbau als eigenständiges Studium - Witzenhausen hat seine wissenschaftliche Ausbildung reformiert.  [Organic Agriculture as an independent course of study - Witzenhausen reformed its scientific education.]  Landwirtschaft 2000 - Der kritische Agrarbericht, pp. 262-267.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1092/</dc:relation>
</oai_dc:dc>