<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Efeitos da quitosana no desenvolvimento in vitro de videiras cv. merlot e no crescimento micelial do fungo elsinoe ampelina.</dc:title>
  <dc:creator>Maia, Maia, Aline José</dc:creator>
  <dc:creator>Leite, Carla Daiane</dc:creator>
  <dc:creator>Botelho, Renato Vasconcelos</dc:creator>
  <dc:creator>Faria, Cacilda Márcia Duarte Rios</dc:creator>
  <dc:creator>Uber, Suelen Cristina</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Objetivou-se, neste trabalho, avaliar o efeito da quitosana no desenvolvimento in vitro de plântulas de videira cv. Merlot e sua atividade antifúngica sobre Elsinoe ampelina. No primeiro experimento, explantes da cultivar Merlot foram transferidos para meio de cultura DSD1, acrescido das concentrações 0; 25; 50,100; 150 e 200 mg L-1 de quitosana. Após 90 dias de cultivo in vitro, as plântulas foram avaliadas quanto ao número de raízes e de folhas, porcentagem de enraizamento e brotação, comprimento de raízes e de parte aérea, massa fresca da planta. No segundo experimento, incorporou-se às concentrações 0, 60, 120, 180, 240 e 300 mg L-1 de quitosana ao meio BDA, onde inoculou-se o fungo. Posteriormente, avaliou-se o crescimento micelial aos 6 e 9 dias de incubação a 25º C no&#xD;
escuro. No primeiro experimento para as variáveis comprimento médio da parte aérea, massa fresca da planta inteira, porcentagem de enraizamento e porcentagem de estacas brotadas houve decréscimo linear em função das concentrações de quitosana. No segundo experimento, houve efeito linear negativo em função das concentrações crescentes de quitosana, sendo que a inibição do crescimento&#xD;
micelial foi de 81,7%, demonstrando o grande potencial do uso de quitosana no controle da antracnose da videira.</dc:description>
  <dc:date>2010-11</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20272/1/Maia_efeitos.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Maia, Maia, Aline José; Leite, Carla Daiane; Botelho, Renato Vasconcelos; Faria, Cacilda Márcia Duarte Rios and Uber, Suelen Cristina   (2010) Efeitos da quitosana no desenvolvimento in vitro de videiras cv. merlot e no crescimento micelial do fungo elsinoe ampelina.  [Effects of the chitosan on the development of grapevines cv. Merlot and on the mycelial growth of the fungus Elsinoe ampelina.]  Ciência e Agrotecnologia, 34 (6), pp. 1425-1430.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20272/</dc:relation>
</oai_dc:dc>