<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Machbarkeitsstudie: Entwicklung und Etablierung eines Netzwerkes von Pilotbetrieben des Ökologischen Landbaus</dc:title>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Hauptziel ist die Erarbeitung einer Machbarkeitsstudie zur Entwicklung und Etablierung eines Netzwerkes von Pilotbetrieben des Ökologischen Landbaus, in dem die Langzeitbeobachtung der Betriebssysteme die wesentliche Grundlage für kurzfristige Beobachtungen, Experimente oder Betriebsentwicklungen darstellt. Das methodische Vorgehen insbesondere der Langzeitbeobachtung von Betriebssystemen im Zusammenwirken von verschiedenen Personen und Institutionen wird erarbeitet. Am Beispiel der drei Regionen Bayern, Nordrhein-Westfalen und Nordostdeutschland werden die Ziele eines Pilotbetriebsnetzwerkes definiert und die Vorgehensweise im Detail herausgearbeitet. Das Zusammenwirken der Akteure und die Realisierungsbedingungen einschließlich der Finanzierung werden untersucht sowie die zu erwartenden Ergebnisse für Praxis, Beratung und Wissenschaft abgeschätzt. Als Ergebnis der Studie entstehen ein Umsetzungs- und Finanzierungskonzept für ein Pilotbetriebsnetzwerk.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Machbarkeitsstudie: Entwicklung und Etablierung eines Netzwerkes von Pilotbetrieben des Ökologischen Landbaus.  [Feasibility study: Development and establishment of a network of organic pilotfarms.]   Runs 2006 - 2006.      Project Leader(s): Plagge, Jan, Bioland Beratung GmbH, D-Augsburg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15930/</dc:relation>
</oai_dc:dc>