<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ingen forskel på nitratudvaskning</dc:title>
  <dc:creator>Berntsen, Jørgen</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Registerdata er blevet anvendt til modelberegninger med DJF’s bedriftsmodel FASSET. Beregningerne viste, at på et udsnit af typiske danske jorde var udvaskningen fra både økologiske og konventionelle planteavlere ca. 36 kg N/ha. Forskellen mellem økologisk og konventionel planteavl kom dog til udtryk i ændringer i organisk stof i jorden. Mens økologerne opbyggede ca. 13 kg N/ha om året, tærede de konventionelle ca. 6 kg N/ha om året på jordens organiske stof.  &#xD;
&#xD;
Modellen blev yderligere brugt til at gennemregne effekten af forskellig driftspraksis. Anvendelse af efterafgrøder var klart det mest effektive virkemiddel til at reducere kvælstofudvaskningen. I gennemsnit over et helt sædskifte blev udvaskningen således reduceret med ca. 9 kg N/ha. Det svarede til en reduktion på ca. 30 kg N/ha i de marker, hvor der i det pågældende år kunne bruges en efterafgrøde. En reduktion i importen af husdyrgødning, vil derimod højest reducere N udvaskningen med 2-4 kg N/ha ved de forholdsvist lave N niveauer, der bruges hos de økologiske planteavlere. Halmnedmuldning betyder heller ikke ret meget for kvælstofudvaskningen, mens jordens frugtbarhed stiger betragteligt i forhold til en situation, hvor man fjerner halmen.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4604/1/4604.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Berntsen, Jørgen    (2004) Ingen forskel på nitratudvaskning.   Økologisk Jordbrug, 2004, 316, p. 6.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4604/</dc:relation>
</oai_dc:dc>