<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Viabilidade de uso do híbrido Hawaii 7996 como porta-enxerto de cultuvares comerciais de tomate.</dc:title>
  <dc:creator>Cardoso, Suane Coutinho</dc:creator>
  <dc:creator>Soares, Ana Cristina Fermino</dc:creator>
  <dc:creator>Brito, Alexsandro dos Santos</dc:creator>
  <dc:creator>Carvalho, Léa Araújo de</dc:creator>
  <dc:creator>Ledo, Carlos Alberto da Silva</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>A técnica de enxertia é utilizada em algumas hortaliças, principalmente em áreas infestadas, para atribuir resistência a patógenos do solo, minimizando as perdas de produção de cultivares suscetíveis. Este trabalho teve como objetivo avaliar o desenvolvimento e a produtividade de plantas de tomateiro enxertadas em híbrido, tido como resistente a Ralstonia solanacearum, em comparação a pés-francos. O experimento foi desenvolvido em viveiro (produção de mudas e enxertia) e em céu aberto, no município de Cruz das Almas, Bahia, no período de outubro de 2003 a fevereiro de 2004. Utilizou-se o método de enxertia de fenda cheia, com o híbrido ‘Hawaii 7996’ como porta-enxerto e as cultivares Santa Clara, Santa Cruz Kada e Débora Plus, suscetíveis a R. solanacearum, como enxerto. O delineamento experimental foi em blocos ao acaso, com seis tratamentos (3 enxertados e 3 pés-francos), 5 repetições e 6 plantas por parcela útil. Avaliaram-se os caracteres: diâmetro do caule, altura da planta e da primeira inflorescência, distância entre inflorescências e produtividade comercial de frutos. O desenvolvimento das plantas, a produção total e a massa média dos frutos foram semelhantes para os tratamentos enxertados em relação a seus respectivos pés-francos e não houve incompatibilidade entre porta-enxerto e enxerto. A cultivar Santa Cruz Kada foi mais sensível às condições agroecológicas do município de Cruz das Almas, refletindo negativamente na produção e no peso médio dos frutos. Observou-se na enxertia com o híbrido ‘Hawaii &#xD;
7996’ potencial para viabilizar a produção de tomateiros comerciais suscetíveis à murcha bacteriana, em áreas infestadas com R. solanacearum.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21896/1/Cardoso_Viabilidade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Cardoso, Suane Coutinho; Soares, Ana Cristina Fermino; Brito, Alexsandro dos Santos; Carvalho, Léa Araújo de and Ledo, Carlos Alberto da Silva   (2006) Viabilidade de uso do híbrido Hawaii 7996 como porta-enxerto de cultuvares comerciais de tomate.  [Potential of Hawaii 7996 hybrid as rootstock for tomato cultivars.]  Revista Bragantia, 65 (1), pp. 89-96.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21896/</dc:relation>
</oai_dc:dc>