<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Keimgeschwindigkeit, Triebkraft, Feldaufgang und Ertrag von Speisemöhren in Reaktion auf Zuchtmethode und Samengröße</dc:title>
  <dc:creator>Fleck, Michael</dc:creator>
  <dc:creator>von Fragstein und Niemsdorff, Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Heß, Jürgen</dc:creator>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Die Angaben aus Praktikerkreisen, dass Hybridsaatgut von Möhren per se schneller aufläuft und höhere Feldaufgänge hat als solches samenfester Sorten, konnte nicht bestätigt werden. Hier festgestellte Unterschiede im Feldaufgang hatten keinen Einfluss auf den Gesamtertrag an Rüben. Mit Blick auf die Jugendentwicklung und den Ertrag hatte die Wahl größerer Saatgutkaliber keinen Vorteil; es ist jedoch nicht auszuschließen, dass die Größe der Samen auf die Ausprägung äußerer wie innerer Qualitäten einen Effekt hat. Die Erträge der Hybriden lagen deutlich über denen der samenfesten Sorten.</dc:description>
  <dc:publisher>Universität für Bodenkultur Wien - Insitut für ökologischen Landbau</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2063/1/fleck_et_al._2003.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fleck, Michael; von Fragstein und Niemsdorff, Peter and Heß, Jürgen    (2003) Keimgeschwindigkeit, Triebkraft, Feldaufgang und Ertrag von Speisemöhren in Reaktion auf Zuchtmethode und Samengröße.  [Germination, seed vigour, emergence and yield of carrots effected by breeding method (OP cultivars vs. hybrids) and seed weight.]  In: Freyer, Bernhard (Ed.)  Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau "Ökologischer Landbau der Zukunft", Universität für Bodenkultur Wien - Insitut für ökologischen Landbau, pp. 169-172.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2063/</dc:relation>
</oai_dc:dc>