<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Forædling af korn og bælgsæd samt produktion af såsæd i økologisk jordbrug</dc:title>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Med denne vidensyntese har FØJO ønsket at fokusere på hele den økologiske produktionsform med henblik på at få en samlet vurdering af den indsats indenfor planteforædling og såsædsproduktion, der er nødvendig for at sikre og fremme den økologiske produktion. To vigtige forudsætninger har været motiverende for igangsætning af dette arbejde. Dels ændringerne i EU-reglerne, hvor der er lukket for national udstedelse af dispensationer for kravet om anvendelse af økologisk såsæd efter 1. januar 2004. Dels det økologiske jordbrugs afvisning af GMO, som betyder at der er behov for at udvikle en fremtidig planteforædling rettet mod økologisk jordbrug, som ikke er baseret på GMO.&#xD;
&#xD;
Formålet med vidensyntesen er at konkretisere behov, muligheder og begrænsninger for henholdsvis produktion af sygdomsfri såsæd og for fremtidig økologisk planteforædling, herunder sortsafprøvning. Vidensyntesen er begrænset til at omhandle korn og bælgsæd.&#xD;
&#xD;
Med henblik på at få belyst de relevante forhold, har en ekspertgruppe nedsat af FØJO bearbejdet og diskuteret problemstillingerne, bl.a. på baggrund af inputs fra de workshops, der har været afholdt som en del af forløbet. De behandlede emner omfatter:&#xD;
· Økologisk såsæd&#xD;
· Frøbårne sygdomme	&#xD;
· Tolerancer (grænseværdier)&#xD;
· Sygdomsanalyser, prøveudtagning &#xD;
· Regulering og bekæmpelse &#xD;
· Kvalitet af såsæd&#xD;
· Forædling &#xD;
· Sortsafprøvning&#xD;
&#xD;
På den baggrund er der udarbejdet en række anbefalinger til aktiviteter, som kan fremme udviklingen af økologisk jordbrug indenfor såsædsproduktion og planteforædling.</dc:description>
  <dc:contributor>Nielsen, Bent J.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Kristensen, Lars</dc:contributor>
  <dc:date>2001-12</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3041/1/rap_15.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Nielsen, Bent J. and Kristensen, Lars (Eds.)    (2001) Forædling af korn og bælgsæd samt produktion af såsæd i økologisk jordbrug.   FØJO-rapport, no. 15. Forskningscenter for Økologisk Jordbrug.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3041/</dc:relation>
</oai_dc:dc>