<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Versuche 2003 zum biologischen Anbau alter Kartoffelsorten</dc:title>
  <dc:creator>Speiser, Bernhard</dc:creator>
  <dc:creator>Amsler, Thomas</dc:creator>
  <dc:creator>Tamm, Lucius</dc:creator>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>2003 wurden die alten Kartoffelsorten Ackersegen, Blaue Schweden, Centifolia, Couronne de Gatte, Eersteling, Jubel, Parli, Rosafolia, Saphir, Vitelotte Noire und 8-Wochen-Nüdeli untersucht. Die Prüfung umfasste agronomische Aspekte (Eignung für biologischen Anbau, Ertrag) und Qualitätsaspekte (im Hinblick auf die Vermarktung als Nischenprodukt). Die Untersuchungen fanden schwergewichtig auf Biobetrieben statt. Die folgende Sortenbeschreibung fasst die wichtigsten Resultate und Entscheide zusammen:&#xD;
&#xD;
Ackersegen: Meist geringer Ertrag; Knollen rund mit tiefen Augen, an einem Standort Auswuchs, Schale gelb-braun, Fleisch hellgelb. Unterscheidet sich nicht wesentlich von modernen Sorten.&#xD;
&#xD;
Blaue Schweden: Eher tiefer Ertrag; Knollen oval, Augen etwas vertieft, Schale lila-violett, oft mit Silberschorf, Fleisch violett/weisslich gefleckt, gut lagerbar. Unterscheidet sich in der Farbe deutlich von modernen Sorten.&#xD;
&#xD;
Centifolia: Ertrag mässig tief; Knollen rund-oval, Augen eher tief, Schale rötlich-braun, Fleisch weisslich, zum Teil wässrig, Aroma wässrig. Unterscheidet sich nicht wesentlich von modernen Sorten, Fleischfarbe und Aroma fallen jedoch eher unangenehm auf.&#xD;
&#xD;
Couronne de Gatte: Ertrag mässig, an einem Standort sehr gering; Knollen lang, zum Teil verzweigt, Augen tief, Schale lachsrosa-rotbraun, Fleisch hellgelb, Aroma etwas scharf. Unterscheidet sich in Form und Farbe deutlich von modernen Sorten.&#xD;
&#xD;
Eersteling: Ertrag früh, in diesen Versuchen verhältnismässig hoch; Knollen oval, teilweise sehr früh ausgekeimt, Schale gelb-braun, eher rauh, Fleisch hellgelb, schlecht lagerbar. Unterscheidet sich nicht wesentlich von modernen Sorten, kann zu einem Zeitpunkt vermarktet werden, an dem kaum andere PSR-Produkte erhältlich sind.&#xD;
&#xD;
Jubel: Ertrag verhältnismässig hoch; Knollen rund-oval, Schale gelb, Fleisch weisslich, oft wässrig, starke Ringnekrosen, oft gummig, relativ gut lagerbar. Unterscheidet sich nicht wesentlich von modernen Sorten. Auf Grund der Anfälligkeit auf Ringnekrosen ist ein Anbau nicht sinnvoll.&#xD;
&#xD;
Parli: Ertrag tief; Knollen oval, Augen sehr tief, Schale rötlich, Fleisch hellgelb, relativ gut lagerbar. Unterscheidet sich in Form und Farbe deutlich von modernen Sorten.&#xD;
&#xD;
Rosafolia: Ertrag verhältnismässig hoch; Knollen oval, Augen eher tief, Schale rötlich-braun, Fleisch weisslich. Unterscheidet sich nicht wesentlich von modernen Sorten, die Fleischfarbe ist nicht sehr ansprechend.&#xD;
&#xD;
Saphir: Ertrag verhältnismässig hoch; Knollen rund, eher gross, Augen tief, Schale gelb, Fleisch hellgelb. Unterscheidet sich nicht wesentlich von modernen Sorten.&#xD;
&#xD;
Vitelotte Noire: Eher tiefer Ertrag; Knollen lang, zum Teil verzweigt, Augen tief, Schale schwarz-blau, Fleisch dunkelviolett/weisslich gesprenkelt, gut lagerbar. Unterscheidet sich in Form und Farbe deutlich von modernen Sorten. Wegen ihrer Physiologie (vermutlich Kurztagsorte) ist sie jedoch für den erwerbsmässigen Anbau ungeeignet.&#xD;
&#xD;
8-Wochen-Nüdeli: Eher tiefer Ertrag; Knollen lang, Schale gelb, Fleisch hellgelb. Unterscheidet sich in der Form deutlich von modernen Sorten, sehr festkochend.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3325/1/Kartoffelsorten_PSR_2003.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Speiser, Bernhard; Amsler, Thomas and Tamm, Lucius         (2004) Versuche 2003 zum biologischen Anbau alter Kartoffelsorten.  [Trials on the Organic Cultivation of Old Potatoe Varieties in 2003.]  Unveröffentlichter Bericht. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, Frick, Schweiz.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3325/</dc:relation>
</oai_dc:dc>