<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vývoj ekologického zemědělství ČR v ekonomických souvislostech</dc:title>
  <dc:creator>Redlichova, Radka</dc:creator>
  <dc:creator>Becvarová, Vera</dc:creator>
  <dc:creator>Vinohradsky, Karel</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Values, standards and certification</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Country reports</dc:subject>
  <dc:description>Publikace prezentuje výsledky výzkumu vývoje ekonomiky podniků hospodařících v systému ekologického zemědělství v ČR. Ve zkoumaném období  2001–2012 dosahovaly tyto podniky 30–40% úrovně intenzity zemědělské výroby podniků konvenčního zemědělství. Ekologické podniky vytvářely polovičními vklady na 1 ha předpoklady nižší environmentální zátěže krajiny. Vyšší souhrnnou pracovní a materiální i vyšší energetickou náročností na jednotku produkce zanechávají však větší ekologickou stoupu (ecological footprint) při produkci potravin na 1 obyvatele.&#xD;
Ekologické podniky ve srovnání s konvenčními zaznamenaly podstatně nižší ekonomickou efektivnost. V tomto ohledu se práce zaobírá hlavními pří-činami rozdílů v efektivnosti, zejména faktory rozdílné úrovně produktivity a souvislostmi s cenovou transmisí ve vertikálách biopotravin.&#xD;
Ve zkoumaném období narůstal podíl dotační ingerence státu na úhradě nákladů ekologické produkce a tvorbě zisku. Koncem období se provozní do-tace podílely na úhradě těchto nákladů 47 % a na tvorbě nákladové míry zisku 13 %. Publikace v této souvislosti věnuje pozornost pojetí opodstatněnosti a míry podpory ekologického zemědělství, a to zejména ve vztahu k jeho mimo-produkčním funkcím, nabídce bioproduktů a uplatnění kritérií důchodové parity.&#xD;
Na podkladě výsledků výzkumu jsou uvedeny náměty pro tvorbu kon-cepce agrární politiky.</dc:description>
  <dc:publisher>Mendelova universita v Brně</dc:publisher>
  <dc:date>2014-12</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28494/1/V%C3%BDvoj%20ekologick%C3%A9ho%20zem%C4%9Bd%C4%9Blstv%C3%AD%20%C4%8CR.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Redlichova, Radka; Becvarová, Vera and Vinohradsky, Karel    (2014) Vývoj ekologického zemědělství ČR v ekonomických souvislostech.  [Development of the Organic Farming in the Czech Republic from the Economic Perspective.]  1 edition.  Mendelova universita v Brně, Brno.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28494/</dc:relation>
</oai_dc:dc>