<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Qualität, Differenzierung und Authentizität von Schweizer Käse</dc:title>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Die Liberalisierung verändert den Käsemarkt und löst eine markante Zunahme des Kostendruckes aus. ALP will der Praxis Grundlagen für die Kostenreduktion liefern. Da im Vergleich mit dem Ausland in der Schweiz ein höherer Milchpreis angestrebt wird, muss sich Schweizer Käse vor allem als Premium-Produkt im Hochpreissegment profilieren. &#xD;
Bei einem Premium-Produkt ist ein hohes Qualitätsniveau Voraussetzung. Der Anteil ungenügender Qualität soll möglichst klein gehalten werden. Das erfordert bei den periodisch auftretenden, kaum vorhersehbaren, betriebsübergreifenden Qualitätsproblemen rasche Lösungen, welche von der Forschung zu erarbeiten und von der Beratung umzusetzen sind.&#xD;
Für die Differenzierungsstrategie von Schweizer Käse will ALP in Zusammenarbeit mit den Organisationen Argumente entwickeln, die den Schweizer Käse als Premium-Produkt im europäischen Markt von anderen Produkten nachhaltig unterscheiden und für die die Konsumentinnen und Konsumenten bereit sind einen Mehrpreis zu bezahlen. ALP erarbeitet z.B. die Grundlagen, damit die Käsebranche auf das Einsetzen von Zusatzstoffen verzichten kann.&#xD;
Um der Gefahr entgegenzutreten, dass billige ausländische Imitate als Schweizer Käse verkauft werden, müssen Methoden entwickelt werden, um die Echtheit nachzuweisen.&#xD;
Produkte aus Randregionen, in der Schweiz betrifft dies v.a. die Alpen, haben ein grosses Potenzial der Differenzierung. Aus diesem Grunde wird ALP erfolgversprechende Technologien der Herstellung von Alpkäse erfassen und dokumentieren. Auch in Randregionen ist ALP ein gefragter Partner!</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5321/1/Wechsler-2005-Kaesequalitaet.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Qualität, Differenzierung und Authentizität von Schweizer Käse.  [Quality of cheese.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Wechsler, Daniel, Agroscope Liebefeld-Posieux, Swiss Federal Research Station for Animal Production and Dairy Products (ALP), Tioleyre 4, CH-1725 Posieux.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5321/</dc:relation>
</oai_dc:dc>