<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ökologischer Landbau und Umweltstandards aus Sicht der Entwicklungsländer: Handelshemmnisse und Handelschancen</dc:title>
  <dc:creator>Aschemann, Jessica</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Values, standards and certification</dc:subject>
  <dc:description>Die Interessen ‚Umwelt’ und ‚Entwicklung’ scheinen oft in einem Konflikt zueinander zu stehen. In den Industrieländern wird befürchtet, dass unter niedrigeren Umweltstandards produzierte Produkte der Entwicklungsländer den heimischen Markt erobern und den Umweltschutz untergraben könnten. In den Entwicklungsländern wird geargwöhnt, dass die an sie gestellten Forderungen höherer Umweltstandards nur der eigennützigen Marktprotektion der Industrieländer dienen und die eigene Entwicklung beeinträchtigen. Die Debatte um Umweltstandards im Handel hält die Lösung vieler WTO-Streitpunkte auf und wird stark emotional geführt. &#xD;
Ziel der Arbeit ist daher, die Argumente beider Seiten näher zu untersuchen und konkrete Lösungsmöglichkeiten aufzuzeigen, die insbesondere die Interessen der Entwicklungsländer berücksichtigen. Ausführlich wird dabei das Beispiel des ökologischen Landbaus erläutert. &#xD;
Als Ergebnis kann aus der theoretischen Diskussion entnommen werden, dass es Konsens ist, die Interessen jetziger und künftiger Generationen gleichwertig zu berücksichtigen. Daraus folgt das gesellschaftliche Ziel, die Umwelt den nachfolgenden Generationen zu erhalten, ohne dass die heutige Bevölkerung der Entwicklungsländer darunter leiden darf. Die folgende Erläuterung der Theorie der externen Effekte und der Handelstheorie führt zu dem Schluss, dass Umweltpolitik nötig ist und - effektiv eingesetzt - den Handel nicht beeinträchtigt und sogar positiv beeinflussen kann. &#xD;
Aufgeführte empirische Untersuchungen belegen weder, dass niedrige Umweltstandards in den Entwicklungsländern die Industrieländer ökonomisch benachteiligen (Theorie des ‚race to the bottom’), noch dass die hohen Umweltstandards der Industrieländer den Entwicklungsländern – bisher jedenfalls – den Marktzugang in hohem Masse versperrt hätten. Auf Basis empirischer Untersuchungen der Theorie der ‚Kuznet Kurve für die Umwelt’ wird geschlossen, dass unterschiedliche Niveaus von Umweltstandards dort eine Berechtigung haben, wo lokale, reversible Umweltnutzung der Entwicklung dient. Bei irreversiblen, überregionalen Umweltproblemen sollten die Industrieländer für die Erfüllung höherer Umweltstandards durch die Entwicklungsländer im Gegenzug ‚Entwicklung’ in Form von Know-how und technischer Unterstützung anbieten. &#xD;
Der ökologische Landbau bietet die Möglichkeit erfolgreicher Initiativen zur Verbindung von Umwelt- und Entwicklungsinteressen, ob er sich lohnt, ist jedoch aufgrund des sehr kleinen Marktes eine Einzelfallentscheidung. Langfristig ist das Thema Eco-Labels und die Umweltstandards nicht aus dem Welthandelsregime herauszuhalten, daher sollten die Entwicklungsländer eine pro-aktivere Rolle einnehmen, um die Entwicklung für sich zu nutzen. Beispiele von Win-win-Situationen zeigen, dass dies funktionieren kann. &#xD;
Den Streitpunkten um Umwelt und Entwicklung liegen auch kulturelle Unterschiede zugrunde. Zunehmende und verbesserte interkulturelle Kommunikation sollte in Zukunft zu mehr Verständnis der Position der anderen führen.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3304/1/Aschemann_2002_oekologischer-landbau-umweltstandards-sicht-entw.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Aschemann, Jessica   (2002) Ökologischer Landbau und Umweltstandards aus Sicht der Entwicklungsländer: Handelshemmnisse und Handelschancen.  [Organic agriculture and environmental standards from the viewpoint of developing countries: Trade restraints and chances for trade.]  Thesis, Justus-Liebig-Universität Giessen, Institut für Agrarpolitik und Marktforschung, Professur für Agrar- und Entwicklungspolitik.  .   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3304/</dc:relation>
</oai_dc:dc>