<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Réduction des attaques du collet sur salade : test de plusieurs produits alternatifs - compte-rendu d'essai 2009</dc:title>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>La fonte des salades, causée par une attaque de pathogènes au niveau du collet, est un dégât très fréquemment rencontré dans les cultures d'hiver en zone méditerranéenne ; les pertes économiques peuvent être très importantes. Cette fonte peut être provoquée par Botrytis cinerea et/ou par Sclerotinia sclerotiorum. Sclerotinia est un champignon se conservant plusieurs années dans le sol sous forme de sclérotes. Il est particulièrement virulent sur salades, mais il est également inféodé à de nombreuses autres espèces maraîchères. Il est favorisé par de nombreux facteurs : salinité et teneur élevée en azote du sol, cultures intensives et rotations limitées, stress climatiques (périodes de gel, notamment à la reprise : jeunes plants non endurcis), irrigations excessives. En maraîchage biologique, l’absence de désinfection du sol et le niveau souvent élevé du sol en matière organique (donc en azote), favorisent la présence de cette maladie.&#xD;
L'objectif de cet essai est de tester l'efficacité de 2 produits, l'un à base de chitine visant plutôt Sclerotinia, l'autre contenant un micro-organisme (Microdochium dimerum : Antibot) visant plutôt Botrytis.&#xD;
&#xD;
The lettuce drop, which causes severe economic losses to organic producers is due to 2 pathogens : Sclerotinia spp. and Botrytis. The aim of this trial is to test 2 alternative products against Gray Mould caused by Botrytis cinerea and Sclerotinia Drop caused by Sclerotinia sclerotiorum.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17121/1/CRScl%C3%A9ro2009orgprints.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lambion, Jérôme         (2009) Réduction des attaques du collet sur salade : test de plusieurs produits alternatifs - compte-rendu d'essai 2009.  [Test of alternative products to reduce sclerotinia and botrytis outbreaks on lettuce - annual report 2009.]   GRAB.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17121/</dc:relation>
</oai_dc:dc>