<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Performances techniques et économiques de 2 troupeaux ovins expérimentaux conduits en Agriculture Biologique (AB).</dc:title>
  <dc:creator>M., BENOIT</dc:creator>
  <dc:creator>H., TOURNADRE</dc:creator>
  <dc:creator>G., LAIGNEL</dc:creator>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Deux troupeaux ovins allaitants en AB ont été comparés en ferme expérimentale, menés selon 2 conduites de la reproduction : 3 agnelages en 2 ans (système accéléré) ou une mise bas par an (système herbager). Leurs performances techniques et économiques ont été analysées et comparées à celles d’élevages privés. En système accéléré, la productivité numérique est légèrement supérieure (6 % : 161 vs 152 en moyenne sur 3 ans) mais, même lorsque l’écart est élevé (en 2002 : 193 vs 152), la marge par brebis est peu supérieure (90€ vs 86) du fait de coûts de production élevés. En effet, les concentrés utilisés atteignent 178 kg/brebis (+58 %) avec un prix 60 % plus élevé qu’en conventionnel. Par ailleurs, les résultats de ce système sont irréguliers. Le système herbager, moins intensif pour l’animal, est l’illustration d’un compromis entre niveau des performances zootechniques élevé et maîtrise des charges d’alimentation avec maximisation de l’utilisation des ressources fourragères.</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7050/1/034_Benoit_MV4.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>M., BENOIT; H., TOURNADRE and G., LAIGNEL    (2005) Performances techniques et économiques de 2 troupeaux ovins expérimentaux conduits en Agriculture Biologique (AB).  [Technical and economic performances of 2 experimental sheep flocks on Organic Farming (OF).]      Paper at:   3R, december 7 &amp; 8, 2005.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7050/</dc:relation>
</oai_dc:dc>