<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Kupferfreie Krankheitsregulierung im Apfel- und Rebbau (FiBL-Part)</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Im Rahmen des EU-finanzierten Forschungsprojektes REPCO werden neue Verfahren zur Bekämpfung des Falschen Mehltaus der Rebe (Plasmopara viticola) und des Apfelschorfes (Venturia inaequalis) überprüft. Resistenzinduktoren und biotaugliche Fungizide werden in einem ersten Schritt im Labor getestet. Daneben werden die Auswirkungen verschiedener Kulturpflegemassnahmen untersucht. Erfolgversprechende Produkte und Verfahren werden zu praxistauglichen Pflanzenschutz-Strategien kombiniert.&#xD;
&#xD;
Projektpartner:&#xD;
- Plant Research International B.V., Wageningen, The Netherlands: Jürgen Köhl&#xD;
- Staatliches Weinbauinstitut (WBI), Freiburg im Breisgau, Germany: Hanns-Heinz Kassemeyer&#xD;
- Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), Frick, Switzerland: Lucius Tamm&#xD;
- Swiss Federal Institute of Technology Zürich (ETHZ), Zürich, Switzerland: Cesare Gessler&#xD;
- Istituto Agrario di San Michele all'Adige (IASMA), Michele all'Adige, Italy: Ilaria Pertot&#xD;
- Groupe de Recherche en Agriculture Biolique (GRAB), Avignon, France: Cyril Bertrand&#xD;
- Applied Plant Research B.V. (PPO), Wageningen, The Netherlands: Bart Heijne&#xD;
- The Royal Veterinary and Agricultural University (KVL), Frederiksberg C, Denmark: John Hockenhull&#xD;
- Danish Institute of Agricultural Sciences (DIAS), Aarslev, Denmark: Hanne Lindhard Pedersen&#xD;
- ECOVIN Bundesverband Ökologischer Weinbau, Oppenheim, Germany: Paulin Köpfer&#xD;
- Bio Fruit Advies, Zoelmond, The Netherlands: Marc Trapman&#xD;
- Prophyta GmbH, Malchow/Poel, Germany: Stefan Brückner</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    REPCO: Kupferfreie Krankheitsregulierung im Apfel- und Rebbau (FiBL-Part).  [Replacement of Copper Fungicides in Organic Production of Grapevine and Apple in Europe (FiBL-Part).]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Tamm, Lucius, Research Institute of Organic Agriculture (FiBL), CH-5070 Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6304/</dc:relation>
</oai_dc:dc>