<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Tamanho de amostra para avaliação de caracteres de cenoura em sistemas de cultivo agroecológico.</dc:title>
  <dc:creator>Silva, Giovani Olegário da</dc:creator>
  <dc:creator>Vieira, Jairo V</dc:creator>
  <dc:creator>Villela , Michelle S</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>O correto dimensionamento de experimentos deve ser utilizado para que se possa reduzir o erro experimental e com isso, maximizar a precisão das informações obtidas. O objetivo deste trabalho foi estimar o número mínimo de famílias e de plantas por parcela para avaliação de caracteres de raiz em uma população de cenoura cultivada em sistema agroecológico. Os ensaios foram conduzidos no verão de 2006/2007 em duas propriedades com cultivo agroecológico em Brasília: Associação Mokiti Okada, que segue modelo de Agricultura Natural em Brazlândia-DF e Núcleo Rural Taguatinga, seguindo modelo de Agricultura Orgânica em Taguatinga-DF. Foram avaliadas 100 famílias de meio-irmãos de cenoura dispostas em delineamento de blocos casualizados com duas repetições e parcelas de 1 m2. Foram colhidas 20 plantas competitivas por parcela e avaliadas individualmente para os caracteres comprimento de raiz, diâmetro da raiz, massa da raiz, diâmetro do xilema da raiz, relação diâmetro do xilema/diâmetro da raiz, tipo de ponta da raiz, tipo de ombro da raiz, parâmetro a* para os tecidos xilema e floema. Foi realizada análise de variância conjunta e para cada sistema, com informação entre e dentro de parcelas. Foram realizadas ainda análises de representatividade do número mínimo de famílias e de plantas para representar uma população de cenoura. Foi verificado que uma amostra de 18 plantas competitivas/parcela coletadas em ensaios com 2 repetições, bem como de 74 famílias, são suficientes para garantir uma adequada avaliação de famílias meio-irmãos de cenoura para os caracteres estudados.</dc:description>
  <dc:date>2009-04</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22624/1/Silva_Tamanho.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Silva, Giovani Olegário da ; Vieira, Jairo V  and Villela , Michelle S    (2009) Tamanho de amostra para avaliação de caracteres de cenoura em sistemas de cultivo agroecológico.  [Sample size for evaluation of carrot traits in agroecologic cultivation systems.]  Horticultura Brasileira, 27 (2), pp. 166-170.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22624/</dc:relation>
</oai_dc:dc>