<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Aushandlungsprozesse auf Augenhöhe führen. Hilfestellungen zur Umsetzung der EU-Hygieneverordnungen durch Biobetriebe mit handwerklicher Fleischverarbeitung</dc:title>
  <dc:creator>Fink-Keßler, Andrea</dc:creator>
  <dc:creator>Müller, Hans-Jürgen</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:subject>Values, standards and certification</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Research methodology and philosophy</dc:subject>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des vom Bundesprogramm Ökologische Landbau geförderten Projekts „Entwick¬lung von Hilfestellungen zur Umsetzung der Anforderungen der EU-Hygieneverord¬nungen durch handwerkliche Bio-Fleischverarbeiter“ (Laufzeit 6/2008 bis 6/2010) war es, diese Informationslücke so zu schließen, dass die Betriebe sich in die Lage ver¬setzt sahen, diesen Aushandlungsprozess erfolgreich (im Sinne einer EU-Zulassung) führen zu können. Um diese Aushandlungsprozesse begleiten und fördern zu können, mussten die Informationen so aufbereitet werden, dass sie von den beteiligten Akteuren (Betriebe, Zulassungsbehörden) nicht nur verstanden sondern auch akzeptiert werden konnten. Daher stand das Projekt vor der Aufgabe, diese unterschiedlichen Sichtweisen von Anfang an in das Projekt zu integrieren. Eine entsprechende, die Praxis  (d.h. das Wissen, die Sichtweisen sowie das praktische Handeln) der Akteure einschließende Methode, musste dazu weiterentwickelt und erprobt werden.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17462/3/Fink-Kessler_17462.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fink-Keßler, Andrea  and Müller, Hans-Jürgen    (2011) Aushandlungsprozesse auf Augenhöhe führen. Hilfestellungen zur Umsetzung der EU-Hygieneverordnungen durch Biobetriebe mit handwerklicher Fleischverarbeitung.  [Negociations at eye level. Supports for implementation auf EU-Hygiene-Regulations by artisanal meat processors in organic agriculture.]      Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17462/</dc:relation>
</oai_dc:dc>