<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vliv povrchového mulčování na velikost a výnos brambor v ekologickém zemědělství</dc:title>
  <dc:creator>Dvorak, Petr</dc:creator>
  <dc:creator>Hamouz, Karel</dc:creator>
  <dc:creator>Kuchtová, Perla</dc:creator>
  <dc:creator>Tomasek, Jaroslav</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Cílem tohoto pokusu bylo zhodnotit vliv travního mulče a termínu jeho aplikace na výnos a počet konzumních hlíz a na velikostní zastoupení hlíz pod trsem. V roce 2008 byl travní mulč aplikován na hrůbky brambor zaloţené v ekologickém způsobu hospodaření. V pokusu byly srovnávány dvě varianty s různými termíny aplikace travního mulče (aplikace po výsadbě a po druhém plečkování) a porovnávány s kontrolní variantou bez mulčování (mechanicky ošetřovanou). Výsledky prokázaly pozitivní vliv travního mulče na výnos konzumních hlíz a některé výnosové prvky porostu brambor. Výnos konzumních hlíz byl v porovnání s nemulčovanou variantou statisticky průkazně vyšší o 9,3 t/ha. Nejvyšší počet konzumních hlíz byl zjištěn u varianty, kde byl travní mulč aplikován po výsadbě.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21805/1/QH82149_03_2009.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Dvorak, Petr; Hamouz, Karel; Kuchtová, Perla and Tomasek, Jaroslav   (2009) Vliv povrchového mulčování na velikost a výnos brambor v ekologickém zemědělství.  [Effect of grass mulch application on tubers size and yield of ware potatoes in organic farming.]  Úroda : časopis pro rostlinnou produkci, 12, pp. 315-318.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21805/</dc:relation>
</oai_dc:dc>