<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Programma Nazionale di Ricerca sull'Agricoltura Biologica: bando luglio 2002</dc:title>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>L'obiettivo generale del Programma è il consolidamento dell'agricoltura biologica come metodo di produzione agricola sostenibile, con elevati standard di qualità e sicurezza, e l'aumento della competitività delle imprese che operano nel settore.&#xD;
Gli interventi prioritari del Programma, pertanto, sono i seguenti: &#xD;
a. l'attivazione di progetti di ricerca che comprendano intere filiere, coinvolgendo i produttori e i trasformatori, nonché la distribuzione ed i soggetti deputati al controllo;&#xD;
b. il potenziamento delle strutture di ricerca dedicate, anche in termini di risorse umane (ricercatori, tecnici e operatori del settore);&#xD;
c. la formazione di ricercatori di eccellenza che svolgano un ruolo da protagonisti nel sistema europeo di ricerca e nella formazione dei quadri tecnici (divulgatori, operatori, controllori); &#xD;
d. l'acquisizione di informazioni scientifiche e tecniche affidabili, utili per orientare l'evoluzione stessa delle norme attinenti l'agricoltura biologica a livello comunitario, nazionale e regionale;&#xD;
e. il coordinamento di tutte le iniziative nazionali e regionali di ricerca, compreso il trasferimento dell'innovazione e lo scambio di informazioni; &#xD;
f. il potenziamento degli strumenti di divulgazione, anche con il trasferimento dell'innovazione e della conoscenza rivolto a tutti gli operatori del sistema ed alla collettività, per mettere a disposizione dei decisori, degli operatori interessati e dei consumatori informazioni corrette ed aggiornate in materia di nutrizione, alimentazione e di sicurezza alimentare e ambientale. &#xD;
I progetti di ricerca scientifica e tecnologica sull'agricoltura biologica finanziati con il bando luglio 2002 sono i seguenti::&#xD;
- Sostenibilita', tracciabilita' e sicurezza nella produzione biologica di olio d'oliva;&#xD;
- Nuovi sistemi di produzione biologica per barbabietola e pomodoro;&#xD;
- Produzione biologica del nocciolo di qualita';&#xD;
- Sostenibilita' economica ed ambientale e per la salute umana dell'agricoltura biologica;&#xD;
- produzione biologica di qualita'di frutta e ortaggi freschi e trasformati;&#xD;
- miglioramento genetico di cereali per produzioni biologiche (grano, orzo, avena);&#xD;
- Sostanze bioattive nella filiera biologica.</dc:description>
  <dc:type>Research Programme description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>text/html</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5532/1/5532.htm</dc:identifier>
  <dc:identifier>{ Programme part}       PNR-AB: Programma Nazionale di Ricerca sull'Agricoltura Biologica: bando luglio 2002.  [National Research Program on Organic Farming: call July 2002.]   Runs 2002 - 2006.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5532/</dc:relation>
</oai_dc:dc>