<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Eignung unterschiedlicher Herkünfte für die ökologische Haltung von Masthähnchen - Feldprüfung</dc:title>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Vorhabens ist es, 6 verschiedene Mastherkünfte mit unterschiedlichen Wachstumsintensitäten unter Praxisbedingungen hinsichtlich ihrer Eignung für die ökologische Hühnermast zu untersuchen und beurteilen. Hierzu werden in erster Linie Untersuchungsparameter der Tiergesundheit und Wirtschaftlichkeit (u.a. Lauffähigkeit, Gefieder- und Hautzustand, Abgangsraten, Mast- und Schlachtleistungen) heran gezogen. &#xD;
Die 6 Herkünfte werden auf insgesamt 8 Betrieben in 2 Durchgängen geprüft. Dabei wird eine Herkunft als Referenzherkunft durchgängig auf jedem Betrieb gehalten. Die Dokumentation der Mastdurchgänge erfolgt teilweise durch die Betriebe, an 3 Zeitpunkten in der Mast werden Daten durch den Versuchsansteller erhoben, wobei die letzte Erhebung am Ende der Mast etwa eine Woche vor der Schlachtung statt findet.&#xD;
Aufgrund der Ergebnisse sollen Praktikern erste Hinweise für die Auswahl geeigneter Herkünfte für die ökologische Mast gegeben werden können.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Eignung unterschiedlicher Herkünfte für die ökologische Haltung von Masthähnchen - Feldprüfung.  [Suitability of different fattening lines for organic broiler keeping - field trial.]   Runs 2008 - 2009.      Project Leader(s): Knierim, Prof. Dr. Ute, Universität Kassel.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13576/</dc:relation>
</oai_dc:dc>