<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Autenticidade e Fraude&#xD;
Informação aos Retalhistas visando o Controlo da Qualidade e Segurança Alimentar em Cadeias de Produção Biológica</dc:title>
  <dc:creator>Elzakker, Bo van</dc:creator>
  <dc:creator>Neuendorff, Jochen</dc:creator>
  <dc:creator>Torjusen, Hanne</dc:creator>
  <dc:creator>Jensen, Katherine O’Doherty</dc:creator>
  <dc:creator>Brandt, Kirsten</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Este desdobrável destina-se aos retalhistas e fornece uma visão&#xD;
prática acerca do que se tem realizado para garantir a&#xD;
autenticidade e a integridade de 7 tipos de produtos biológicos&#xD;
onde melhorias são possíveis e o que os retalhistas podem&#xD;
efectuar para manter esforços que vão ao encontro das&#xD;
exigências dos consumidores. Outros desdobráveis para os&#xD;
retalhistas cobrem o sabor, frescura e nutrientes ou segurança e&#xD;
contaminação. Existem ainda outros desdobráveis que se&#xD;
destinam aos visam os consumidores ou a produção específica de&#xD;
determinados produtos.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro, 5001-911 Vila Real, Portugal</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4973/1/3_Autenticidaderetalh.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Elzakker, Bo van; Neuendorff, Jochen; Torjusen, Hanne; Jensen, Katherine O’Doherty and Brandt, Kirsten    (2005) Autenticidade e Fraude Informação aos Retalhistas visando o Controlo da Qualidade e Segurança Alimentar em Cadeias de Produção Biológica.  [Authenticity and Fraud Information to Retailers regarding Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Organic HACCP, no. Nr. 3. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro, 5001-911 Vila Real, Portugal.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4973/</dc:relation>
</oai_dc:dc>