<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Regionale Wertschöpfungsketten Öko-Geflügelfleisch und Öko-Schweinefleisch in Bayern</dc:title>
  <dc:creator>Heid, Astrid</dc:creator>
  <dc:creator>Enzler, Johannes</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>In Bayern bleibt das Angebot an regional ökologisch erzeugtem Geflügel- und Schweinefleisch deutlich hinter der Verbrauchernachfrage zurück. Vor dem Hintergrund will ein vor kurzem angelaufenes Kooperationsprojekt der Bayerischen Landesanstalt für Landwirtschaft (LfL) und der Landesvereinigung für den Ökologischen Landbau in Bayern e.V. (LVÖ) Konzepte für den Aufbau von regionalen Wertschöpfungsketten für Öko-Geflügel- und –Schweinefleisch entwickeln und deren Umsetzung modellhaft erproben. Hierfür werden bereits bestehende vergleichbare Lieferketten analysiert und Schlussfolgerungen für Anforderungen an optimierte Wertschöpfungsketten gezogen. Im Bereich der Öko-Geflügelvermarktung sollen auch die Umsetzungsmöglichkeiten für eine verbandsübergreifende Absatzorganisation erarbeitet werden. Mit einem Netzwerk aus Erzeugerbetrieben, Schlacht- und Verarbeitungs- sowie Handelsunternehmen werden die entwickelten Konzepte modellhaft umgesetzt und verbessert.</dc:description>
  <dc:publisher>Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft</dc:publisher>
  <dc:contributor>Wiesinger, Klaus</dc:contributor>
  <dc:contributor>Cais, Kathrin</dc:contributor>
  <dc:contributor>Obermaier, Sabine</dc:contributor>
  <dc:date>2014-04-09</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27412/1/Heid%20A%20und%20Enzler%20J_2014_Regionale%20Wertschoepfungsketten%20Oeko.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Heid, Astrid and Enzler, Johannes    (2014) Regionale Wertschöpfungsketten Öko-Geflügelfleisch und Öko-Schweinefleisch in Bayern.   In: Wiesinger, Klaus; Cais, Kathrin and Obermaier, Sabine (Eds.)  Angewandte Forschung und Beratung für den ökologischen Landbau in Bayern, Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft, D-Freising, Schriftenreihe der LfL, no. 2, pp. 223-226.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27412/</dc:relation>
</oai_dc:dc>