<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Faiblesse de l’effort français pour la recherche dans le domaine de l’Agriculture Biologique : approche scientométrique</dc:title>
  <dc:creator>Gall, E</dc:creator>
  <dc:creator>Millot, G</dc:creator>
  <dc:creator>Neubauer, C</dc:creator>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:description>La France est la première puissance agricole européenne et le troisième marché pour l'alimentation biologique. Pourtant elle ne se situe qu'au 25ème rang mondial en terme de pourcentage de la surface agricole consacrée à l'agriculture biologique, et importe plus de la moitié de sa consommation. Un fort développement de la recherche en ce domaine est réclamé par les associations afin de répondre aux défis écologiques, économiques, énergétiques et sociaux posés à l'agriculture du XXIème siècle. Quelle est exactement la place consacrée à l’agriculture biologique dans la recherche agronomique des différents pays européens ? La reconnaissance de la pertinence de l’agriculture biologique comme domaine de recherche par l'INRA depuis 1999 a-t-elle conduit à une meilleure priorisation de la recherche en agriculture biologique ? Une analyse bibliométrique par mots-clés des publications scientifiques recensées dans la base de données ISI Web of Science de Thomson Scientific permet de construire des indicateurs suffisamment pertinents pour une comparaison des efforts de recherche nationaux sur la période 2000-2006, et ainsi de juger du niveau de priorisation réel de la recherche en agriculture biologique. Les résultats obtenus confirment le retard de la France, et sont à mettre en relation avec le manque de soutien institutionnel, de moyens humains et financiers consacrés à l’agriculture biologique au sein des organismes en charge de la recherche agronomique française, et ce, malgré les ambitions affichées.</dc:description>
  <dc:publisher>INRA</dc:publisher>
  <dc:contributor>Bellon, Stéphane</dc:contributor>
  <dc:contributor>Diolez, Annick</dc:contributor>
  <dc:contributor>HUYGHE, C</dc:contributor>
  <dc:contributor>PENVERN, S</dc:contributor>
  <dc:contributor>SAVINI, I</dc:contributor>
  <dc:date>2009-01</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16284/1/44-Gall.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gall, E; Millot, G and Neubauer, C   (2009) Faiblesse de l’effort français pour la recherche dans le domaine de l’Agriculture Biologique : approche scientométrique.  [French lag in scientific research on organic farming: a scientometric approach.]  Carrefours de l'Innovation Agronomique, 4, pp. 363-375.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16284/</dc:relation>
</oai_dc:dc>