<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Metabolsk aktivitet i gulerødder og sammenhæng til produktkvalitet og holdbarhed</dc:title>
  <dc:creator>Nielsen, Jeppe Østergaard</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:description>Målinger af udvikling af ilt og kuldioxid for gulerødder på lager kan omsættes til en respirationsrate. Raten viser sig at blive influeret af temperaturen, tid på lager og sygdomsangreb. Raten bliver ikke influeret af fysiologiske ændringer i form af spiring. Temperaturen påvirker raten således, at jo højere temperatur, jo højere respirationsrate. Efter 20-30 dage på lager opnår gulerødderne et stabilt niveau af respirationsraten. Raten stiger dog på lager, hvis gulerødderne angribes af svamp. Stigningen i respirationsraten ses dog først sent i udviklingen af svampeangrebet. Et begyndende angreb af svamp kan ikke aflæses i respirationsraten. Denne tendens gør det svært at forudsige hvilke gulerødder, der vil blive angrebet af svamp. Vægttab og respirationsrate har ikke nogen sammenhæng, hvilket gør det svært at forudsige kvaliten og lagerpotentialet for gulerødderne ved estimering af respirationsraten. Målingerne er foretaget på økologiske og konventionelle gulerødder.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14808/1/14808.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Nielsen, Jeppe Østergaard   (2008) Metabolsk aktivitet i gulerødder og sammenhæng til produktkvalitet og holdbarhed.   Thesis, Syddansk Universitet/Århus Universitet, Institut for Kemi, Bio- og Miljøteknologi/Institut for Råvarekvalitet.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14808/</dc:relation>
</oai_dc:dc>