<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einsatz einer Kräutermischung in der Lämmermast – &#xD;
Einfluss auf Kokzidienausscheidung und Gewichtsentwicklung</dc:title>
  <dc:creator>Podstatzky, Leopold</dc:creator>
  <dc:creator>Krenn, Volker</dc:creator>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:description>Auf einem Lämmermastbetrieb wurde die Kräutermischung Paramaxin® in der Lämmeraufzucht bis zum Absetzen eingesetzt. Die Kokzidienausscheidung wurde 4 Wochen nach Versuchsbeginn, mit 8 Wochen beim Absetzen und 4 Wochen nach dem Absetzen erhoben, die Gewichte wurden zu Versuchsbeginn (7-10 Lebenstage), mit 8 Wochen beim Absetzen und 4 Wochen nach dem Absetzen gemessen. Lämmer, die mit 8 Wochen keine 20 kg Körpergewicht erreicht hatten, wurden 4 Wochen später mit 12 Wochen abgesetzt. Die Tiere der Versuchsgruppe erhielten die Kräutermischung über den Lämmerstarter, in dem Paramaxin eingemischt wurde, die Tiere der Kontrollgruppe erhielten nur den Lämmerstarter.&#xD;
Bei der Kokzidienausscheidung war kein Unterschied zwischen den Gruppen nachweisbar, sie ging bis zum Absetzen in beiden Gruppen deutlich zurück. Nach dem Absetzen war jedoch der Anstieg der Ausscheidung bei den Tieren in der Kontrollgruppe höher. &#xD;
Bei der Gewichtsentwicklung zeigten die Tiere der Versuchsgruppe ein geringeres Gewicht zu Untersuchungsbeginn. Bei den folgenden Untersuchungen lagen die Gewichte immer geringgradig über denen der Kontrollgruppe. Am deutlichsten waren die Unterschiede 4 Wochen nach dem Absetzen bei den Lämmern, die mit 12 Wochen abgesetzt wurden.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17384/3/Podstatzky_17384.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Podstatzky, Leopold and Krenn, Volker    (2011) Einsatz einer Kräutermischung in der Lämmermast – Einfluss auf Kokzidienausscheidung und Gewichtsentwicklung.  [Application of a mixture of herbs in lambs - influence on oocyst shedding and weight gain.]      Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17384/</dc:relation>
</oai_dc:dc>