<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Manejo agroecológico da cultura do inhame: produtividade, qualidade, controle de nematóides e manchas foliares.</dc:title>
  <dc:creator>Garrido, Marlon da Silva</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>A agroecologia preza os principios da preservacao e ampliacao da biodiversidade dos agroecossistemas, os quais constituem as bases para se atingir a sustentabilidade do ecossistema. A cultura do inhame (Dioscorea cayennensis Lam.) vem se destacando no Nordeste brasileiro como uma alternativa promissora para os pequenos e medios produtores da regiao. Este trabalho teve o objetivo de avaliar sistemas de manejo agroecologico da cultura do inhame, com a utilizacao de adubos verdes, e seus efeitos nas características produtivas, na taxa de retorno financeiro e nas principais doencas associadas a esta cultura. Foram montados tres experimentos com os seguintes adubos verdes: crotalaria (Crotalaria juncea) (CJ), guandu (Cajanus cajan) (CC) e a combinacao de ambos (CJ + CC). Em condicoes in \/itro, avaliou-se o efeito nematostatico e nematicida dos extratos da parte aerea fresca e seca de CJ, CC e CJ + CC. No segundo trabalho, conduzido em casa de vegetacao, avaliou-se o efeito da incorporacao ao solo da parte aerea de CJ, CC e CJ + CC, na infectividade de Scutellonema bradys, utilizando-se o tomateiro como planta hospedeira. E, em condicoes de campo, avaliou-se o efeito do cultivo e incorporacao ao solo de CJ, CC e CJ + CC, nas entrelinhas do plantio do inhame, na qualidade e produtividade das tuberas, no indice de retorno financeiro da cultura, no manejo de fitonematoides e na severidade da queima das folhas. Os extratos da materia fresca de CJ e CC apresentaram efeito nematicida de 100% e 40% a S. bradys, respectivamente. A incorporacao de CJ ao solo inibiu a infectividade de S. bradys em mudas de tomateiro. O plantio de CJ e CJ + CC, nas entrelinhas do inhame, demonstrou ser eficiente no manejo de S. bradys e de Rotylenchulus reniformis. O sistema de cultivo de inhame com CC na entrelinhas proporcionou maior produtividade total de tuberas (33,13 t/ha), produtividade de tuberas padrao (22,96 t/ha), tuberas comerciais (32,24 t/ha) e o maior lucro operacional (US$5.707,88). O modelo Logistico e o que melhor se ajustou a curva de progresso da mancha foliar causada pela Curvularia eragrostidis, nas condicoes do Reconcavo da Bahia. As taxas de progresso dessa mancha foliar sao similares para os sistemas de cultivo de inhame com adubos verdes. O cultivo convencional de inhame apresenta taxa de progresso da doenca 37% superior ao cultivo com adubos verdes. Existe baixa correlacao entre a area abaixo da curva de progresso da doenca (AACPD) para as manchas foliares causadas por C. eragrostidis, Phyllosticta sp. e o conjunto das lesoes causadas por ambos os patogenos, em relacao ao peso, diametro e comprimento das tuberas de inhame.</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24843/1/Garrido_Manejo.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Garrido, Marlon da Silva   (2005) Manejo agroecológico da cultura do inhame: produtividade, qualidade, controle de nematóides e manchas foliares.  [Agroecological yam crop management: productivity, quality, control of nematodes and leaf spot.]   Masters thesis, Universidade Federal da Bahia, CURSO DE MESTRADO EM CIÊNCIAS AGRÁRIAS.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24843/</dc:relation>
</oai_dc:dc>