<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung von Futterrationen für 100%tige Biofütterung von Freilandlegehennen unter besonderer Berücksichtigung von Raps- und Leinkuchen, optimierten Grundfuttereinsatz (Silage) und anderen Eiweißpflanzen</dc:title>
  <dc:creator>Holle, Romana</dc:creator>
  <dc:creator>Rahmann, Gerold</dc:creator>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Futterrationen aus 100%tig biologisch und regional erzeugten Komponenten sollten entwickelt werden.&#xD;
Thermisch aufbereiteter Rapskuchen wurde bis 18% in verschiedenen Rationen an drei unterschiedlichen Legehennenherkünften (LSL; Tetra, Lohmann Silver) verfüttert. Die Grobleguminosen Ackerbohne, Blaue Süßlupine und Sommerwicke wurden als weitere Eiweißergänzer eingesetzt. Hohe Vicin- und Convicinwerte, besonders der Sommerwicke, führten zu Futterverweigerungen einzelner Rationen. Es konnte keine Ration als praxistauglich eingestuft werden.&#xD;
In der Eiqualität erzeugten Rationen mit Rapskuchen ein für die menschliche Ernährung positves Fettsäuremuster.&#xD;
Eine vielversprechende Ration mit der Meeresalge Spirulina platensis wurde noch nicht abgeschlossen.&#xD;
Die gesundheitliche Tierbeurteilung ergab unabhängig von dem gegebenen Futter signifikante Unterschiede zwischen den Herkünften.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8957/1/8957-03OE434-oekoring-holle-2006-legehennen.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Holle, Romana and Rahmann, Gerold         (2006) Entwicklung von Futterrationen für 100%tige Biofütterung von Freilandlegehennen unter besonderer Berücksichtigung von Raps- und Leinkuchen, optimierten Grundfuttereinsatz (Silage) und anderen Eiweißpflanzen.  [Development of 100 % organic feeding rations for lying hens under consideration of rape and linseed cake, optimized basic rations (silage) and other protein plants.]   Versuchs- und Beratungsring Ökologischer Landbau Schleswig-Holstein e.V.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8957/</dc:relation>
</oai_dc:dc>