<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Isolamento de fungos de solo associados a culturas de amora, framboesa e mirtilo no sul do Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Pinotti, Maria Margareth Zamboni</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Júlio César Pires</dc:creator>
  <dc:creator>Klauberg Filho, Osmar</dc:creator>
  <dc:creator>Castro, Ricardo Lima de</dc:creator>
  <dc:creator>Michelluti, David José</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Os fungos de solo constituem inúmeras espécies, que sofrem alterações por diversos fatores. Dentre estes é possível destacar o manejo e características químicas do solo utilizado no estabelecimento de diferentes culturas. Este trabalho objetivou o isolamento de fungos mais frequêntes no solo associados a culturas de amora (Rubus sp),Framboesa (Rubus idaeaus) e mirtilo (Vaccinium spp) em manejo integrado e convencional, em Latossolo bruno, na região de Vacaria, situada no nordeste do Rio Grande do Sul, Brasil. As amostras de solo foram coletadas sempre pela manhã, em quatro pontos da região em quatro datas entre junho de 2008 e março de 2009. As amostras coletadas foram diluídas até 10-3, colocadas em placas de Petri de 9 cm de diâmetro contendo meio BDA acrescido de antibiótico e submetidas a incubação a 25ºC com fotoperíodo de 12 horas por 7 dias. A maior incidência de fungos isolados pertencem aos gêneros Penicillium sp e Aspergillus sp e dos antagônicos Clonostachys rosea e Trichoderma sp. As colônias identificadas morfologicamente, foram comparadas  quantitativamente quanto ao tipo de manejo a que estavam submetidas as plantas de origem. Os fungos C. rosea e Trichoderma sp. foram isolados somente nos quatro solos, em cada uma das três culturas conduzidas com manejo integrado. Penicillium sp e Aspergillus sp apareceram mais frequentemente em solos de todas as culturas, independendo do manejo utilizado.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24151/1/Pinotti_Isolamento.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pinotti, Maria Margareth Zamboni; Santos, Júlio César Pires; Klauberg Filho, Osmar ; Castro, Ricardo Lima de  and Michelluti, David José   (2011) Isolamento de fungos de solo associados a culturas de amora, framboesa e mirtilo no sul do Brasil.  [Isolation of soil fungi associated to the cultures of blackberry, raspberry and blueberry in brazilian southern highland.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (1), pp. 67-80.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24151/</dc:relation>
</oai_dc:dc>