<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Orta Anadolu Bölgesinde Organik Kiraz Üretiminde Hastalık, Zararlı ve Yabancı Otların Mücadelesinin Yönetimi</dc:title>
  <dc:creator>Özdem, Ayşe</dc:creator>
  <dc:creator>Zeki, Cevdet</dc:creator>
  <dc:creator>Yıldırım, Ayşegül</dc:creator>
  <dc:creator>Atlamaz, Apdullah</dc:creator>
  <dc:creator>Kalinbacak, Kadriye</dc:creator>
  <dc:creator>Atasay, Adem</dc:creator>
  <dc:creator>Kodan, Münevver</dc:creator>
  <dc:creator>Bozkurt, Vildan</dc:creator>
  <dc:creator>Baliç, Necla</dc:creator>
  <dc:creator>Kan, Mustafa</dc:creator>
  <dc:creator>Özyiğit, Selma</dc:creator>
  <dc:creator>Conger, Ergun</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Proje 2003-2005 yılları arasında Isparta (Eğirdir) ve Konya (Akşehir) illerinde yürütülmüştür. Organik ve entegre mücadele uygulamaları yapılan kiraz bahçelerinde mevcut hastalık, zararlı ve yabancı otların tespiti ve mücadelesi, doğal düşmanların tür ve yoğunlukları, toprak ve yaprak analizleri, meyve analizleri ve ekonomik analizler yapılmıştır. Kiraz Zararlılarının Mücadelesinin Yönetiminde bahçelerdeki zararlı ve yararlı türleri ve yoğunluklarını belirlemek amacıyla dal sayım yöntemi, gözle inceleme yöntemi, darbe yöntemi kullanılmıştır. Kiraz Hastalıklarının Mücadelesinin Yönetiminde hastalık etmenlerini saptamak amacıyla hastalık belirtisi gösteren meyve, dal, yaprak ve sürgünlerden örnek alınarak izolasyonu yapılmıştır. Yabancı ot Mücadelesinin Yönetiminde bahçelerdeki yabancı otların türleri saptanmıştır. Hastalık, zararlı ve yabancı otların mücadelesi, organik tarım bahçelerinde organik tarım yöntemlerine, entegre mücadele bahçelerinde entegre mücadele yöntemlerine uygun olarak gerçekleştirilmiştir. Çalışmaların yapıldığı bahçelerden toprak ve yaprak örnekleri alınarak, analizleri yapılmış ve besin eksikliği belirlenmiştir. Pomolojik analizler ve ekonomik analizler yapılmıştır. ETKO Organik Tarım Kontrol ve Sertifikasyon kuruluşu uzmanları tarafından organik tarım uygulaması yapılan bahçeler denetlenmiş olup, her iki bahçeye de 2004-2005 yıllarında Organik Tarım Sertifikası verilmiştir.</dc:description>
  <dc:publisher>T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı</dc:publisher>
  <dc:contributor>Alay Vural, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21196/1/Organik_Kiraz_%28Hastal%C4%B1k_Zararl%C4%B1_Y._Ot_Y%C3%B6netimi%29.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21196/4/Organik_tarim_kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:identifier>Özdem, Ayşe; Zeki, Cevdet; Yıldırım, Ayşegül; Atlamaz, Apdullah; Kalinbacak, Kadriye; Atasay, Adem; Kodan, Münevver; Bozkurt, Vildan; Baliç, Necla; Kan, Mustafa; Özyiğit, Selma and Conger, Ergun    (2010) Orta Anadolu Bölgesinde Organik Kiraz Üretiminde Hastalık, Zararlı ve Yabancı Otların Mücadelesinin Yönetimi.  [Management of disease, pest and weeds on organic cherry production in Central Anatolia Region.]   In: Alay Vural, Ayşen (Ed.)   Organik Tarım Araştırma Sonuçları 2005 2010.  T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Ankara Turkey, pp. 223-230.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21196/</dc:relation>
</oai_dc:dc>