<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Hvordan kan vi vide, om økologi bliver bedre? Workshop for Organic RDD projekterne m.fl.</dc:title>
  <dc:creator>Noe, Egon</dc:creator>
  <dc:creator>Alrøe, Hugo Fjelsted</dc:creator>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:description>Der er nu over 50 tilmeldte deltagere til workshoppen fra forskellige steder i det økologiske vidensnetværk, og det lover rigtig godt for forløbet. Alle de tilmeldte arbejder for at udvikle økologien i en bedre retning, og i denne workshop stiller vi spørgsmålet: hvordan vi kan vide, om økologien bliver bedre. Det kan være svært at gennemskue for den enkelte, om det vi hver især arbejder med og arbejder for bidrager til, at økologien samlet set udvikler sig til det bedre i praksis. &#xD;
På workshoppen skal vi i fællesskab reflektere over, hvad spørgsmålet, som er overskrift for workshoppen, betyder, og vi skal gerne nå frem til noget, vi hver især vil gøre anderledes fremover - efter workshoppen. En forudsætning for at vi kan nå til en sådan afklaring er, at I som deltagere gør tre ting: &#xD;
•	Inden workshoppen forbereder jer ved at overveje de tre spørgsmål i den hjemmeopgave, I får stillet (se nedenfor)&#xD;
•	På workshoppen reflekterer over spørgsmålet i en gruppe der så vidt muligt hører til samme sted i vidensnetværket (fx forsker, beslutningstager, rådgiver/praktiker)&#xD;
•	Bringer disse refleksioner ind i grupper der går på tværs, i en fælles diskussion af hvordan den enkeltes vurderinger kan bidrage til en samlet vurdering af om økologi bliver bedre, og hvordan vurderinger kan føre til ændringer i praksis.&#xD;
Hjemmeopgaven består i, at I forbereder jer ved at reflektere over følgende tre spørgsmål ud fra jeres projekt eller ud fra jeres arbejde med økologiske forsknings- og udviklingsprojekter eller brug af resultater fra dem. Det er vigtigt for jeres eget og det samlede udbytte, at I har tænkt over dem inden workshoppen. I har forskellige roller i økologien og forskellige vinkler på, hvordan vi frembringer og bruger viden om, hvordan økologien kan blive bedre, og det er denne forskellighed, der vil give workshoppen værdi. &#xD;
Spørgsmål:&#xD;
1.        Hvordan ved jeg, om min tilgang til økologiens udvikling bidrager til, at økologi bliver bedre? (Din tilgang kan fx være forskningsperspektivet i dit projekt, eller synsvinklen bag dine beslutninger om finansiering af projekter, eller dine forskningsbaserede beslutninger om tiltag i økologisk praksis).&#xD;
2.        Hvilke værdier ligger der til grund for mine vurderinger af, om økologi bliver bedre?&#xD;
3.        Hvordan bringer jeg mine vurderinger ind i en samlet vurdering af, om økologi bliver bedre?&#xD;
&#xD;
Workshoppen kommer til at foregå på Hotel Opus i Horsens fra kl. 9:30 til 15:30.&#xD;
&#xD;
Med venlig hilsen&#xD;
Ilse A. Rasmussen&#xD;
ICROFS</dc:description>
  <dc:date>2013-10-07</dc:date>
  <dc:type>Other</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24425/43/24425.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24425/24/24425_a_program.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24425/30/24624_b.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24425/36/24424_c.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24425/54/24425_d.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Noe, Egon and Alrøe, Hugo Fjelsted    (2013) Hvordan kan vi vide, om økologi bliver bedre? Workshop for Organic RDD projekterne m.fl.  [How can we know if organics becomes better? Workshop for the Organic RDD projects and others.]  Aarhus Universitet.   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24425/</dc:relation>
</oai_dc:dc>