<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Erzurum İlinin Organik Sebzecilik Bakımından Önemi ve Potansiyeli</dc:title>
  <dc:creator>Dursun, Atilla</dc:creator>
  <dc:creator>Ekinci, Melek</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Values, standards and certification</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>İklim koşullarının olumsuz etkileri ve kışların uzun olmasından dolayı, bölgemizde özellikle Erzurum ilinde sebze yetiştiriciliği yeterince gelişmemiştir. Bu durum, bölgede ve ilimizde, sıcak iklim sebze türlerinin yetiştiriciliğini sınırlandırmaktadır. Yöre çiftçisi yoğunlukla et ve süt sığırcılığı yapmakta, bitkisel üretim olarak da daha çok tarla bitkileri ürünlerini yetiştirmektedir. Sebze yetiştiriciliği yörede lahana, patates gibi sebze türleri ile sınırlı kalmakta, yalnızca mikroklima alanlarda  (Tortum, Uzundere, İspir, Oltu, Olur gibi) azda olsa sıcak iklim sebze türleri yetiştirilebilmektedir. İlimizde sebze yetiştiriciliğinde hemen hemen hiç kimyasal girdi kullanmamaktadır. Bu durum, yörede organik yetiştiriciliğin kolaylıkla yapılabileceğini göstermektedir. Bölgede ve ilimizde serin iklim sebze türlerinin potansiyelinin artırılması ve organik yetiştiriciliğin teşvik edilmesi ile üretimde yöre çiftçisine alternatif önemli bir gelir kaynağı sağlanılmış olacaktır.</dc:description>
  <dc:contributor>Alay Vural, Aysen</dc:contributor>
  <dc:date>2010-06-28</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26607/1/DURSUN%20VE%20EK%C4%B0NC%C4%B0.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Dursun, Atilla and Ekinci, Melek    (2010) Erzurum İlinin Organik Sebzecilik Bakımından Önemi ve Potansiyeli.  [The Importance and Potential of Erzurum City for Organic Vegetable.]      Paper at:   Türkiye IV. Organik Tarım Sempozyumu, Erzurum/Türkiye, 28 Haziran - 1 Temmuz 2010.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26607/</dc:relation>
</oai_dc:dc>