<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Etude comparative des principaux ravageurs des agrumes et leurs ennemis naturels en vergers bio, sous protection intégrée et conventionnel.</dc:title>
  <dc:creator>BOUSSAADE, Latifa</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Une étude  comparative  a  été  réalisée dans la région de Marrakech (Sud du Maroc) dans trois types de verger d’agrumes : biologique, conduit sous protection intégrée et conventionnel. L’objectif est de connaître leur  actuelle situation phytosanitaire en étudiant  les principaux ravageurs, à savoir, la mouche Méditerranéenne des fruits (Ceratitis capitata), le pou de Californie (Aonidiella aurantii), la mineuse des feuilles des agrumes (Phyllocnistis citrella) et l’acarien rouge des citrus (Tetranychus cirti) ainsi que leurs ennemis naturels. L’étude  a porté sur les comparaisons des taux d’infestation des fruits, des  taux de parasitisme et/ou de prédation. Les vergers biologiques se sont distingués par des flux de mâles du pou de Californie faibles (200 mâles capturés contre 4000 en verger conventionnel),  et  par des taux de parasitisme du pou par l’Aphytis melinus  plus élevés (58%). A la récolte, le  taux d‘infestation du pou de californie est 6% en verger biologique, 44% en  verger conventionnel et  22% en  verger conduit sous protection intégrée . Concernant la  mouche Méditerranéenne ce travail a montré qu’au  niveau dégâts sur fruits les vergers biologiques constituent un groupe à part avec des  taux d’infestation de 2,45% et 1,29%. Ces taux sont de 5,94%, en verger sous protection intégrée et de 5,65% en conventionnel.  Pour  la mineuse,  l’étude a montré que la  mortalité naturelle due aux fortes chaleurs  est de 54%,  la prédation est de  31% et le parasitisme est de 9,5%. S’agissant de l’acarien rouge,  les populations sont relativement faibles dans tous les vergers grâce à la pression continue de son ennemi naturel Euseius sp.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6676/1/Boussaad.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>BOUSSAADE, Latifa   (2003) Etude comparative des principaux ravageurs des agrumes et leurs ennemis naturels en vergers bio, sous protection intégrée et conventionnel.  [The status of citrus pests and their natural ennemies in organic orchards as compared to conventional and IPM ones conducted in Marrakech (South of Morocco).]  Thesis, IAMB Mediterranean Agronomic Institute of Bari, Organic farming. Collection Master of Science IAMB-CIHEAM (International Centre for advanced Mediterranean agronomic studies), no. 326. .   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6676/</dc:relation>
</oai_dc:dc>