<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Landmændenes oplevelse af omlægning til økologisk drift</dc:title>
  <dc:creator>Vaarst, Mette</dc:creator>
  <dc:subject>History of organics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Vidensynteseprojektet blev indledt med interviews af dyrlæger og konsulenter for at indkredse veterinære problemstillinger, som er forbundet med omlægning til økologisk drift. En omlægning af besætningen er en del af omlægningen af hele bedriften og bør som sådan ikke ses isoleret. Konsulentens fokus er relativt bredt på hele bedriften, dyrlægens er mere snævert på den enkelte ko og gruppen af køer/kvier/kalve. Dette perspektiv bør ikke stå alene i og med, at det er hele bedriften, som lægges om.  Beslutninger i besætningen griber ind i hele bedriften, ligesom beslutninger&#xD;
på bedriftsniveau griber ind i rutiner og rammer i besætningen. Landmanden – driftslederen&#xD;
– og hans eller hendes beslutninger står som omdrejningspunkt for omlægningen. Driftslederen ser det indefra. En beskrivelse af omlægningen, inklusive landmandens oplevelse af hvad der sker med besætningen, er nødvendig for at kunne diskutere omlægningsprocessen.</dc:description>
  <dc:contributor>Kristensen, Erik Steen</dc:contributor>
  <dc:contributor>Thamsborg, Stig Milan</dc:contributor>
  <dc:date>2000</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13749/1/13749.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Vaarst, Mette    (2000) Landmændenes oplevelse af omlægning til økologisk drift.    In: Kristensen, Erik Steen and Thamsborg, Stig Milan (Eds.)  Sundhed, velfærd og medicinanvendelse ved omlægning til økologisk mælkeproduktion. FØJO-rapport, no. 6. FØJO, chapter 3, pp. 47-63.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13749/</dc:relation>
</oai_dc:dc>