<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Institut für Biologisch-Dynamische Forschung - IBDF [Institute for Biodynamic Research]</dc:title>
  <dc:description>Ursprung und Struktur&#xD;
An öffentlichen Forschungsinstituten gab es um 1950 noch keine Forschung zum Ökologischen Landbau. Dies gilt nicht nur für Deutschland, sondern für die meisten Länder der Welt. Doch die biologisch-dynamischen Landwirte und ihre Berater trafen bei ihrer Arbeit auf viele Probleme, für die sie Rat und Lösungsansätze suchten. Also brauchte man natürlich ein eigenes Institut. Dies war der Impuls zur Gründung des Instituts für Biologisch-Dynamische Forschung (IBDF) im November 1950. Es wurde in Darmstadt als privates, gemeinnütziges Institut in freier Trägerschaft gegründet. Als erste Einrichtung dieser Art in Europa, wenn nicht weltweit, betreibt es schon über 5 Jahrzehnte Forschung zum Ökologischen Landbau.&#xD;
&#xD;
Heute arbeiten ca. 20 Menschen, davon acht wissenschaftliche MitarbeiterInnen am IBDF. PraktikantInnen, DiplomandInnen und DoktorandInnen, auch aus angrenzenden Fachgebieten, sind vorübergehend am Institut tätig. &#xD;
&#xD;
Forschungsschwerpunkte&#xD;
&#xD;
Langzeitversuche und Düngung:&#xD;
Seit über 20 Jahren wird ein Vergleich von Mist - mit und ohne biologisch-dynamische Präparate - und Mineraldüngung im Hinblick auf Bodenfruchtbarkeit, Ertragsbildung und Nahrungsqualität verschiedener Kulturen durchgeführt. Dieser Versuch ist einer von ungefähr fünf Langzeit-Versuchen weltweit unter ökologischen Anbaubedingungen. Weitere Feldversuche untersuchen den Einfluss der Düngung mit Mist und mit Pflanzenmaterial auf Bodenentwicklung, Ertrag und Qualität. Weiterhin wird die Stallmistkompostierung in Feld- und Laborversuchen untersucht.&#xD;
 &#xD;
Ökologische Pflanzenzüchtung; Kulturpflanzenvielfalt; Saatgutgesundheit; biologischer Pflanzenschutz:&#xD;
Seit vielen Jahren werden standortangepasste Getreide- und Gemüsesorten gezüchtet, die für die Anbaubedingungen im ökologischen Landbau geeignet sind. Diese Arbeit ist Teil der Assoziation biologisch-dynamischer Pflanzenzüchter eV. (www.abdp.org). Ein weiterer Schwerpunkt der Zweigstelle ist die Entwicklung biologischer Verfahren des Pflanzenschutzes, insbesondere gegen samenbürtige Krankheiten. &#xD;
 &#xD;
Nahrungsqualität:&#xD;
Dieses Forschungsteam ist beschäftigt mit der Erarbeitung von Zuchtzielen, mit Weizenzüchtung, Qualitätsbeurteilung von Weizen und Feldgemüse, Sortenwahl für die Nahrungsqualität, Differenzierung von Produkten unterschiedlicher Anbauverfahren und mit der Untersuchung der Wirkung der biologisch-&#xD;
dynamischen Präparate. &#xD;
 &#xD;
Optimierung der biologisch-dynamischen Präparate:&#xD;
Dieses Team untersucht die Herstellungsprozesse (z.B. Rührmethoden, Präparatebestandteile wie z.B. Hüllen) der Präparate. Andere Projekte beschäftigen sich mit der Entwicklung torffreier Bio-Anzuchterden für den großtechnischen Einsatz sowie mit der Bewertung von Nachwachsenden Rohstoffen im Ökologischen Landbau. In einigen Versuchen werden Bildschaffende Methoden zur Beurteilung der Proben eingesetzt.&#xD;
 &#xD;
Die Zweigstelle des Instituts auf dem biologisch-dynamischen Dottenfelderhof&#xD;
Forschungsaktivitäten auf Betrieben haben eine lange Tradition im biologisch-dynamischen Landbau. Dementsprechend war es das Ziel auf dem Dottenfelderhof (ein biologisch-dynamischer Betrieb nahe Frankfurt am Main mit 150 ha, bewirtschaftet als Betriebsgemeinschaft; www.dottenfelderhof.de) die Landwirtschaft mit der Forschung zu verbinden. Seit 1977 ist eine Forschungsabteilung als Zweigstelle des IBDF auf dem Dottenfelderhof etabliert. Eine Arbeitsgruppe wurde gegründet, um zukünftigen Forschungsbedarf zu diskutieren (Chronobiologie, Effekte der biologisch-dynamischen Präparate, ökologische Pflanzenzüchtung; Pflanzengesundheit; Kaliumdüngung; Unkrautkontrolle). Der wissenschaftliche Leiter der Zweigstelle (H. Spieß, siehe oben) ist an der Aus- und Weiterbildung beteiligt, die von der Landbauschule Dottenfelderhof (lbs@dottenfelderhof.de) angeboten wird. Der Hauptkurs dauert ein Jahr und ist für ausgebildete Landwirte und Gärtner sowie für Menschen mit entsprechenden Vorkenntnissen auf diesen Gebieten gedacht.&#xD;
&#xD;
Interdisziplinarität, internationale Vernetzung und Kommunikation&#xD;
Besuchergruppen aus allen Erdteilen informieren sich über die Arbeit des IBDF. Größere Forschungsberichte werden in einer eigenen Schriftenreihe veröffentlicht, Artikel erscheinen in wissenschaftlichen Zeitschriften, Tagungsbänden und angewandten Fachzeitschriften. Die Forscher sind in verschieden Gremien aktiv. Jährlich wird ein kostenloser Arbeitsbericht über die laufenden Projekte und Aktivitäten herausgegeben. Gemeinsame Projekte mit Hochschulen und anderen öffentlichen und privaten Forschungseinrichtungen im In- und Ausland werden durchgeführt. Durch diese Zusammenarbeit entstand eine Reihe von Diplom- und Doktorarbeiten. Durch solche Projekte kam es zur Ausbreitung ökologischer und speziell biologisch-dynamischer Themen, auch über das unmittelbare Umfeld des ökologischen Landbaus hinaus. &#xD;
&#xD;
Finanzielle Unterstützung&#xD;
Das IBDF finanziert sich ausschließlich durch Projektgelder (über 95%) und Spenden (5%). Projektgelder werden hauptsächlich von privaten Stiftungen zur Verfügung gestellt, ein viel kleinerer Teil kommt von öffentlichen Stellen (Bundesministerium und Europäische Union). Wir erhalten keinen öffentlichen Grundkostenzuschuss. Fördermitglieder sind herzlich willkommen.</dc:description>
  <dc:type>Organization description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>text/html</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1140/1/1140-eysel-g-2003-ibdf.mht</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Organization}     Institut für Biologisch-Dynamische Forschung - IBDF [Institute for Biodynamic Research].</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1140/</dc:relation>
</oai_dc:dc>