<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>A novelesca reforma curricular das ciências agrárias e a sustentabilidade: novas demandas, velhos problemas.</dc:title>
  <dc:creator>Froehlich, José Marcos</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>A mudança de rumo nas discussões sobre desenvolvimento que as sociedades contemporâneas estão exigindo e empreendendo, colocam cada vez mais no centro do debate e do jogo político o ideário da sustentabilidade. As propostas daí advindas se derivam e exigem uma nova visão de ciência e tecnologia. Assim, para promover uma agricultura sustentável a formação e, por conseguinte, o perfil profissional dos técnicos não pode ser o mesmo daquele conformado pela agricultura dita “moderna”, posto que o processo formativo das ciências agrárias deve apresentar transformações substanciais em suas concepções educativas e práticas de ensino. Tal processo deve levar a um perfil do profissional que extrapole os limites da especialização, com base cultural ampla e que seja capaz, a partir de uma abordagem sistêmica e complexa da realidade, de estabelecer relações sistemáticas e coerentes entre as diversas áreas do conhecimento contemporâneo.</dc:description>
  <dc:date>2010-06-06</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24978/1/Froehlich_Novelesca.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Froehlich, José Marcos   (2010) A novelesca reforma curricular das ciências agrárias e a sustentabilidade: novas demandas, velhos problemas.  [The novelistic curriculum reform of the agricultural sciences and the sustainability: new demands, old problems.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (2), pp. 3-15.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24978/</dc:relation>
</oai_dc:dc>