<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Nachhaltige Verbesserung der Verfügbarkeit von&#xD;
Öko-Gemüsesaatgut und Sicherung der ökologischen&#xD;
On-farm-Gemüsezüchtung durch Aufbau einer Erhaltungszuchtbank&#xD;
– Erweiterung des abgeschlossenen Projektes FKZ 06OE154</dc:title>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Die Verfügbarkeit von ökologisch vermehrtem Saatgut bzw. die Sortenauswahl wird insbesondere bei Gemüse als unzureichend eingestuft. Mit diesem Projekt soll der bereits an acht wichtigen Gemüsekulturen begonnene Aufbau einer Erhaltungszuchtbank fortgeführt werden. Ziel des Projektes ist die Prüfung von verschiedenen Herkünften von Zucchini, Radicchio und Fenchel auf ihre Eignung für den ökologischen Erwerbsgemüsebau. Im ersten Projektjahr wird eine Sortensichtung an insgesamt 39 Sorten der drei Gemüsearten durchgeführt. Die Prüfsortimente werden an den einzelnen Standorten mit sechs bis zehn Sorten angelegt und als Referenzsorten je eine gängige Hybrid- und Populationssorte hinzugezogen. Jede Gemüseart wird an drei Standorten geprüft. Im zweiten Versuchsjahr ist ein Ringversuch mit den erfolgversprechendsten Sorten an denselben Standorten wie im Vorjahr vorgesehen. Ab dem zweiten Versuchsjahr wird mit dem erhaltungszüchterischen Samenanbau begonnen. Im dritten Projektjahr werden die erfolgversprechend selektierten Sorten im Praxisanbau unter den Bedingungen eines großflächigen Vertragsanbaus geprüft. Sorten, die sich beim Sichtungsanbau als unmittelbar für den ökologischen Anbau als geeignet erweisen, sollen einer Erhaltungszucht unter Berücksichtigung der sortenrelevanten Eigenschaften als Grundlage einer Vermehrung zugeführt werden. Durch solche Sorten kann das Ökosaatgut-Angebot kurz- bzw. mittelfristig direkt erweitert werden. Für die Sorten, die züchterisch weiter zu entwickeln sind, werden die Sichtungsergebnisse für ökologische Zuchtprogramme zur Verfügung gestellt. Sowohl die Originalherkünfte als auch das Nachbausaatgut werden über eine vereinseigene Genbank zentral verwaltet und die Ergebnisse des Sichtungsanbaus in einer Online-Datenbank (http://www.kultursaat.org/index.php) veröffentlicht. Praktischer Wissenstransfer in die On-Farm-Züchtung wird durch Züchter- und Praktikertage im zweiten und dritten Projektjahr unterstützt.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    EHZ-Bank: Nachhaltige Verbesserung der Verfügbarkeit von Öko-Gemüsesaatgut und Sicherung der ökologischen On-farm-Gemüsezüchtung durch Aufbau einer Erhaltungszuchtbank – Erweiterung des abgeschlossenen Projektes FKZ 06OE154.  [Sustainable improvement on the availability of organic vegetable seeds by on-farm field trials and on-farm conservation.]   Runs 2011 - 2014.      Project Leader(s): Fleck, MSc. Michael, Kultursaat e.V. - Verein für Züchtungsforschung und Kulturpflanzenerhaltung auf biologisch-dynamischer Grundlage, D-Echzell.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19390/</dc:relation>
</oai_dc:dc>