<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Apfelzüchtung und Genressourcen Obst und Gemüse</dc:title>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Apfelzüchtung. Neue Sorten sind wichtig für die Konkurrenzfähigkeit in der Obstbranche. Bei den Zuchtzielen stehen die Fruchtqualität und die Eignung für die nachhaltige Produktion (IP, Bio) im Vordergrund. Bei der Resistenz gegen die Pilzkrankheiten Schorf und Mehltau ist eine breite genetische Abstützung wichtig. Die Kombination verschiedener Resistenzen wird an der FAW mit molekularen Markern nachgewiesen (Labor J. Frey). Neu kommt die Züchtung auf Feuerbrandresistenz hinzu. Das Marketing neuer FAW-Sorten erfolgt zusammen mit spezialisierten Firmen in der Schweiz und im Ausland. &#xD;
Genressourcen Obst und Gemüse. Das gesellschaftliche und politische Interesse, die Genressourcen zu sichern, ist gross. Der Bericht des EVD über die Umsetzung des globalen Aktionsplans der FAO, der Nationale Aktionsplan (NAP), ist Grundlage für Projektarbeit in Zusammenarbeit mit NGO's wie Fructus, Pro Specie Rara etc., koordiniert durch die SKEK (Schweiz. Kommission zur Erhaltung der Kulturpflanzen). Die FAW führt im Auftrag von SKEK und NGO's Projektarbeiten durch und stellt Expertenwissen zur Verfügung.</dc:description>
  <dc:date>2005-03</dc:date>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5039/1/Kellerhals-2005-Apfelzuechtung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Apfelzüchtung und Genressourcen Obst und Gemüse.  [Apple breeding and genetic resources of fruits and vegetables.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Kellerhals, Markus, Agroscope FAW Wädenswil, Eidgenössische Forschungsanstalt für Obst-, Wein- und Gartenbau, CH-8820 Wädenswil, Email: info@faw.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5039/</dc:relation>
</oai_dc:dc>