<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Etude, maintien et gestion des ressources génétiques des céréales, plantes potagères et soja</dc:title>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>La sauvegarde de la diversité biologique des plantes cultivées est nécessaire pour &#xD;
- conserver ce patrimoine génétique&#xD;
- rendre disponible les ressources génétiques&#xD;
- disposer d'un réservoir permettant d'affronter des problèmes qui pourraient surgir dans le futur.&#xD;
La compétence nationale pour la conservation des ressources phytogénétiques est assurée par la RAC.Les secrétariats de la Commission suisse pour la conservation des plantes sauvages (CPS) et de la Commission suisse pour la conservation des plantes cultivées (CPC) sont localisés à la RAC. Ces deux Commissions assurent la coordination des travaux de conservation au niveau suisse, respectivement des plantes sauvages et cultivées. A travers ces Commissions, des contacts étroits sont entretenus avec l'OFEFP, les universités et les organisations non gouvernementales qui s'occupent de la conservation des plantes. Au niveau international, la RAC assume la coordination nationale pour le programme Coopératif Européen pour les réseaux des ressources génétiques et représente la Suisse au sein de la Commission des ressources génétiques de la FAO.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5060/1/Kleijer-2005-Biodiversite.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Etude, maintien et gestion des ressources génétiques des céréales, plantes potagères et soja.  [Conservation, study and management of genetic ressources of cereals, vegetables and soybean.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Kleijer, Geert, Agroscope RAC Changins, Eidgenössische Forschungsanstalt für Pflanzenbau, CH-1260 Nyon, E-mail: info@rac.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5060/</dc:relation>
</oai_dc:dc>