<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Zügiger Umsatz bei vielen der im Brutversuch getesteten&#xD;
organischen Handelsdünger</dc:title>
  <dc:creator>Laber, Hermann</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:description>Am Sächsischen Landesamt für Umwelt, Landwirtschaft und Geologie (LfULG) in Dresden-Pillnitz wurde im Winter 2012/2013 ein Brutversuch mit verschiedenen organischen Handelsdüngern pflanzlicher und tierischer Herkunft durchgeführt. Die Bebrütung mit Oberbodenmaterial eines stark lehmigen Sandes wurde bei 15°C über 11 Wochen durchgeführt.&#xD;
Die Netto-N-Mineralisation der Düngemittel lief zumeist ‘zügig‘ an, so dass nach 14 Tagen bereits rund 25 bis 45 % der gedüngten N-Menge mineralisiert waren. Lediglich ein Dünger auf Schafwollbasis sowie sehr grobe Hornspäne zeigten zunächst einen langsameren Mineralisationsverlauf.&#xD;
Der zeitliche Verlauf der Mineralisation konnte, mit Ausnahme des Schafwolldüngers und der Hornspäne, sehr gut mit einer ‘monomolekularen‘ Funktion beschrieben werden, aus der sich die maximale Netto-N-Mineralisation ableiten ließ. Diese lag, je nach Düngemittel, zwischen 37 und 65 % und korrelierte bei den meisten Düngern relativ eng mit deren C/N-Verhältnis.</dc:description>
  <dc:date>2013-03-11</dc:date>
  <dc:type>Working paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22436/1/Brutversuch%202013.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Laber, Hermann    (2013) Zügiger Umsatz bei vielen der im Brutversuch getesteten organischen Handelsdünger.  [Speedy nitrogen mineralisation of organic fertilisers tested in an incubation experiment.]   Versuche im deutschen Gartenbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22436/</dc:relation>
</oai_dc:dc>