<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Prüfung von Kartoffelsorten auf deren besondere Eignung für den Ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Meyercordt, Armin</dc:creator>
  <dc:creator>Scholvin, Andreas</dc:creator>
  <dc:creator>Seidel, Kirsten</dc:creator>
  <dc:creator>Peters, Rolf</dc:creator>
  <dc:creator>Michel, Volker</dc:creator>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Auf insgesamt sieben langjährig ökologisch bewirtschafteten Flächen wurden in den Jahren 2009 bis 2012 bundesweit Kartoffelsortenversuche in randomisierter Anlage durchgeführt. Insgesamt 18 Sorten der Reifegruppen sehr früh, früh, mittelfrüh und mittelspät/spät wurden als orthogonales Sortiment vorgekeimt ausgepflanzt. Das Vorhaben gliedert sich in zwei Abschnitte. Im ersten wurde das bestehende Datenbanksystem PIAF um wichtige Parameter für zusätzliche Bonituren und vorgezogene Erntetermine ergänzt. Mit Hilfe dreier vorgezogener Zeiternten wurde der Ertragsaufbau der einzelnen Sorten differenziert erfasst. Ergänzende Bonituren am Pflanzgut, im wachsenden Bestand und am Erntegut lieferten zusätzliche Hinweise zu Schädigungen und daraus resultierenden Beeinträchtigungen bei der Vermarktung. Die Zeiternten wurden jeweils 70, 80 und 90 Tage nach dem Pflanzen durchgeführt. Bereits zur ersten Zeiternte lag der mittlere Ertrag bei 200 dt/ha und steigerte sich bis zur dritten Zeiternte auf 343 dt/ha. Bei der Endernte, wie auch bei den Zeiternten, wurde neben dem Knollenertrag der Anteil an Über- und Untergrößen sowie der Marktwareanteil erfasst. Hinzu kam die Bestimmung des Nitratgehaltes in den Knollen der Endernte. Die Auswertung der Erträge erfolgte mit Hilfe der Hohenheim-Gülzower Methode, einem Verrechnungsverfahren, bei dem Datenlücken mit Hilfe adjustierter Werte geschlossen werden können.&#xD;
In einem zweiten Teil wurden Endernteproben von 14 Sorten der sieben Standorte zentral in der Versuchsstation Dethlingen zeitnah nach der Ernte eingangsbonitiert und anschließend eingelagert. Die Lagerung erfolgte unter praxisnahen Bedingungen. Ausgelagert wurde Anfang Januar und Anfang April. Neben den Lagerungsverlusten wurde das Auftreten von Helminthosporium solani und Colletotrichum coccodes auf den Knollen bonitiert. Es zeigten sich sowohl Sorten- als auch Standort- und Jahresunterschiede.&#xD;
Das Vorhaben wurde im Verbund mit der Universität Kassel, Fachgebiet Ökologischer Land- und Pflanzenbau, durchgeführt. Die Koordination lag bei der Landwirtschaftskammer Niedersachsen.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23192/1/23192-09OE001-lwk-niedersachsen-meyercordt-2013-kartoffelsorten.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Meyercordt, Armin; Scholvin, Andreas; Seidel, Kirsten; Peters, Rolf and Michel, Volker         (2013) Prüfung von Kartoffelsorten auf deren besondere Eignung für den Ökologischen Landbau.  [Assessment of the suitability of potato varieties for organic farming.]   Landwirtschaftskammer Niedersachsen, Fachbereich Ökologischer Landbau, D-Hannover.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23192/</dc:relation>
</oai_dc:dc>