<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Abwehr von Wühlmausschäden im ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Buildings and machinery</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Inhaltsverzeichnis &#xD;
&#xD;
Begrüßung&#xD;
(F. Klingauf)&#xD;
&#xD;
Wühlmausprobleme unter den Rahmenbedingungen des ökologischen Landbaus (Schwerpunkt Obstbau)&#xD;
(B. Kopp)&#xD;
&#xD;
Betriebswirtschaftliche Aspekte der Wühlmausbekämpfung im ökologischen Landbau (Schwerpunkt Milchwirtschaft)&#xD;
(C. Stutz)&#xD;
&#xD;
Dispersal as a key issue in the biological control of small mammals&#xD;
(F. Saucy)&#xD;
&#xD;
Aussichten der Entwicklung neuer Wirkstoffe zur Wühlmausbekämpfung&#xD;
(G. Jakob)&#xD;
&#xD;
Potentielle Bedeutung pflanzlicher Sekundärstoffe zur Abwehr von Wühlmäusen&#xD;
(M. Wink)&#xD;
&#xD;
Erfahrungen mit pflanzlichen Repellentstoffen bei der Abwehr von Wühlmäusen (Arvicolidae) im Wald&#xD;
(M. Müller &amp; T. Heidecke)&#xD;
&#xD;
Ist Populationsregulation bei Wühlmäusen durch Förderung der natürlichen Feinde, speziell der Marder, möglich?&#xD;
(R. Sommer)&#xD;
&#xD;
Einsatz von Migrationsbarrieren und Pheromonen zur Abwehr von Wühlmäusen&#xD;
(H. Wieland)&#xD;
&#xD;
Schadensbegrenzung durch Warnsystem und Ablenkungsfütterung&#xD;
(H.-J. Pelz)&#xD;
&#xD;
Physikalische Detektionsmöglichkeiten von Wühlmausbefall / Schadensverringernde Kulturmaßnahmen&#xD;
(R. Gago)&#xD;
&#xD;
Effizienz und Wirtschaftlichkeit des Einsatzes von Fallen zum Wühlmausfang&#xD;
(J. Malevez)&#xD;
&#xD;
Begasungsmaßnahmen - stoffliche Zusammensetzung der Gase, Effizienz und Gefahren&#xD;
(G. Popow)</dc:description>
  <dc:publisher>Saphir Verlag, Ribbesbüttel</dc:publisher>
  <dc:contributor>Hans-Joachim Pelz, Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft, Braunschweig</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Proceedings</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2391/1/2391-pelz-h-hrsg-2002-wuehlmaus-bba-fg-6.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hans-Joachim Pelz, Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft, Braunschweig (Ed.)    (2002) Abwehr von Wühlmausschäden im ökologischen Landbau.  [Control of Root Vole Damage in Organic Farming.]  Saphir Verlag, Ribbesbüttel, Berichte aus der Biologischen Bundesanstalt, no. 104.  Proceedings of Pflanzenschutz im Ökologischen Landbau - Probleme und Lösungsansätze - Sechstes Fachgespräch am 26. Juni 2001 in Braunschweig - "Abwehr von Wühlmausschäden im ökologischen Landbau".</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2391/</dc:relation>
</oai_dc:dc>