<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sicherung des Ertragspotentials von Luzerne-Kleegrasbeständen durch Verbesserung des aktuellen Schwefelversorgungszustandes ökologisch bewirtschafteter Flächen - Situation und Bedeutung unter Praxisbedingungen</dc:title>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:description>In den geplanten Arbeiten soll der Status Quo der Schwefelversorgung auf Betrieben des Ökologischen Landbaus erfasst werden. Es soll untersucht werden, in wieweit sich die momentane Schwefelversorgung negativ auf die Bodenfruchtbarkeit der Standorte und somit auf den Ertrag und die Qualität der Kulturen auswirkt. &#xD;
Da die Leguminosen zum einen über ihren N-Eintrag in die Fruchtfolge eine außerordentliche Relevanz im ökologischen Landbau haben, und zum anderen besonders schwefelbedürftig sind, sollen auf den zuvor hinsichtlich der Schwefelversorgung charakterisierten Standorten eine Schwefeldüngung diesen Kulturen durchgeführt werden. Die Auswirkungen sowohl hinsichtlich Qualität als auch Ertrag sollen erfasst werden, um somit die limitierende Wirkung der aktuellen Schwefelversorgung aufzuzeigen. Um den Fruchtfolgeeffekt dieser Maßnahmen abbilden zu können soll der Folgeeffekt auf die Nachfrucht (WW) ebenfalls untersucht werden.&#xD;
Durch die Arbeiten soll somit aufgezeigt werden in wieweit Schwefel im ökologischen Landbau bereits einen limitierender Faktor in der Pflanzenproduktion darstellt. Ein besseres Verständnis der Schwefelversorgung der Flächen von ökologisch wirtschaftenden Betrieben soll dazu beitragen Möglichkeiten aufzuzeigen, die Bodenfruchtbarkeit durch eine bedarfsgerechte Schwefelversorgung insgesamt zu verbessern. Dadurch werden Verbesserungen hinsichtlich Ertrags- und Qualitätsparameter erwartet.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    sulfru: Sicherung des Ertragspotentials von Luzerne-Kleegrasbeständen durch Verbesserung des aktuellen Schwefelversorgungszustandes ökologisch bewirtschafteter Flächen - Situation und Bedeutung unter Praxisbedingungen.  [Ensuring of the yield potential of lucerne-clover-grass-mixtures by improving the current sulphur availability on ecologically managed areas – situation and importance under practical conditions.]   Runs 2011 - 2014.      Project Leader(s): Leithold, Prof. Dr. Günter, Justus-Liebig-Universität Gießen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19684/</dc:relation>
</oai_dc:dc>