<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Supressão de plantas espontâneas pelo uso de cobertura vegetal de crotalária e sorgo.</dc:title>
  <dc:creator>Gomes, Donato Sangiacomo</dc:creator>
  <dc:creator>Bevilaqua, Natalia Cunha</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Felipe Barreto</dc:creator>
  <dc:creator>Monquero, Patrícia Andrea</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar o efeito dos adubos verdes na supressão de plantas espontâneas. O experimento foi instalado no Centro de Ciências Agrárias/UFSCar, Araras, São Paulo, em delineamento experimental de blocos ao acaso, sendo utilizados crotalária (Crotalaria spectabilis) e sorgo forrageiro (Sorghum bicolor) e dois manejos da fitomassa (incorporado e superficial), com quatro repetições. Foram obtidos os índices de valor de importância (IVI) das plantas espontâneas aos 15, 30 e 45 dias após o corte da fitomassa (DAC). Para crotalária incorporada, as espécies Ipomoea triloba (corda de viola), Euphorbia heterophylla (amendoim bravo) e Cenchrus echinatus (capim carrapicho) apresentaram alto IVI. No manejo em que a fitomassa da crotalária ficou em superfície, Cyperus rotundus (tiririca) se destacou, quanto ao IVI. No manejo com sorgo, a planta C. echinatus aos 15 DAC apresentou o IVI no manejo incorporado de 83,8 e em superfície foi zero. Já para C. rotundus, a incorporação da fitomassa resultou em menor IVI. Concluiu-se que a utilização de adubos verdes na supressão das plantas espontâneas, depende das espécies espontâneas e de adubos verdes e do manejo da fitomassa..</dc:description>
  <dc:date>2014-04-15</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27403/1/Gomes_Supress%C3%A3o%20de%20plantas%20espont%C3%A2neas.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gomes, Donato Sangiacomo; Bevilaqua, Natalia Cunha; Silva, Felipe Barreto and Monquero, Patrícia Andrea   (2014) Supressão de plantas espontâneas pelo uso de cobertura vegetal de crotalária e sorgo.  [Weed suppression by sunn hemp and sorghum cover crop.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (2), pp. 206-213.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27403/</dc:relation>
</oai_dc:dc>