<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Konzept zur Reduktion der Regenfleckenkrankheit - Ermittlung von Parametern zur Biologie der Erreger unter westeuropäischen Klimabedingungen als Grundlage für die Weiterentwicklung eines Prognosemodells</dc:title>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Auf Grundlage des BÖL-Vorhabens 06OE323 „Konzept zur Reduktion der Regenfleckenkrankheit- Ermittlung von Parametern zur Biologie der Erreger  unter westeuropäischen Klimabedingungen als Grundlage für die Weiterentwicklung eines Prognosemodells“, in dem mit der Charakterisierung der Infektionsbiologie der beteiligten Erreger (Infektionsverlauf, Symptomentwicklung, Befallsdynamik, Erregerspektrum) die Grundlage für die Optimierung der Bekämpfungsmöglichkeiten geschaffen wurde, soll im Rahmen des vorliegenden Projektantrages das Ziel, Gesamtstrategieansätze zur Regulierung des Erregers zu entwickeln, weiterverfolgt werden. Dabei soll die hohe Anzahl notwendiger Pflanzenschutzbehandlungen durch die Konzentrierung auf bestimmte Schlüsselereignisse im Infektionszyklus und die Einbeziehung eines Prognoseansatzes auf ein Minimum reduziert werden. Die Ausbildung der Symptome soll möglichst lange verzögert, die Zusammenhänge zwischen Symptomaufbau und klimatischen Faktoren spezifiziert, die Einflussmöglichkeiten sanitärer Applikationsmaßnahmen geklärt und die Prognose-Parameter durch Detailbetrachtungen des dominierenden Haupterregers weiter präzisiert werden. Zusätzlich sollen neue Präparate auf Basis von Carbonaten und Seifen getestet werden. Parallel erfolgen weiterführende begleitende Untersuchungen zur Erregerbiologie sowie eine Überprüfung neuer Sorten hinsichtlich ihrer Anfälligkeit. Auf Basis dieser Untersuchungen verschiedener Einzelbausteine soll insbesondere im letzten Projektjahr ein Gesamtstrategieansatz abgeleitet, im Feldversuch überprüft und der Praxis zur Verfügung gestellt werden. &#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Konzept zur Reduktion der Regenfleckenkrankheit - Ermittlung von Parametern zur Biologie der Erreger unter westeuropäischen Klimabedingungen als Grundlage für die Weiterentwicklung eines Prognosemodells.  [Concept for the Reduction of Sooty Blotch Disease – Determination of the Biological Parameters under West European Climate Conditions as the Basis for the Development of a Disease Prediction Model.]   Runs 2010 - 2012.      Project Leader(s): Mayr, Dr. Ulrich, Kompetenzzentrum Obstbau - Bodensee KOB, D-Ravensburg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18154/</dc:relation>
</oai_dc:dc>