<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Indicadores de qualidade do solo em sistemas de cultivo orgânico e convencional no semi-árido Cearense.</dc:title>
  <dc:creator>Lima, Herdjania Veras de</dc:creator>
  <dc:creator>Oliveira, Teógenes Senna de</dc:creator>
  <dc:creator>Oliveira, Maria Matutina de</dc:creator>
  <dc:creator>Mendonça, Eduardo de Sá</dc:creator>
  <dc:creator>Lima, Pedro Jorge Bezerra Ferreira</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:description>A qualidade do solo pode mudar com o passar do tempo, em decorrência de eventos naturais ou ações antrópicas. A adoção de práticas de cultivo orgânico reduz o revolvimento do solo, favorecendo a recuperação de suas propriedades&#xD;
físicas e químicas. Este trabalho teve como objetivo comparar propriedades físicas,químicas e biológicas de solos cultivados com algodão em bases orgânicas e no&#xD;
sistema convencional, assim como identificar as que possam ser utilizadas como indicadores de qualidade do solo. Selecionaram-se seis áreas submetidas ao cultivo orgânico e três ao cultivo convencional para coleta de amostras de solo deformadas e indeformadas, nas camadas de 0–10, 10–20 e 20–30 cm. Técnicas de estatística univariada e multivariada foram utilizadas para análise dos dados. Os resultados mostraram que os indicadores físicos e químicos testados individualmente não foram sensíveis para diferenciar as áreas sob sistema de cultivo orgânico daquelas sob cultivo convencional. No entanto, a aplicação de técnicas de análise multivariada – no caso, componentes principais e a discriminante de Anderson – permitiu a distinção entre algumas áreas cultivadas sob cultivo orgânico comparativamente às convencionais, até mesmo as que estavam em transição.Dos indicadores biológicos, a fauna edáfica mostrou-se mais precisa na avaliação&#xD;
da qualidade do solo, distinguindo de forma satisfatória as áreas sob sistema de cultivo orgânico das que estavam sob sistema convencional.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20262/1/Lima_indicadores.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lima, Herdjania Veras de; Oliveira, Teógenes Senna de; Oliveira, Maria Matutina de; Mendonça, Eduardo de Sá and Lima, Pedro Jorge Bezerra Ferreira   (2007) Indicadores de qualidade do solo em sistemas de cultivo orgânico e convencional no semi-árido Cearense.  [Soil quality indicators in organic and conventional cultivation systems in the semiarid areas of Ceará – Brazil.]  Revista Brasileira de Ciência do Solo, 31 (5), pp. 1085-1098.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20262/</dc:relation>
</oai_dc:dc>