<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einfluss einer Kainit-Düngung auf Unkrautflora und Ertragsbildung bei Sommerweizen im ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Gruber, Harriet</dc:creator>
  <dc:creator>Titze, Andreas</dc:creator>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>In einem einfaktoriellen Versuch in Blockanlage mit Sommerweizen wurde von 2005 bis 2007 der Einfluss einer Kainitapplikation (Kainit „fein“, 8 dt/ha) auf den Unkrautdeckungsgrad und Ertragsparameter des Getreides untersucht. Die Kainitdüngung wurde mit dem Einsatz des Striegels kombiniert. Um die Dünge- und Unkraut bekämpfende Wirkung von Kainit „fein“ auf den Ertrag getrennt beurteilen zu können, wurde eine Variante gejätet. &#xD;
Bei am Standort vorliegender guter Kalium- und Magnesiumversorgung (C-D) und mittlerer bis geringer Verunkrautung führte die Kainitanwendung trotz gesicherter Effekte bei der Reduzierung der Unkräuter zu keiner signifikanten Ertragsbeeinflussung. Ebenfalls war kein Einfluss der Düngung auf die Inhaltsstoffe der Pflanze zu BBCH 29-31, im Korn und im Stroh sowie auf den Korn- und Strohertrag nachweisbar.</dc:description>
  <dc:date>2008-06</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/9052/1/AB_Kainit_08.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gruber, Harriet and Titze, Andreas         (2008) Einfluss einer Kainit-Düngung auf Unkrautflora und Ertragsbildung bei Sommerweizen im ökologischen Landbau.  [Influence of fertilizer "Kainit fein" on weeds and yield of summer wheat.]   Landesforschungsanstalt für Landwirtschaft und Fischerei Mecklenburg-Vorpommern, Institut für Acker- und Pflanzenbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/9052/</dc:relation>
</oai_dc:dc>