<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Desenvolvimento rural sustentável no Brasil: perspectivas a partir da integração de ações públicas e privadas com base na agroecologia.</dc:title>
  <dc:creator>Assis, Renato Linhares de</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho é apresentar uma opção para o estabelecimento de um processo de desenvolvimento rural sustentável com base na agroecologia. Para isto, inicialmente é feita uma análise do processo de difusão,no Brasil, de sistemas de produção agroecológicos. Posteriormente, discutem-se o conceito de desenvolvimento sustentável e as possibilidades de sua implementação diante das dificuldades que se apresentam com a globalização da economia. Em seqüência são apresentadas questões relacionadas às demandas de políticas públicas para a implementação de um processo de desenvolvimento rural sustentável, com base na ação local,que tenha por mote sistemas de produção agroecológicos. Apresentam-se, então, algumas premissas e recomendações gerais para a implementação desse processo. Conclui-se que o encaminhamento proposto somente será possível com uma ação duradoura e integrada dos diferentes níveis de ação do poder público, associada ao envolvimento efetivo da sociedade na construção de soluções.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20350/1/Assis_desenvolvimento.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Assis, Renato Linhares de   (2006) Desenvolvimento rural sustentável no Brasil: perspectivas a partir da integração de ações públicas e privadas com base na agroecologia.  [Sustainable rural development of Brazil: perspectives for integration of public and private actions in agroecology.]  Economia Aplicada, 10 (1), pp. 75-89.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20350/</dc:relation>
</oai_dc:dc>