<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wissensstandsanalyse zum Verbraucher- und Ernährungsverhalten bei ökologischen Lebensmitteln mit Einbezug der Außer-Hausverpflegung</dc:title>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>Auf internationaler wie nationaler Ebene gibt es bereits zahlreiche Forschungsergebnisse zum Verbraucher- und Ernährungsverhalten bei ökologischen Lebensmitteln. Mit dem beantragten Projekt soll eine Zusammenstellung des aktuellen Kenntnisstandes und ein Überblick über die laufenden Forschungsprojekte erfolgen, auf dessen Basis Wissens- und Erfahrungslücken identifiziert und der künftige Forschungsbedarf in Deutschland abgeleitet werden können. In dieser Arbeit sollen die durch umfangreiche Literaturrecherchen identifizierten Studien mit Hilfe eines formalisierten Vorgehens analysiert werden. Dabei werden nicht nur die Ergebnisse des Forschungsstandes tabellarisch dargestellt, sondern es erfolgen auch Bewertungen der Relevanz der jeweiligen Ergebnisse für die Praxis, die Wissenschaft und die Weiterentwicklung des Marktes für Öko-Lebensmittel. Schwerpunkt des Vorhabens bildet eine umfangreiche Literaturrecherche sowie die anschließende Analyse und Bewertung der relevanten Publikationen. Im nächsten Schritt werden Wissenslücken identifiziert und analysiert. Diese Wissenslücken werden mithilfe von Experten aus Praxis (Verbände, Unternehmen) und Wissenschaft in einem Workshop diskutiert. Abschließend fließen die Ergebnisse aus dem Workshop in die Analyse mit ein und der Endbericht wird erst in deutscher und anschließend in englischer Sprache verfasst.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Wissensstandsanalyse zum Verbraucher- und Ernährungsverhalten bei ökologischen Lebensmitteln mit Einbezug der Außer-Hausverpflegung.  [Consumer purchase and consumption behaviour regarding organic food – Analysis of the state of the art.]   Runs 2011 - 2011.      Project Leader(s): Hamm, Prof. Dr. Ulrich and Spiller, Prof. Dr. Achim, Universität Kassel, D-Witzenhausen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18557/</dc:relation>
</oai_dc:dc>