<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Beeldvorming over biologische landbouw onder studenten en docenten in het groen onderwijs</dc:title>
  <dc:creator>Potters, Jorieke</dc:creator>
  <dc:creator>van Leeuwen, Michaela</dc:creator>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:subject>Netherlands</dc:subject>
  <dc:description>Voor de groei van de biologische landbouw is een samenhangende en evenwichtige ontwikkeling van vraag en aanbod nodig. Één van de belemmeringen voor omschakeling is het beeld dat gangbare ondernemers, hun erfgangers en andere organisaties in en om de landbouwsector hebben van biologische landbouw. De studenten in het groen onderwijs van nu zijn de professionals van de toekomst, op het eigen bedrijf, in de advisering of in andere functies in het agrarische netwerk. Het is daarom van belang meer inzicht te krijgen in de beeldvorming die er onder studenten bestaat van de biologische landbouw. In een onderzoek uitgevoerd in 2009 is de beeldvorming over biologische landbouw bij studenten, docenten en leidinggevenden van het groen onderwijs onderzocht. Bovendien is bekeken hoe deze beeldvorming te beïnvloeden is, zodat studenten na hun opleiding een reëel beeld hebben van de biologische landbouw. Onderdeel van de onderzoeksaanpak was het uitvoeren van een enquête onder de doelgroep. Het totaal aantal respondenten van deze enquête is 202. Hiervan is ca 50% student. Leidinggevenden vormen 10% en de overige 40% bestaat uit docenten.</dc:description>
  <dc:publisher>Wageningen UR, Praktijkonderzoek Plant &amp; Omgeving</dc:publisher>
  <dc:date>2010-09</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19141/1/Beeldvorming_over_biologische_landbouw_onder_studenten_en_docenten_in_het_groen_onderwijs.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Potters, Jorieke and van Leeuwen, Michaela       (editor): Wageningen UR, Praktijkonderzoek Plant &amp; Omgeving (Ed.)    (2010) Beeldvorming over biologische landbouw onder studenten en docenten in het groen onderwijs.  [Image of organic agriculture among students and teachers of green education.]   Wageningen UR, Praktijkonderzoek Plant &amp; Omgeving.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19141/</dc:relation>
</oai_dc:dc>