<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Perda de solo e água por erosão hídrica em argissolo sob diferentes densidades de cobertura vegetal.</dc:title>
  <dc:creator>Tartari, Diandra Trindade</dc:creator>
  <dc:creator>Nunes, Maria Candida Moitinho</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Fernando Andre Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Junior, Cleonir Andrade Faria</dc:creator>
  <dc:creator>Serafim, Milson Evaldo</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar, em campo, as perdas de solo e água por erosão hídrica em entressulcos de um Argissolo Vermelho-Amarelo, utilizando chuva simulada e diferentes densidades de cobertura vegetal. O estudo foi conduzido na estação experimental Empresa Matogrossense de Pesquisa, Assistência e Extensão Rural S/A-EMPAER. Os tratamentos avaliados apresentavam cobertura vegetal com densidades de 0, 2 e 4 t ha-1. As perdas foram quantificadas durante 90 minutos de chuva, com intensidade de 100 mm h-1. O tratamento sem cobertura vegetal apresentou maiores taxas de desagregação do solo quando comparado aos tratamentos com 2 e 4 t ha-1. A utilização de cobertura vegetal reduziu a taxa de desagregação do solo, no entanto não influenciou nas perdas de água e na taxa de infiltração da água no solo.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22793/1/12720-54133-1-PB.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Tartari, Diandra Trindade ; Nunes, Maria Candida Moitinho ; Santos, Fernando Andre Silva ; Junior, Cleonir Andrade Faria  and Serafim, Milson Evaldo    (2012) Perda de solo e água por erosão hídrica em argissolo sob diferentes densidades de cobertura vegetal.  [Loss of soil and water erosion in ultisol under different densities of vegetation.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (3), pp. 85-93.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22793/</dc:relation>
</oai_dc:dc>