<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produção de sementes de cebola em sistemas convencional e de transição agroecológica.</dc:title>
  <dc:creator>Rodrigues, Adriana Paula D'Agostini Contreiras</dc:creator>
  <dc:creator>Piana, Clause Fátima de Brum</dc:creator>
  <dc:creator>Peske, Silmar Teichert</dc:creator>
  <dc:creator>Filho, Orlando Antônio Lucca</dc:creator>
  <dc:creator>Villela, Francisco Amaral</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>O presente trabalho teve como objetivo fazer um estudo nos sistemas de produção de semente de cebola convencional e agroecológico. Foram acompanhadas três propriedades nos municípios de Candiota e Hulha Negra, RS, de produção agroecológicas e duas convencionais, sendo marcadas aleatoriamente seis unidades de amostragem, cada uma delas com dois metros sobre a linha de produção, em cada uma das propriedades. As variáveis estudadas foram peso de bulbo, diâmetro bulbo quantidade de bulbos por área, quantidade de hastes por bulbo, quantidade de flores por umbela, quantidade de sementes por flor, teor de água da semente, rendimento de sementes, germinação, primeira contagem, peso de 1000 sementes, envelhecimento acelerado, índice e velocidade de germinação e sanidade de sementes, bem como o levantamento dos custos de produção. A produção de semente de cebola através do sistema de produção agroecológico é economicamente viável e ecologicamente sustentável. A produção de semente de cebola em sistema convencional situa-se em média de 30% do seu potencial. O potencial de produção e qualidade fisiológica da semente de cebola agroecológica e convencional são similares. A variável número de flores por umbela pode ser considerada o componente principal da produção de semente de cebola.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22651/1/Rodrigues_Produ%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rodrigues, Adriana Paula D'Agostini Contreiras ; Piana, Clause Fátima de Brum ; Peske, Silmar Teichert ; Filho, Orlando Antônio Lucca  and Villela, Francisco Amaral    (2007) Produção de sementes de cebola em sistemas convencional e de transição agroecológica.  [Onion seed production in conventional and transistion agroecological systems.]  Revista Brasileira de Sementes, 29 (3), pp. 97-110.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22651/</dc:relation>
</oai_dc:dc>