<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Lutte contre les gastéropodes : tests de produits biologiques alternatifs au métaldéhyde : compte-rendu d'essai 2006</dc:title>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:creator>Mounier, Jean-Michel</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Cet essai a pour objectif de définir si l'utilisation de doses réduites d'orthophosphate (limitant ainsi les coûts) limite l'efficacité du produit de façon rédhibitoire, pour différents niveaux de populations d'escargots.&#xD;
Dans des conditions optimales (aucun lessivage), l'orthophosphate de fer a montré une bonne efficacité. Malgré un effet choc moins bon que le métaldéhyde, les doses de 25 kg/ha et 50 kg/ha permettent une immobilisation comparable au métaldéhyde en piège. L'effet dose est net. Pour une même dose, des effectifs supérieurs entraînent logiquement des taux d'immobilisation inférieurs.&#xD;
D'après les résultats de ces essais, faire un apport d'orthophosphate à la dose D revient sensiblement à faire 2 apports à la dose D/2 en terme d'immobilisation des escargots.&#xD;
Les essais des années précédentes avaient montré une sensibilité de l'orthophosphate de fer au lessivage. Il conviendra donc de placer opportunément les apports d'orthophosphate de fer, c'est à dire au moins 4 jours avant une aspersion, et de renouveler systématiquement après un lessivage (aspersion ou pluie).&#xD;
L'observation des surfaces foliaires consommées montre qu'une dose de 12kg/ha d'orthophosphate de fer suffit à réduire significativement les dégâts sur salade, de meilleure façon que le métaldéhyde en piège. A cette dose (4 fois inférieure à la dose homologuée), les apports d'orthophosphate semblent économiquement faisables (environ 50 €HT/ha à comparer aux 30 €HT/ha du métaldéhyde).</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/11064/1/escargots2006.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lambion, Jérôme  and Mounier, Jean-Michel          (2007) Lutte contre les gastéropodes : tests de produits biologiques alternatifs au métaldéhyde : compte-rendu d'essai 2006.  [Control of snails in organic farming : test of iron orthophosphate : annual report 2006.]  Rapport d'activité 2006 - GRAB. Groupe de Recherche en Agriculture Biologique.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/11064/</dc:relation>
</oai_dc:dc>