<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organische Dünger bei der Anzucht von Gehölzen im Container. Erarbeitung einer Düngestrategie zur optimalen Nährstoff-Versorgung (N-P-K-MG) von Baumschulkulturen in Containern</dc:title>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Ornamentals, flower bulbs and tree nurseries</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes ist die Entwicklung eines praxistauglichen Düngekonzeptes für die Kultur von Gehölzen in Pflanzgefäßen (sog. Container) im ökologischen Anbau. Dabei sollen verkaufsfähige Pflanzen aus ökologischem Anbau erzielt werden. In der Baumschulbranche gelten die Probleme mit der Ernährung von Gehölzen im Container als ein Haupthindernis für die Umstellung auf Ökologischen Anbau. Es sollen zu diesem Zweck zwei Versuche in einer Baumschule angelegt, betreut und ausgewertet werden. Kultiviert werden salzempfindliche und salzunempfindliche Gehölze in torfhaltigen und torffreien Erden. Es werden verschiedene im Handel befindliche organische Düngemittel für die Grund- und Nachdüngung eingesetzt. Erfolgskriterien sind in der Praxis bedeutende Parameter wie Pflanzenhöhe, Triebzahl, Kompaktheit und Blattausfärbung. Die systematische Erprobung von verschiedenen im Handel befindlichen organischen Düngern und Erden soll zu Erkenntnissen über die Wirkung dieser Betriebsmittel, aber auch über Probleme (Stickstofffixierung, Salzschäden u.a.) und ihre Vermeidung führen. Sie werden der Beratung (Landwirtschaftskammer, Versuchs- und Beratungsring) sowie der baumschulischen Praxis (ökologische und konventionelle Betriebe) zur Verfügung stehen. Durch die Versuchanlage in einer Baumschule werden die Ergebnisse von der Praxis bewertet und diskutiert. Eine Veröffentlichung der Ergebnisse über Rundschreiben an Baumschuler, Fachveranstaltungen und Fachbeiträge in Zeitschriften ist geplant.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Organische Dünger bei der Anzucht von Gehölzen im Container. Erarbeitung einer Düngestrategie zur optimalen Nährstoff-Versorgung (N-P-K-MG) von Baumschulkulturen in Containern.    Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): Nasilowski, Klaus, Landwirtschaftskammer Schleswig-Holstein.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5879/</dc:relation>
</oai_dc:dc>