<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Betriebsspezifische Strategien zur Reduktion des Umwelteinflusses durch Verbesserung von Tiergesundheit, Wohlergehen und Ernährung von Bioschweinen</dc:title>
  <dc:creator>Leeb, Christine</dc:creator>
  <dc:creator>Rudolph, Gwendolyn</dc:creator>
  <dc:creator>Bochicchio, Davide</dc:creator>
  <dc:creator>Butler, Gillian</dc:creator>
  <dc:creator>Dippel, Sabine</dc:creator>
  <dc:creator>Dourmad, Jean Yves</dc:creator>
  <dc:creator>Edwards, Sandra</dc:creator>
  <dc:creator>Früh, Barbara</dc:creator>
  <dc:creator>Illmann, Gudrun</dc:creator>
  <dc:creator>Prunier, Armelle</dc:creator>
  <dc:creator>Rousing, Tine</dc:creator>
  <dc:creator>Winckler, Christoph</dc:creator>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>In der biologischen Schweinehaltung stellen widerstandsfähige und zugleich leistungsfähige Tiere die Grundlage für gute Tiergesundheit, hohes Tierwohl und geringe Umweltwirkung dar. ProPIG hatte zum Ziel, durch Verbesserung der Tiergesundheit und des Tierwohls auf 75 Betrieben in 8 europäischen Ländern die Umweltwirkung von Bioschweinesystemen zu minimieren. Während dreier Betriebsbesuche wurde die Situation anhand tierbezogener Indikatoren erfasst, betriebsspezifische Verbesserungsstrategien festgelegt und die Effektivität der Maßnahmen nach einem Jahr beurteilt. Zusätzlich wurde die Umweltwirkung der drei Haltungssysteme (Stallhaltung mit Betonauslauf/ teilweise Freiland/Freiland) berechnet, wobei eine große Variation innerhalb des Systems, aber kein signifikanter Unterschied zwischen den Systemen bzgl. Treibhausgasemissionen gefunden wurde.&#xD;
Die Managementstrategien, die von den Bauern und Bäuerinnen gewählt wurden, werden in einem „Handbuch“ zu Tiergesundheit zusammengefasst. Zudem wird ein Exceltool als Entscheidungshilfe für die Reduktion der Umweltwirkung entwickelt, das von BeraterInnen angewandt werden kann.</dc:description>
  <dc:date>2014-11-06</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27988/1/141105_Leeb%20et%20al_Gumpenstein_1.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>text/html</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27988/2/1912-biotagung-2014.html</dc:identifier>
  <dc:identifier>Leeb, Christine; Rudolph, Gwendolyn; Bochicchio, Davide; Butler, Gillian; Dippel, Sabine; Dourmad, Jean Yves; Edwards, Sandra; Früh, Barbara; Illmann, Gudrun; Prunier, Armelle; Rousing, Tine and Winckler, Christoph    (2014) Betriebsspezifische Strategien zur Reduktion des Umwelteinflusses durch Verbesserung von Tiergesundheit, Wohlergehen und Ernährung von Bioschweinen.       Paper at:   Fachtagung für biologische Landwirtschaft 2014, HBLFA Raumberg-Gumpenstein, Austria, 06.11.2014.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27988/</dc:relation>
</oai_dc:dc>