<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bericht des Instituts für ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Rahmann, Gerold (Hrsg.)</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:description>Dokumentation der Forschungsaktivitäten des Instituts für ökologischen Landbau im Jahr 2001.&#xD;
&#xD;
Am 5. Dezember 2000 wurde in Trenthorst, Schleswig Holstein, das Institut für ökologischen Landbau als zehntes Institut der Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft (FAL) gegründet. &#xD;
Die Produktionsverfahren des ökologischen Landbaus basieren auf weitgehend geschlossenen innerbetrieblichen und außerbetrieblichen Stoff- und Energiekreisläufen.&#xD;
Die Tierhaltung ist ein zentrales Element des ökologischen Landbaus. Erst relativ spät hat sich die Forschung mit der ökologischen Tierhaltung befasst. Besondere Defizite liegen dabei in der systemorientierten und nachhaltigen Weiterentwicklung einer tiergerechten, Gesundheit erhaltenden und leistungsfähigen Tierhaltung.&#xD;
Der Forschungsansatz des Instituts rückt folgende Arbeitsgebiete in den Mittelpunkt:&#xD;
- ökologische Milchkuhhaltung&#xD;
- ökologische Schaf- und Mastrinderhaltung&#xD;
- ökologische Schweinehaltung&#xD;
Die Forschung zur Weiterentwicklung dieser Tierhaltungssysteme erfolgt sowohl auf dem institutseigenen Versuchsbetrieb in Trenthorst/ Wulmenau als auch auf Praxisbetrieben im gesamten Bundesgebiet.</dc:description>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/658/1/fal-jb01_oel_s.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rahmann, Gerold (Hrsg.)         (2001) Bericht des Instituts für ökologischen Landbau.   Jahresbericht 2001. Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft (FAL), Institut für ökologischen Landbau (OEL).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/658/</dc:relation>
</oai_dc:dc>