<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Unkrautregulierung durch Fruchtfolge und alternative Managementverfahren</dc:title>
  <dc:creator>Böhm, Herwart</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Ökonomische sowie agrar- und gesellschaftspolitische Veränderungen haben Auswirkungen auf das Anbaumanagement und somit auch auf die Fruchtfolgegestaltung und damit verbunden auf die Unkrautflora. Gleichfalls führen weitere Veränderungen im Anbau wie reduzierte Bodenbearbeitungsverfahren, frühere Aussaattermine etc. zu einer Zunahme des Unkrautaufkommens bzw. zu erhöhtem Herbizideinsatz und tragen gegebenenfalls zu Herbizidresistenzen bei. Die positiven Effekte von Fruchtfolgen, aber auch von alternativen Managementverfahren wie Sortenwahl, Zwischenfruchtanbau, Mischfruchtanbau, Grünguthäcksel sowie der Beitrag von Prädatoren als auch Verfahren der direkten nichtchemischen Unkrautregulierung werden vorgestellt und sowohl für den konventionellem Anbau als auch für den Ökologischen Landbau diskutiert. Sollen alternative Managementverfahren verstärkt in der Praxis eingesetzt werden, müssen vor allem Zielkonflikte abgebaut werden bzw. Anreize geschaffen werden.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27880/1/B%C3%B6hm_2014_JKA-443_Unkrautregulierung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Böhm, Herwart    (2014) Unkrautregulierung durch Fruchtfolge und alternative Managementverfahren.  [Weed control through crop rotation and alternative management practices.]  Julius-Kühn-Archiv , 2014, 443, pp. 24-36.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27880/</dc:relation>
</oai_dc:dc>