<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Management-Handbuch für die ökologische Landwirtschaft: Verfahren - Kostenrechnungen - Baulösungen</dc:title>
  <dc:creator>Redelberger, Hubert (Hrsg.)</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Das Management-Handbuch für die ökologische Landwirtschaft - Verfahren, Kostenrechnungen, Baulösungen - bietet für praxisrelevante Produktionsverfahren des ökologischen Landbaus Planungs- und Kalkulationsunterlagen. Die Daten, Informationen und Kalkulationshilfen stammen aus Expertenbefragungen, Beraterwissen sowie Literaturauswertungen. Das Handbuch wendet sich an Landwirte, Berater und Studierende mit Vorkenntnissen im ökologischen Landbau. Für die Betriebszweige Marktfrüchte, Futterbau, Zwischenfrüchte, Brache und Tierhaltung werden praxisübliche Produktionsverfahren und beispielhafte Deckungsbeitrags- und Vollkostenrechnungen sowie Erfolgskennzahlen dargestellt. Für die Tierhaltungsverfahren werden praxiserprobte Baulösungen vorgestellt. Auf der CD stehen die im Handbuch dargestellten Kostenrechnungen mit ihren Nebenrechnungen als Excel-Anwendungen zur Verfügung, so dass individuelle Berechnungen als Grundlage für eigene unternehmerische Entscheidungen möglich sind. Weitere Stallbaulösungen werden auf der CD dargestellt.&#xD;
&#xD;
&#xD;
Redelberger, H. (Hrsg.)Management-Handbuch für die ökologische Landwirtschaft. Verfahren - Kostenrechnungen - Baulösungen. KTBL, Darmstadt, 2004. Schrift mit CD, ISBN 3-7843-2170-4, 2004, 443 S., incl. CD. 34,00 €. KTBL-Bestellnummer 11426. Bezug KTBL-Shop, siehe https://sec.ktbl-shop.de/</dc:description>
  <dc:publisher>Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft e. V. (KTBL), Darmstadt</dc:publisher>
  <dc:date>2004-09</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5167/1/5166-02OE485-redelberger-2004-managementhandbuch-impressum.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5167/2/5166-02OE485-redelberger-2004-managementhandbuch-getreide-text.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>other</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5167/3/5167-02OE485-redelberger-2004-managementhandbuch-ww-kalkul.xls</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5167/4/5167-02OE485-redelberger-2004-managementhandbuch-milch-text.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>other</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5167/5/5167-02OE485-redelberger-2004-managementhandbuch-milch-kalkul.xls</dc:identifier>
  <dc:identifier>Redelberger, Hubert (Hrsg.)    (2004) Management-Handbuch für die ökologische Landwirtschaft: Verfahren - Kostenrechnungen - Baulösungen.  [Management-Handbook for Organic Farming.]   KTBL-Schrift, no. 426. Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft e. V. (KTBL), Darmstadt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5167/</dc:relation>
</oai_dc:dc>