<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Qualitätssicherung in der Milchwirtschaft</dc:title>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Die Rechtsgrundlagen über die Qualitätssicherung in der Milchwirtschaft bezwecken, die Qualität und Hygiene der Verkehrsmilch und Milchprodukte zu fördern. Sie sind von der EU als äquivalent zur Richtlinie 92/46/EWG anerkannt worden und bilden eine wichtige Voraussetzung, um den Export von Milchprodukten in den Binnenmarkt der EU sicherzustellen.&#xD;
Im System der Qualitätssicherung in der Milchwirtschaft haben die Milchwirtschaftlichen Inspektions- und Beratungsdienste (MIBD) die Qualität der Verkehrsmilch zu kontrollieren und die Einhaltung der Vorschriften über die Qualitätssicherung in den Betrieben der Milchwirtschaft zu überwachen. &#xD;
Aus dem Projekt werden die erforderlichen Supportfunktionen des ALP bei der Durchführung der Qualitätskontrolle der Verkehrsmilch und der Inspektion der Qualitätssicherung koordiniert und gewährleistet. Ebenso werden wichtige Beiträge zur Weiterentwicklung des Systems der Qualitätssicherung in der Milchwirtschaft geleistet.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5337/1/Gerber-2005-Qualitaetssicherung-in-der-Milchwirtschaft.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Qualitätssicherung in der Milchwirtschaft.  [Quality assurance in the dairy industry.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Gerber, Daniel, Agroscope Liebefeld-Posieux, Swiss Federal Research Station for Animal Production and Dairy Products (ALP), Tioleyre 4, CH-1725 Posieux.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5337/</dc:relation>
</oai_dc:dc>