<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Memória de horta orgânica comunitária em solo urbano</dc:title>
  <dc:creator>Do Amaral , Adriana</dc:creator>
  <dc:creator>R. M Von Simson , Olga R. M Von Simson</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Pesquisa-ação em desenvolvimento junto ao movimento de horta orgânica comunitária Vila Esperança, situado na próspera cidade econômica e tecnologicamente desenvolvida de Campinas (Estado de São Paulo – Brasil), foi idealizada como ação promotora de saúde para ressignificar área pública degradada, utilizada como bota-fora de lixo e resíduos de materiais de construção civil.&#xD;
	Em 2007, foi realizada a oficina "Comunidade Saudável" com representantes do poder público, universidade e lideranças comunitárias com perguntas condutoras para responderam “O que é mais importante, possível realizar / proporcionar uma comunidade saudável na região dos Amarais?”. A sugestão foi trabalhar nos eixos saúde, meio ambiente e educação; entre as propostas foi escolhida a implantação de hortas comunitárias.&#xD;
	Da proposta inicial de horta comunitária, o movimento passou por várias fases: solicitação de cessão de área pública, fundação de uma Associação para ser a beneficiaria da área, instalação de ponto de água, iniciativas de produção, organização do grupo, orientações para produção de olericultura orgânica. &#xD;
	Atualmente o grupo de agricultores e agricultoras da horta recebe orientações para a produção de hortaliças orgânicas. O programa é estruturado em preparo do solo e adubação verde, compostagem, produção de mudas, tratos culturais, pragas e doenças, colheita e comercialização.&#xD;
	A pesquisadora acompanha e colabora com o planejamento da implantação da horta comunitária, mantém um caderno de memória das atividades da horta, e através da metodologia de história oral, coleta depoimentos dos agricultores e agricultoras sobre o processo de migração para a região estudada e sobre as transformações territoriais, as questões socioambientais, de saúde e de consolidação da horta comunitária no bairro. &#xD;
	Desta experiência formamos um mosaico de histórias que se cruzam e entrecruzam com questões sociais, migração, adensamento populacional, transição entre rural e urbano, mudanças de hábitos e alimentação, qualidade de vida urbana. Entretanto, observamos desafios deste empreendimento: importância do trabalho coletivo, da produção sem uso de agrotóxicos e a sustentabilidade social, econômica e ambiental.</dc:description>
  <dc:publisher>Sociedad Centifica Latinoamericana de Agroecologia (SOCLA)</dc:publisher>
  <dc:contributor>Altieri, Miguel A.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Sarandon, Santiago</dc:contributor>
  <dc:contributor>Morales, Carmen Felipe</dc:contributor>
  <dc:contributor>Funes, Fernando</dc:contributor>
  <dc:contributor>Siura, Saray</dc:contributor>
  <dc:date>2013-09-12</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25091/7/25091.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Do Amaral , Adriana  and R. M Von Simson , Olga R. M Von Simson     (2013) Memória de horta orgânica comunitária em solo urbano.   In: Altieri, Miguel A.; Sarandon, Santiago; Morales, Carmen Felipe; Funes, Fernando and Siura, Saray (Eds.)  Congreso Latinoamericana de agroecologia articulos completos, Sociedad Centifica Latinoamericana de Agroecologia (SOCLA), Lima, Peru.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25091/</dc:relation>
</oai_dc:dc>