<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Nebenwirkungen mechanischer Unkrautregulationsmaßnahmen im Gemüsebau</dc:title>
  <dc:creator>Laber, Hermann</dc:creator>
  <dc:creator>Stützel, Hartmut</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Mechanische Unkrautregulationsmaßnahmen können neben der gewünschten Unkrautbekämpfung auch zu Schäden am Kulturpflanzenbestand führen. Demgegenüber wurden aber wiederholt auch positive Ertragswirkungen solcher Bearbeitungsmaßnahmen über die Verminderung der Unkrautkonkurrenz hinaus beobachtet, die insbesondere auf die Bodenlockerung zurückgeführt werden.&#xD;
Ziel der vorliegenden Untersuchungen war es, diese Nebenwirkungen bzw. deren Ertragswirksamkeit am Beispiel der Gemüsekulturen Möhre, Zwiebel und Blumenkohl zu ermitteln. Im Mittel aller durchgeführten Regulationsverfahren traten dabei Pflanzenverluste von 4% auf, wobei die Häufel- und Striegelbehandlungen leicht unter diesem Durchschnitt lagen. Die Erträge der mechanisch bearbeiteten Bestände lagen zwischen 82% und 111% der unbearbeiteten Kontrollen, im Mittel wurden 97% erreicht.&#xD;
Zusammenfassung entnommen aus: Laber, H and Stützel, H (2000) Nebenwirkungen mechanischer Unkrautregulationsmaßnahmen im Gemüsebau. Zeitschrift für Pflanzenkrankheiten und Pflanzenschutz, Sonderheft XVII:653-660.</dc:description>
  <dc:publisher>Eugen Ulmer, Stuttgart</dc:publisher>
  <dc:date>2000</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>other</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/884/1/884-laber-h-et-al-2000-nebenwirkungen.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Laber, Hermann and Stützel, Hartmut   (2000) Nebenwirkungen mechanischer Unkrautregulationsmaßnahmen im Gemüsebau.  [Side effects of mechanical weed control measures in vegetable production.]  Zeitschrift für Pflanzenkrankheiten und Pflanzenschutz, Sonderheft, XVII, pp. 653-660.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/884/</dc:relation>
</oai_dc:dc>