<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Stärkung der Ertragssicherheit und Rentabilität im biologischen Erdbeeranbau durch effektivere Unkrautkontrolle sowie Regulierung des Erdbeerblütenstechers und verschiedener Wurzelfäulen (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 11NA013, FKZ 11NA012, FKZ 11NA011.&#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/cgi/saved_search?savedsearchid=1358. &#xD;
Die Ziele dieses Projektes bestehen zum einen darin, den Arbeitsaufwand in der Ukrautkontrolle durch den Einsatz verschiedener Techniken zu reduzieren. Hierbei wird der Einfluss eines Abflammgerätes, eines Reihenmulchers und verschiedener Hacktechniken auf die Anzahl der Arbeitsdurchgänge zur Unkrautregulierung mit der Kontrolle verglichen. &#xD;
Das Projektziel in Bezug auf den Erdbeerblütenstecher besteht zum einen darin, die Monitoring-Möglichkeiten durch die auf dem Markt gehandelten Pheromonfallen im Feld zu testen und die Möglichkeit eines Temperatursummenmodells zu untersu-chen. Weiterhin soll für die einjährigen Bestände die Abdeckmöglichkeit mit Netz und Vlies optimiert werden, die sich als höchst signifikant in der Käferabwehr gezeigt ha-ben aber in der Anwendung zu zeitintensiv waren und zu viele Klasse 2 Früchte hervorgebracht haben. In den zweijährigen Beständen sollen weitere Präparate untersucht werden, die den Käfer direkt abwehren, bzw. regulieren, da hierfür nach wie vor keine Möglichkeiten zur Verfügung stehen.  &#xD;
Das Ziel zu dem Teilprojekt Verticillium-Welke liegt darin, zum einen sowohl Frigo- als auch Topfgrün-Pflanzen intensiv in Verbindung mit Antagonisten- und Pflanzenstärkungsmittel auf ihre Pflanzenentwicklung und die Symptomausprägung zu untersuchen, zum anderen sollen fünfzehn unterschiedliche Sorten, inkl. Klone, auf ihre Verticilliumempfindlichkeit, ihre Ertragsleistung und ihre Marktfähigkeit untersucht werden.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Stärkung der Ertragssicherheit und Rentabilität im biologischen Erdbeeranbau durch effektivere Unkrautkontrolle sowie Regulierung des Erdbeerblütenstechers und verschiedener Wurzelfäulen (Verbundvorhaben).  [Stabilization of yield stability and profitability in organic strawberry cultivation through a more effective weed control management and also through a regulation manage-ment and control of the strawberry blossom weevil and the Verticillium wilt complex.]   Runs 2012 - 2013.      Project Leader(s): Fisel, Thomas; Steen, Christiane; Dillmann, Klaus and Ortlieb, Reinhard, Bioland Beratung GmbH, D-Esslingen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20665/</dc:relation>
</oai_dc:dc>