<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ökologischer Landbau - Kalkulationsdaten zu Ackerfrüchten, Feldgemüse, Rindern, Schafen und Legehennen</dc:title>
  <dc:subject>Buildings and machinery</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Die Sonderveröffentlichung mit Daten zur Betriebsplanung und -kontrolle wendet sich vor allem an Berater, Betriebsleiter, Schüler und Studenten.Für wichtige Ackerkulturen werden feste und veränderliche Kosten, der Treibstoffverbrauch sowie der Arbeitszeitbedarf für Schläge von 1, 2, 5 und 20 ha ausgewiesen. Für Verfahren des ökologischen Gemüsebaus stehen Daten für Schläge von 1 und 2 ha zur Verfügung.In der ökologischen Tierhaltung sind neben den Kosten und dem Arbeitszeitbedarf weitere Verfahrenskennwerte wie Futterbedarf und Raumbedarf zusammengestellt.Der Datensammlung liegt eine CD-ROM bei, die den Nutzer gezielt zum gewünschten Produktionsverfahren oder Arbeitsgang in der Pflanzenproduktion führt. Sie ermöglicht es, in den vorgegebenen Standard-Produktionsverfahren einzelne Arbeitsgänge zu ergänzen oder zu ersetzen.</dc:description>
  <dc:publisher>KTBL</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft, KTBL</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5150/1/BSV-043.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft, KTBL (Ed.)      (2002) Ökologischer Landbau - Kalkulationsdaten zu Ackerfrüchten, Feldgemüse, Rindern, Schafen und Legehennen.  [Organic Farming: Calculation data for arable crops, field-scale vegetables, cows, sheep, laying hens.]   KTBL Sonderveröffentlichung 043. KTBL.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5150/</dc:relation>
</oai_dc:dc>