<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Förderung der ökologischen Produktion von Zierpflanzenstecklingen (Pelargonie, Weihnachtsstern) durch Steigerung von Stresstoleranz, Lagerfähigkeit, Bewurzelungsfähigkeit und Widerstandsfähigkeit gegenüber Botrytis unter besonderer Berücksichtigung der arbuskulären Mykorrhiza sowie Rhizosphärenbakterien</dc:title>
  <dc:creator>Drüge, Uwe</dc:creator>
  <dc:creator>Alten, Henning von</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Ornamentals, flower bulbs and tree nurseries</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Das Projekt hatte zwei Fragestellungen: &#xD;
&#xD;
1) Einfluss ökologischer Kulturführung von Mutterpflanzen (Pelargonien, Poinsettien) auf Qualität und Gesundheit der Stecklinge. &#xD;
&#xD;
2) Integration und Effekte einer Inokulation mit arbuskulären Mykorrhizapilzen.&#xD;
&#xD;
&#xD;
Die Ergebnisse lassen sich wie folgt zusammenfassen:&#xD;
&#xD;
1.	In einem moderat aufgedüngten komposthaltigen Substrat mit entzugsorientierter organischer Stickstoffnachdüngung (System 1) waren Stecklingsertrag und Bewurzelungserfolg so gut wie bei konventioneller Kultur.&#xD;
&#xD;
2.	Eine am Gesamtbedarf der Mutterpflanzen orientierte höhere Aufdüngung (System 2) verursachte im warmen Sommer 2003 durch Mineralisierung eine Stickstoffüberversorgung und Salzbelastung, die das Wachstum reduzierte. Diese Kulturvariante erscheint nicht empfehlenswert. Eine Verringerung des Kompostanteils verzögerte die Stickstoffmineralisierung und ermöglichte ein verbessertes Wachstum.&#xD;
&#xD;
3.	Ökologische Kultur förderte die Pflanzengesundheit. So zeichneten sich ökologische Stecklinge einer lagerempfindlichen Poinsettiensorte durch geringere Verluste durch Botrytis cinerea aus. Dieses kann durch höhere Kaliumgehalte bedingt sein. Ökologische Pelargonien-Mutterpflanzen blieben frei von (System 1) bzw. zeigten weniger (System 2) lichtabhängige/n Blattschäden, die durch Störungen des Mikrowasserhaushaltes der Blätter verursacht wurden.&#xD;
&#xD;
4.	Chlorophyllfluoreszenz-Messungen konnten unterschiedliche Stresssituationen der Poinsettien-Mutterpflanzen und die verbesserte Lagerfähigkeit ökologischer Stecklinge physiologisch charakterisieren.&#xD;
&#xD;
5.	Die arbuskuläre Mykorrhiza entwickelte sich im verwendeten Kultursystem langsam, die limitierenden Substratkomponenten sind noch unbekannt. Hohes Lichtangebot förderte die Symbioseentwicklung.&#xD;
&#xD;
6.	Es wurden beachtliche Wirkungen der Mykorrhizierung der Mutterpflanzen auf Stecklingsertrag und Stecklingsqualität beobachtet. Dieses war jedoch abhängig von Pilzisolat, Pflanzenart, -sorte, -standort und Entwicklungsstadium.</dc:description>
  <dc:date>2003-10</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3824/1/3824-02OE265-ble-igz-2003-stecklinge.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Drüge, Uwe and Alten, Henning von         (2003) Förderung der ökologischen Produktion von Zierpflanzenstecklingen (Pelargonie, Weihnachtsstern) durch Steigerung von Stresstoleranz, Lagerfähigkeit, Bewurzelungsfähigkeit und Widerstandsfähigkeit gegenüber Botrytis unter besonderer Berücksichtigung der arbuskulären Mykorrhiza sowie Rhizosphärenbakterien.  [Support of organic production of ornamental cuttings (pelargonium, poinsettia) via improvement of stress tolerance, storage ability, rooting capacity and resistance against Botrytis with special regard to arbuscular mycorrhiza and rhizosphere bacteria.]   Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung (BLE), Bonn, Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3824/</dc:relation>
</oai_dc:dc>