<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Verstetigung des Angebots von Öko-Lebensmitteln in der Außer-Haus-Verpflegung: Analyse von Gründen für den Ausstieg und Ableitung präventiver Maßnahmen</dc:title>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:description>Im Rahmen des Projektes werden Organisationsfallstudien in Betrieben und Einrichtungen der Außer-Haus-Verpflegung durchgeführt, die bereits in der Vergangenheit Öko-Produkte eingesetzt haben und dies heute nicht mehr tun oder ihr Produktprogramm stark verändert haben. Hierzu werden in ausgewählten Betrieben der Gastronomie und Einrichtungen der Gemeinschaftsverpflegung, wie Betriebskantinen, Mensen, Kindergärten, Krankenhäusern und Reha-Einrichtungen qualitative Experteninterviews mit den Verantwortlichen für den Einkauf, die Zubereitung, die Mitarbeiter- und Gästekommunikation durchgeführt.&#xD;
Nach einer ersten Auswertungsphase und Diskussion der Ergebnisse mit den Verantwortlichen vor Ort folgen weitere Interviews mit relevanten Akteuren, wie zum Beispielen den Lieferanten und Gästen.&#xD;
Auf der Grundlage der umfassenden Organisationsfallstudien werden ökonomische, bürokratische und soziale Hemmnisse erörtert und Lösungsmöglichkeiten gemeinsam mit den Anwendern erarbeitet. Diese Ergebnisse werden in einem anschließenden Praxisworkshop von verschiedenen Experten auf ihre Praxistauglichkeit überprüft und weiterentwickelt. Daraus werden Handlungsstrategien für eine Verstetigung des Einsatzes von Öko-Produkten in der Außer-Haus-Verpflegung abgeleitet. Ergänzende Checklisten sollen den Anwendern eine Hilfe bei der Wieder- oder Neueinführung von Öko-Produkten geben.&#xD;
Mit diesen Maßnahmen wird politisch das Ziel verfolgt, den Anteil von ökologisch erzeugten Produkten in der Außer-Haus-Verpflegung zu verstetigen und zu steigern.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Verstetigung des Angebots von Öko-Lebensmitteln in der Außer-Haus-Verpflegung: Analyse von Gründen für den Ausstieg und Ableitung präventiver Maßnahmen.  [Stabilisation of supply of organic food products in facilities of eating out: Analysis of reasons for a dropout and derivation of preventive measures.]   Runs 2007 - 2010.      Project Leader(s): Kromka, Prof. Dr. Dr. Franz and Rückert-John, Dr. Jana, Universität Hohenheim, D-Stuttgart.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15909/</dc:relation>
</oai_dc:dc>