<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Effect of intercropping winter peas of differing leaf type and time of flowering on annual weed infestation in deep and shallow ploughed soils and on pea pests</dc:title>
  <dc:creator>Gronle, Annkathrin</dc:creator>
  <dc:creator>Böhm, Herwart</dc:creator>
  <dc:creator>Heß, Jürgen</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Die Leistungsfähigkeit des ökologischen Erbsenanbaus hängt in hohem Maße von vorbeugenden Kontrollstrategien für Unkräuter und Schädlinge ab. Untersucht wurde der Einfluss des Reinsaat- und des Mischfruchtanbaus einer ormalblättrigen&#xD;
(E.F.B. 33) und einer halbblattlosen, frühblühenden Wintererbsen-Sorte (James) mit Triticale auf das annuelle Unkrautaufkommen sowie den Befall mit Erbsenblattlaus und -wickler. Zudem wurde eine flach- (10 bis 12 cm) mit einer tiefwendenden (25 bis 27 cm) Bodenbearbeitung hinsichtlich des Unkrautaufkommens verglichen. Die normalblättrige Sorte E.F.B. 33 wies aufgrund einer geringeren Lichttransmission zum Unkrautbestand eine bessere Unkrautunterdrückung als die halbblattlose Sorte auf. Der Mischfruchtanbau von James führte im Gegensatz zur Sorte E.F.B. 33 zu einer signifikanten Reduzierung des Unkrautaufkommens. Die Bodenbearbeitung hat das Unkrautaufkommen in Kulturen mit unterschiedlichem Unkrautunterdrückungsvermögen nicht signifikant beeinflusst. Die Blattlausdichte, der Anteil befallener Pflanzen und die kumulierten Blattlaustage lagen in den Reinsaaten über den Werten der Mischsaaten. Der Befall mit dem Erbsenwickler konnte durch den Mischfruchtanbau mit Triticale jedoch nicht wirksam reduziert werden.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27878/1/dn053875_LBF_64_1_Gronle_etal_2014.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gronle, Annkathrin; Böhm, Herwart and Heß, Jürgen   (2014) Effect of intercropping winter peas of differing leaf type and time of flowering on annual weed infestation in deep and shallow ploughed soils and on pea pests.  [Einfluss des Mischfruchtanbaus von Wintererbsen mit unterschiedlichen Blatttypen und Blütezeitpunkten auf das annuelle Unkrautaufkommen in tief- und flachwendend bearbeiteten Böden und auf Erbsen-Schädlinge.]  Landbauforschung - vTI Agriculture and Forestry Research, 64 (1), pp. 31-44.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27878/</dc:relation>
</oai_dc:dc>