<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sistemas agroflorestais e mudanças na qualidade do solo em assentamento de reforma agrária.</dc:title>
  <dc:creator>Junqueira, Alexandre da Costa</dc:creator>
  <dc:creator>Schlindwein, Marcelo Nivert</dc:creator>
  <dc:creator>Canuto, João Carlos</dc:creator>
  <dc:creator>Nobre, Henderson Gonçalves</dc:creator>
  <dc:creator>Souza, Tatiane de Jesus Marques</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Os sistemas agroflorestais (SAFs) vêm sendo uma alternativa de produção agrícola que alia a produção de alimentos com a recuperação e conservação dos recursos naturais no assentamento Sepé- Tiarajú, localizado na região canavieira de Ribeirão Preto e primeiro assentamento na modalidade Projeto de Desenvolvimento Sustentável no Estado de São Paulo. Este trabalho objetivou avaliar os efeitos dos SAFs na qualidade do solo do assentamento, através de 10 indicadores qualitativos da qualidade do solo, comparando-se os relatos de 10 agricultores sobre o momento anterior ao uso dos SAFs com o momento atual. Os resultados mostram que os SAFs contribuíram para a descompactação do solo, controle de erosão, aumento de retenção de umidade, escurecimento do solo, aumento da ocorrência de plantas indicadoras de solos de boa qualidade, melhoria no crescimento, desenvolvimento, aspecto e produção dos cultivos, aumento da ocorrência de minhocas, insetos e outros organismos no solo e diminuição do ataque de pragas e doenças.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24446/1/JUNQUEIRA%2C%20Alexandre%20da%20Costa_Sistemas%20agroflorestais%20e%20mudan%C3%A7as%20na%20qualidade%20do%20solo.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Junqueira, Alexandre da Costa ; Schlindwein, Marcelo Nivert ; Canuto, João Carlos ; Nobre, Henderson Gonçalves  and Souza, Tatiane de Jesus Marques    (2013) Sistemas agroflorestais e mudanças na qualidade do solo em assentamento de reforma agrária.  [Agroforestry and changes in soil quality in agrarian reform settlement.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (1), pp. 102-115.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24446/</dc:relation>
</oai_dc:dc>