<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Elevage biologique de bovins allaitants dans le Massif Central : résultats technico-économiques et identifications des principaux verrous</dc:title>
  <dc:creator>Veysset, Patrick</dc:creator>
  <dc:creator>Bécherel, Frédéric</dc:creator>
  <dc:creator>Bébin, Didier</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:description>Le Massif Central détient 25% des vaches allaitantes françaises certifiées AB. Afin d’obtenir des références technico-économiques, 22 élevages bovins allaitants AB ont été suivis en 2004, dont 13 en échantillon constant depuis 2001. Ces exploitations herbagères sont toutes situées en zone défavorisée et leurs performances ont été comparées à un groupe de 105 exploitations conventionnelles de la même zone géographique. Le chargement et la production de viande vive/UGB y sont 20% plus faibles que chez les conventionnels. La plus-value sur le prix de la viande n’est que de 7% car, suite aux difficultés de mise en marché, les animaux engraissés ne représentent que 45% des ventes alors que seuls les animaux gras sont valorisés sur le marché bio. Le produit global à l’ha est inférieur de 20% à celui des conventionnels, ce résultat étant compensé par de faibles charges opérationnelles (- 33%), d’où une meilleure efficacité économique. Le revenu par unité de main-d’oeuvre est comparable entre AB et conventionnels. La recherche de l’autonomie alimentaire à l’échelle de l’exploitation est un point capital pour l’économie de ces exploitations, mais cette autonomie est plus facilement atteinte dans les fermes de polyculture-élevage où la production de céréales est possible. Vu le prix d’achat des concentrés, les exploitations 100% herbagères ont des difficultés pour engraisser leurs animaux, d’où le moindre taux de certification AB en zone de montagne par rapport aux zones intermédiaires. Mais des dimensions autres que la productivité et l’économie devront, à l’avenir, venir enrichir l’argumentaire pour encourager les conversions.</dc:description>
  <dc:publisher>INRA</dc:publisher>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>Veysset, Patrick; Bécherel, Frédéric and Bébin, Didier   (2009) Elevage biologique de bovins allaitants dans le Massif Central : résultats technico-économiques et identifications des principaux verrous.  [Organic suckling cattle farming system in the Massif Central: technical and economic results.]  Inra Productions Animales, 22 (3), pp. 189-196.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18345/</dc:relation>
</oai_dc:dc>