<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vergleich des Erregerspektrums bei an Durchfall erkrankten und klinisch gesunden Absetzferkeln auf ökologisch wirtschaftenden Ferkelerzeugerbetrieben</dc:title>
  <dc:creator>Werner, Christina</dc:creator>
  <dc:creator>Sundrum, Albert</dc:creator>
  <dc:creator>Goebel, Amke</dc:creator>
  <dc:creator>Eisenberg, Tobias</dc:creator>
  <dc:creator>Zschöck, Michael</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Der Durchfallkomplex der Absetzferkel stellt eine Faktorenkrankheit dar, die einer vielschichtigen Diagnostik zur Identifizierung der betriebsspezifischen Ursachen bedarf. Ein nicht unerheblicher Teil der Diagnosestellung des PWD-Komplexes beruht auf der Kenntnis der vorhandenen Pathogene, die mit dem Krankheitsbild in Verbindung gebracht werden. Ziel dieser Studie war es, die Pathogene sowie deren mögliche Enterotoxine zu identifizieren und mit den Stämmen aus Proben von gesunden Absetzern der gleichen Gruppe zu vergleichen, um Aussagen über deren Bedeutung als ursächliches Agens treffen zu können. Dazu wurden auf 6 ökologisch wirtschaftenden Ferkelerzeugerbetrieben Kottupferproben von klinisch gesunden sowie an Durchfall erkrankten Absetzern entnommen und mikrobiologisch sowie molekularbiologisch auf Durchfallerreger und deren Toxingene untersucht. Es wurden vorwiegend verschiedene E. coli-Stämme isoliert, deren Häufigkeitsverteilung und Virulenzfaktorgengehalte sich zwischen gesunden und erkrankten Tieren nicht unterschied (p&gt;0,05). Es wird geschlussfolgert, dass der alleinige Nachweis von Pathogenen und deren Virulenzfaktoren in der  Diagnostik des Krankheitskomplexes ‚Absetzerdurchfall’ nicht ausreicht, um effiziente Präventivmaßnahmen erarbeiten zu können.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17596/3/Werner_17596.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Werner, Christina; Sundrum, Albert; Goebel, Amke; Eisenberg, Tobias and Zschöck, Michael    (2011) Vergleich des Erregerspektrums bei an Durchfall erkrankten und klinisch gesunden Absetzferkeln auf ökologisch wirtschaftenden Ferkelerzeugerbetrieben.       Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17596/</dc:relation>
</oai_dc:dc>