<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Alternative Wachstumsregulierung von Pflanzen mittels gesteuerter Vibrationstechnik als Ersatz chemischer Hemmstoffe</dc:title>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Ornamentals, flower bulbs and tree nurseries</dc:subject>
  <dc:description>Synthetische Wachstumshemmstoffe werden in fast allen Produktionsgartenbaubetrieben angewendet. Schwerpunkt ist dabei die Hemmung des Längenwachstums, Förderung der Verzweigung sowie die Blühinduktion. Alternativen zur Wachstumsregulierung sind u.a. eine trockene Kulturführung, Diff und Cool Morning sowie eine Kultivierung unter zeitweisem Stickstoffentzug. Alle diese kulturtechnischen Möglichkeiten werden zum großen Teil umgesetzt, führen aber häufig zu nicht zufriedenstellenden Ergebnissen, sodass trotzdessen zusätzlich chemische Wachstumshemmer eingesetzt werden müssen. Die Langzeitwirkung von chemischen Wachstumsregulatoren auf die Ökosysteme ist jedoch nur unzureichend bekannt.&#xD;
Mit Hilfe des beantragten Projektes soll eine neue, innovative, alternative Regulierung des Wachstums der Pflanzen untersucht werden. Ziel ist es, eine Wachstumshemmung mit einem definierten mechanischen Reiz (Vibrationen) zu realisieren, sodass keine chemischen Wachstumsregulatoren mehr eingesetzt werden müssen. Hierzu müssen zahlreiche Untersuchungen an der Humboldt-Universität zu Berlin (LFG Gärtnerische Pflanzensysteme, Zierpflanzen) und parallel im ersten Jahr in einem Praxisbetrieb und im zweiten Jahr dann mit drei Praxisbetrieben durchgeführt werden. Somit werden in enger und direkter Zusammenarbeit mit der Praxis die zuvor gewonnenen Ergebnisse getestet. Die technische Umsetzung in Praxisbetrieben geplant. Hiermit ist ein Wissenstransfer zwischen der Wissenschaft und der Wirtschaft direkt vorhanden. Ebenso sollen die Ergebnisse auf Messen präsentiert werden. &#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    ALTVIB: Alternative Wachstumsregulierung von Pflanzen mittels gesteuerter Vibrationstechnik als Ersatz chemischer Hemmstoffe.  [Development an alternative regulation of plant growth by means of controlled vibration technology as a substitution of the chemical inhibitors.]   Runs 2011 - 2014.      Project Leader(s): Grüneberg, PD Dr. Heiner; Rocksch, Dr. Thorsten  and Helbig, Diana, Humboldt-Universität zu Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19510/</dc:relation>
</oai_dc:dc>