<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Analyse empirique des bénéfices non-économiques de l’agriculture biologique : cas des agriculteurs en PACA</dc:title>
  <dc:creator>Deneuville, Laurence</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Grâce à une enquête postale auprès de 1278 agriculteurs situés dans la région PACA, nous analysons les bénéfices non économiques de l’agriculture biologique (AB). L’analyse des réponses individuelles (N=267) démontre que pour la majorité de ces bénéfices, une proportion non négligeable des agriculteurs a choisi le niveau élevé. En revanche, la plupart des agriculteurs estiment que leur travail n’est pas reconnu à sa juste valeur par la société et par les autorités publiques. En outre, notre estimation économétrique (modèle probit bivarié)montre que le fait d’être en AB augmente la probabilité que les agriculteurs choisissent des niveaux élevés de satisfaction (personnelle et au travail) et favorise l’autonomie et le sentiment d’être en phase avec ses convictions personnelles. A l’inverse, le fait d’être en AB diminue la probabilité que les agriculteurs rapportent de bonnes relations avec leurs voisins agriculteurs. Enfin, nos résultats suggèrent que les caractéristiques des agriculteurs (âge, sexe, etc.) ne jouent pas sur le niveau des bénéfices non marchands considérés. Plusieurs implications de notre travail sont discutées.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27600/1/Deneville_2011_MScThesis.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Deneuville, Laurence   (2011) Analyse empirique des bénéfices non-économiques de l’agriculture biologique : cas des agriculteurs en PACA.    Masters thesis, Université d'Avignon et des Pays de Vaucluse.  .   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27600/</dc:relation>
</oai_dc:dc>