<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Adubos verdes para sistemas agroflorestais com Guanandi cultivado em várzea e terraço fluvial.</dc:title>
  <dc:creator>Devide, Antonio Carlos Pries</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>A Mata Atlântica é um complexo de ecossistemas com elevada diversidade biológica; um dos biomas mais ameaçados do mundo pelas agressões às florestas; uma das cinco regiões do planeta de maior prioridade para a conservação. Em Pindamonhangaba, SP, vem sendo realizado experimentos de conversão agroflorestal de áreas de plantio de Guanandi (Calophyllum braziliense) em várzeas e terraços fluviais. O objetivo desse trabalho é buscar alternativas menos impactantes, rentáveis e com potencial de contribuição à conservação ambiental, com a seleção de adubos verdes adaptados regionalmente para compor os sistemas agroflorestais (SAFs). Os SAFs estão ajudando a restaurar a Mata Atlântica resgatando a vocação agrícola da Fazenda Coruputuba. Essa revisão bibliográfica contém relatos de experiências com adubação verde em SAFs, como subsídio ao planejamento agroflorestal focado no consórcio com o guanandi. Apresenta a caracterização física da região, dos mecanismos de adaptação do guanandi à inundação do solo - ênfase na ecofisiologia -, aborda o estado da arte do emprego da adubação verde em SAFs em diversas regiões, principalmente, porque são escassos os relatos do manejo agroflorestal no Vale do Paraíba. Por fim, são elencadas algumas espécies para compor os sistemas em desenvolvimento. Na várzea, foram introduzidas a herbácea paquinha, a arbustiva flemíngia e as arbóreas sesbânia, ingá, eritrina e anjico preto. No terraço, o guandu está consorciado com as mesmas espécies arbóreas instaladas na várzea, excessão para sesbânia. É possível introduzir outras espécies para adubação verde, tais como as reptantes - amendoim/várzea e cudzu/terraço - para cobertura perene do solo ocupando todos os estratos da sucessão. Esse trabalho é apenas um resumo, existe ainda um elenco muito diverso de espécies nativas e exóticas não relacionadas que podem compor os SAFs no Vale do Paraíba.</dc:description>
  <dc:date>2013-05-13</dc:date>
  <dc:type>Working paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24817/1/ADUBACAO_VERDE_CALOPHYLLUM_SAF.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Devide, Antonio Carlos Pries    (2013) Adubos verdes para sistemas agroflorestais com Guanandi cultivado em várzea e terraço fluvial.  [Green manures for agroforestry systems with Guanandi cultivated in lowland and fluvial terrace.]   Working paper, Instituto de Fitotecnia, Instituto de Agronomia - UFRRJ.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24817/</dc:relation>
</oai_dc:dc>