<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>PROVA  DI COLTIVAZIONE BIOLOGICA DI ANTICHI MAIS PIEMONTESI DESTINATI ALL'ALIMENTAZIONE UMANA</dc:title>
  <dc:creator>SPAGNOLO, SANDRA</dc:creator>
  <dc:creator>PINNA, MASSIMO</dc:creator>
  <dc:creator>GAMBA, URSULA</dc:creator>
  <dc:creator>ZACCARA, PATRIZIA</dc:creator>
  <dc:creator>POSSETTO, DARIO</dc:creator>
  <dc:creator>VALOTI, PAOLO</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>La ricerca sul territorio di varietà locali di mais ha permesso di individuare sette&#xD;
ecotipi caratteristici della nostra regione: Pignoletto Rosso, Pignoletto Giallo,&#xD;
Ottofile Giallo, Ottofile Bianco, Ottofile Rosso, Nostrano dell’Isola, Ostenga. Al&#xD;
fine di definire le caratteristiche agronomiche e l’attitudine a determinate trasformazioni per uso alimentare, verificare i livelli produttivi e la possibilità di&#xD;
coltivazione in agricoltura biologica, sono stati allestiti campi di confronto delle&#xD;
varietà piemontesi in diversi siti a vocazione maidicola.&#xD;
Inoltre sono state eseguite analisi qualitative delle produzioni ottenute, prove&#xD;
di trasformazione e verifica del livello di gradimento da parte dei consumatori.</dc:description>
  <dc:publisher>PROVINCIA DI TORINO (Turin Province, Italy)</dc:publisher>
  <dc:contributor>TURCHI, ANNALISA</dc:contributor>
  <dc:contributor>SALVATI, MARCELLO</dc:contributor>
  <dc:date>2005-05</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6820/1/mais_biologico.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>SPAGNOLO, SANDRA; PINNA, MASSIMO; GAMBA, URSULA; ZACCARA, PATRIZIA; POSSETTO, DARIO and VALOTI, PAOLO   (2005) PROVA DI COLTIVAZIONE BIOLOGICA DI ANTICHI MAIS PIEMONTESI DESTINATI ALL'ALIMENTAZIONE UMANA.  [Organic cultivation of Piedmont’s old maize cultivars for human food.]  BOLLETTINO DI AGRICOLTURA BIOLOGICA A CURA DEL CRAB (Reference Centre for organic farming) (2), pp. 93-100.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6820/</dc:relation>
</oai_dc:dc>