<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wie kann die Scheu von Mutterkuhkälbern vor dem Menschen verringert werden?</dc:title>
  <dc:creator>Probst, Johanna</dc:creator>
  <dc:creator>Spengler Neff, Anet</dc:creator>
  <dc:creator>Leiber, Florian</dc:creator>
  <dc:creator>Kreuzer, Michael</dc:creator>
  <dc:creator>Hillmann, Edna</dc:creator>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:description>In dieser Studie wurde untersucht, wie sich ein positives Handling, durchgeführt an Kälbern aus der Mutterkuhhaltung, innerhalb der ersten vier Wochen nach der Geburt, auf deren Verhalten gegenüber Menschen auswirkt.&#xD;
Dazu wurden insgesamt 27 Kälber nach der Geburt in je eine Kontroll- (KG) und eine Behandlungsgruppe (BG) eingeteilt. BG-Kälber erhielten innerhalb der ersten vier Wochen mehrere positive Behandlungen. Auf dem Betrieb wurden 6 Ausweichdistanztests und auf dem Schlachthof Verhaltensbeobachtungen durchgeführt.&#xD;
Blut- und Fleischproben der Tiere wurden hinsichtlich stressanzeigender Parameter analysiert. Die positiv behandelten Tiere zeigten eine geringere Ausweichdistanz gegenüber Menschen und weniger Abwehrverhalten am Schlachthof. Die Blutproben von BG-Kälbern wiesen tendenziell geringere Cortisolkonzentrationen auf und an den Fleischproben der BG-Tiere wurden niedrigere Scherkraftwerte gemessen, was bedeutet, dass das Fleisch zarter war. Ein positives Handling kann die Scheu von extensiv gehaltenen Kälbern gegenüber Menschen verringern und dies ist auch noch 9 Monate später am Verhalten der Tiere und stressanzeigenden Parametern messbar.</dc:description>
  <dc:publisher>Lehr- und Forschungszentrum für Landwirtschaft</dc:publisher>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21610/1/Probst-etal-2012-Nutztierschutztagung-Gumpenstein.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Probst, Johanna; Spengler Neff, Anet; Leiber, Florian; Kreuzer, Michael and Hillmann, Edna    (2012) Wie kann die Scheu von Mutterkuhkälbern vor dem Menschen verringert werden?   In:     Aktuelle Entwicklungen im Tierschutzrecht, Tierbetreuung und alternative Haltungsverfahren, Lehr- und Forschungszentrum für Landwirtschaft, Raumberg-Gumpenstein.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21610/</dc:relation>
</oai_dc:dc>