<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Versuchsergebnisse im Ökologischen Ackerbau in Niedersachsen 2002 - 2003</dc:title>
  <dc:creator>Müller, Karl-Josef (Getreidezüchtungsforschung Darzau)</dc:creator>
  <dc:creator>Meyercordt, Armin (Landwirtschaftskammer Hannover)</dc:creator>
  <dc:creator>Mücke, Markus (Landwirtschaftskammer Hannover)</dc:creator>
  <dc:creator>Rieckmann, Carsten (Landwirtschaftskammer Hannover)</dc:creator>
  <dc:creator>Scholvin, Andreas (Landwirtschaftskammer Hannover)</dc:creator>
  <dc:creator>Grocholl, Jürgen (Landwirtschaftskammer Hannover)</dc:creator>
  <dc:creator>Kakau, Joachim (Landwirtschaftskammer Weser Ems)</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Inhaltsübersicht:&#xD;
&#xD;
• Prüfung der Anfälligkeit aktuell verfügbarer Winterweizen der Qualitätsgruppen E, A und B gegenüber Flugbrand (Ustilago tritici) (Dr. Karl-Josef Müller)&#xD;
&#xD;
• Prüfung der Anfälligkeit aktuell verfügbarer Sommergersten gegenüber Hartbrand (Ustilago hordei) (Dr. Karl-Josef Müller)&#xD;
&#xD;
• Landessortenversuche im ökologischen Landbau zu den Kulturen Wintergerste, Körnererbsen, Ackerbohnen und Silomais (Markus Mücke, Armin Meyercordt)&#xD;
&#xD;
• Untersuchung zum Einfluss des Sklerotienbesatzes am Pflanzgut auf das Auftreten von Rhizoctonia solani im ökologischen Kartoffelanbau (Andreas Scholvin, Dr. Jürgen Grocholl)&#xD;
&#xD;
• Welchen Einfluss hat die Vorfrucht auf das Auftreten von Rhizoctonia solani im ökologischen Kartoffelanbau? (Andreas Scholvin, Dr. Jürgen Grocholl, Dr. Joachim Kakau)&#xD;
&#xD;
• Maisanbau auf suboptimalen Standorten (Carsten Rieckmann, Armin Meyercordt, Markus Mücke)</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3854/1/Bericht_OekoAckerbau.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Müller, Karl-Josef (Getreidezüchtungsforschung Darzau); Meyercordt, Armin (Landwirtschaftskammer Hannover); Mücke, Markus (Landwirtschaftskammer Hannover); Rieckmann, Carsten (Landwirtschaftskammer Hannover); Scholvin, Andreas (Landwirtschaftskammer Hannover); Grocholl, Jürgen (Landwirtschaftskammer Hannover) and Kakau, Joachim (Landwirtschaftskammer Weser Ems)         (2004) Versuchsergebnisse im Ökologischen Ackerbau in Niedersachsen 2002 - 2003.  [Research results in organic arable farming in Lower Saxony in 2002 - 2003.]   .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3854/</dc:relation>
</oai_dc:dc>