<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vliv povrchového mulčování na teplotu půdy a výnos konzumních brambor</dc:title>
  <dc:creator>Dvorak, Petr</dc:creator>
  <dc:creator>Hamouz, Karel</dc:creator>
  <dc:creator>Tomasek, Jaroslav</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>V roce 2009 byly na dvou lokalitách (v Leškovicích a v Praze-Uhříněvsi) založeny pokusy s aplikací dvou rozdílných mulčovacích materiálů (travního mulče a mulčovací textilie). Během vegetace byly v porostu u dvou odrůd brambor sledovány teplota a sací tlaky půdy, teplota a vlhkost vzduchu. Po sklizni byly zjišťovány výnosy hlíz. Výsledky prokázaly, že půdní-mikroklimatické podmínky daných stanovišť byly ovlivněny použitým mulčovacím materiálem, který ve výsledku ovlivnil i konečný výnos konzumních hlíz. Hlavním faktorem, který rozhodoval o vhodnosti použití mulčovacího materiálu na daném stanovišti, bylo zajištění optimální vlhkosti a teploty půdy pro růst bramborových hlíz. Na chladnějším a srážkově bohatším stanovišti v Leškovicích (bramborářská výrobní oblast) poskytovala lepší mikroklimatické podmínky, a tím i vyšší výnos hlíz (34,2 t.ha-1) mulčovací textilie, zatímco na teplejším a srážkově chudším stanovišti v Praze-Uhříněvsi (řepařská výrobní oblast) byly příhodnější podmínky pro růst hlíz (výnos 40,4 t.ha-1) při použití travního mulče.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21798/1/Dvo%C5%99%C3%A1k%20-%20Stresy%202010%20ISBN978-80-7427-024-6.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Dvorak, Petr; Hamouz, Karel and Tomasek, Jaroslav    (2010) Vliv povrchového mulčování na teplotu půdy a výnos konzumních brambor.  [Influence of mulch on temperature of soil and yield of potatoes.]      Paper at:   Vliv abiotických a biotických stresorů na vlastnosti rostlin 2010.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21798/</dc:relation>
</oai_dc:dc>