<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Klimarelevanz des Agrarsektors der Bundesrepublik Deutschland: Reduzierung der Emission von Kohlendioxid</dc:title>
  <dc:creator>Haas, Guido</dc:creator>
  <dc:creator>Geier, Uwe</dc:creator>
  <dc:creator>Schulz, Dirk</dc:creator>
  <dc:creator>Köpke, Ulrich</dc:creator>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Der Agrarsektor (Landwirtschaft, Garten- und Weinbau) der Bundesrepublik Deutschland (alt) verbrauchte im Jahre 1990/91 Energie in Höhe von ca. 413,82 PJ, entsprechend einem Anteil von näherungsweise 3,6% des nationalen Gesamtenergie-Einsatzes. Die daraus abgeleitete Kohlendioxid-Emission lag bei insgesamt ca. 27,658 Mio t CO2 und damit näherungsweise bei einem Anteil von insgesamt 3,9% der nationalen Emission. Flächenbezogen verursachte der Agrarsektor eine Kohlendioxid-Emission in Höhe von 2,344 t CO2 je Hektar.&#xD;
    Die von der Bundesregierung Deutschlands angestrebte CO2-Minderung von mittelfristig 25 - 30% kann auch innerhalb des Agrarsektors umgesetzt werden. Durch Optimierung der Produktion und den Einsatz von regenerativen Energien wird dieses Ziel allerdings nur in Ansätzen erreicht. Auch steht die Nutzung von Stillegungsflächen für einen Anbau von nachwachsenden Energieträgern in Konkurrenz zu einer flächendeckenden Extensivierung der Landwirtschaft. Wirkungsvollere Maßnahmen einer Einschränkung bis zum Verzicht auf nur mit hohem fossilen Energieeinsatz produzierten Erzeugnissen und damit eine Orientierung am Organischen Landbau kann in Einsparungen bis zu einer Höhe von 60% der heutigen Emissionen resultieren. Dies wird allerdings auch einschneidende Änderungen des Konsumverhaltens der Verbraucher erfordern. Es ist Aufgabe der Politik notwendige und richtungsweisende Rahmenbedingungen so zu gestalten, daß sie zielorientiert auf breiter Basis getragen werden können.</dc:description>
  <dc:publisher>Bundesministerium für Landwirtschaft Deutschland</dc:publisher>
  <dc:contributor>Bundesministerium für Landwirtschaft,</dc:contributor>
  <dc:date>1995</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13930/1/BuLdw_KlimaD95.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Haas, Guido; Geier, Uwe; Schulz, Dirk and Köpke, Ulrich   (1995) Klimarelevanz des Agrarsektors der Bundesrepublik Deutschland: Reduzierung der Emission von Kohlendioxid.  [The climatic relevance of the agricultural sector in the Federal Republic of Germany: Reduction in carbon dioxide emission.]  Berichte über Landwirtschaft 73, 73, pp. 387-400.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13930/</dc:relation>
</oai_dc:dc>