<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biogemüsefibel 2010 - Infos aus Praxis, Beratung und Forschung rund um den Biogemüse- und Kartoffelbau</dc:title>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Diese Broschüre mit Informationen rund um den biologischen Anbau von Gemüse und Kartoffeln wurde im Rahmen des Bildungsprojektes „Bionet“ gemeinsam von den&#xD;
Projektpartnern, den Beratern der Landwirtschaftskammern, der HBLFA Schönbrunn, biohelp, Bio Austria und dem FiBL Österreich erstellt.&#xD;
2009 wurde von den Projektpartnern die Bioplattform für Gemüse ins Leben gerufen. Einige Anliegen aus Praxis und Beratung konnten bereits umgesetzt werden.&#xD;
Der Vorstellung der Aktivitäten im Rahmen der Plattform und der Versuchseinrichtungen, die sich rege an der Weiterentwicklung des Gemüsebaus beteiligen, wurde&#xD;
daher Raum gegeben.&#xD;
Außerdem sind ausgewählte Versuchsergebnisse aus Österreich dargestellt: Salat-Sortenversuch des LVZ Wies in der Steiermark und mehrjähriger Versuch zum energieeffizienten Anbau von Ganzjahressalaten der HBLFA Schönbrunn. Dieser Artikel zeigt eine Möglichkeit auf, auch im Winter im kalten Folientunnel zu produzieren und rundet das Thema CO2 in der Biogemüseproduktion ab.&#xD;
&#xD;
Im Kartoffelteil werden die Sorten, die biologisch vermehrt wurden, beschrieben. Darüberhinaus finden sich Hinweise zu Saatgutqualität und Fruchtfolge im Kartoffelbau.&#xD;
 &#xD;
Ist Karottenanbau auch im großen Stil als Mischkultur möglich? Dieser Frage geht der Artikel eines Betriebsleiters nach, der damit seine Erfahrungen aus mehrjährigem Probeanbau und Experimentieren am Feld  zugänglich macht.</dc:description>
  <dc:contributor>Six, Roswitha</dc:contributor>
  <dc:contributor>Kranzler, Andreas</dc:contributor>
  <dc:contributor>Hanz, Katharina</dc:contributor>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19355/1/Biogem%C3%BCsefibel_2010_Web.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Six, Roswitha; Kranzler, Andreas and Hanz, Katharina (Eds.)    (2010) Biogemüsefibel 2010 - Infos aus Praxis, Beratung und Forschung rund um den Biogemüse- und Kartoffelbau.  [Biogemüsefibel 2010 - Information from practice, advisory service and research around the organic production of vegetables and potatoes.]   , Vienna, Austria.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19355/</dc:relation>
</oai_dc:dc>