<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Management-Handbuch für die ökologische Landwirtschaft – Betriebswirtschaftliche Instrumente und Beispiele sowie Daten und Informationen für Analyse, Planung und Steuerung</dc:title>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>In der Pionierzeit haben sich viele landwirtschaftliche Betriebe im ökologischen Landbau stark mit Fragen des Bodens und der Nährstoffkreisläufe befasst, während betriebswirtschaftliche Überlegungen eine nachrangige Rolle spielten. Durch die Entwicklung der Märkte, durch innerbetriebliches Wachstum und Einstieg in neue Betriebszweige sind die Anforderungen im Management ökologischer landwirtschaftlicher Unternehmen mittlerweile stark gewachsen. Analyse, Planung und Steuerung sind die wichtigsten Aufgaben im Management. Um den ökologischen Landbau weiter zu entwickeln müssen Neueinsteiger ebenso wie bereits ökologisch wirtschaftende Unternehmer mit guten ökonomischen Ergebnissen sichtbar machen, dass ökologischer Landbau Erfolg verspricht.&#xD;
Deshalb wurden betriebswirtschaftliche Instrumente für den ökologischen Landbau und Beispiele aus dem ökologischen Landbau zusammengestellt. Beispiele in der Veröffentlichung können Anhaltspunkte und Orientierung sein. Sie müssen aber immer auf den Einzelfall abgestimmt und angepasst werden. Die Methoden und Beispiele beruhen auf langjährigen Erfahrungen in der Beratung. Mit den Instrumenten für Analyse, Planung und Steuerung im Management-Handbuch sollen sowohl einfache als auch komplexe Analysen, Planungen und Kalkulationen auf Teilkosten- und Vollkostenbasis ermöglicht werden. Diese dienen als Grundlage für Managemententscheidungen.&#xD;
Aus einer Reihe von Quellen und langjährigen Beratererfahrungen wurden darüber hinaus Daten zusammengestellt, um brauchbare produktionstechnische und ökonomische Zahlen für die ökologische Landwirtschaft zusammenzustellen. Es werden praxisübliche Produktionsverfahren und beispielhafte Deckungsbeitrags- sowie Vollkostenrechnungen und Erfolgskennzahlen für die Betriebszweige Marktfrucht- und Feldgemüse, Futterbau, Zwischenfrüchte und Tierhaltung dargestellt. Angesprochen werden gängige Verfahren ebenso wie weniger verbreitete Anbaubereiche wie etwa die Saatgutproduktion: Bei der Tierhaltung werden neben Milchvieh, Mastrindern und Schweinen auch Schafe, Ziegen und Gänse berücksichtigt. Die Vorstellung verschiedener Stallbaulösungen ergänzt die Ausführungen in diesem Bereich. Die Daten können nur Orientierungen und Beispiele geben, die immer in der Praxis kritisch hinterfragt werden müssen. Die Daten wurden von vielen erfahrenen Beratern und Experten verfasst oder überprüft. Dennoch sind Lücken und Mängel bei einem umfangreichen Zahlenwerk nicht ganz auszuschließen.&#xD;
Die Methoden und Daten des Handbuchs sollen gemeinsam mit Beratern, Praktikern und anderen Nutzern als gemeinsame betriebswirtschaftliche Plattform für die ökologische Landwirtschaft weiterentwickelt und etabliert werden.&#xD;
Das Management Handbuch wurde in 2 Bänden als KTBL Schriften 425 und 426 veröffentlicht und wird über den Landwirtschaftsverlag Münster vertrieben. Auszüge aus dem Handbuch sind in der Datenbank Organic Eprints unter http://www.orgprints.org/5167 sowie auf den Internetseiten des Verlags KTBL und des Zentralen Internetportals oekolandbau.de verfügbar.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Management-Handbuch für die ökologische Landwirtschaft – Betriebswirtschaftliche Instrumente und Beispiele sowie Daten und Informationen für Analyse, Planung und Steuerung.  [Management - Handbook for Organic Farming.]   Runs 2002 - 2004.      Project Leader(s): Redelberger, Hubert.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5732/</dc:relation>
</oai_dc:dc>