<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Similaridade florística entre o estrato arbóreo e a regeneração natural de uma floresta secundária, no município de Bragança, nordeste do estado do Pará, Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Rayol, Breno Pinto</dc:creator>
  <dc:creator>Alvino-Rayol, Fabrízia de Oliveira</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Manoela Ferreira Fernandes da</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Foi estudada a similaridade entre as espécies da regeneração natural e do estrato arbóreo de uma vegetação secundária localizada no município de Bragança, nordeste do Pará, a fim de subsidiar ações de manejo deste tipo de vegetação. A comparação entre a regeneração natural e o estrato arbóreo foi realizada através do Índice de Similaridade de Sorensen. Na regeneração natural foram amostrados 1721 indivíduos, pertencentes a 69 espécies e 34 famílias, e na vegetação adulta foram registradas 1308 árvores, distribuídas em 35 famílias, 74 gêneros e 103 espécies. Ocorreu uma baixa similaridade (33,1%) entre as espécies contidas no estrato arbóreo e a regeneração natural. Foram encontradas 66 espécies exclusivas do estrato arbóreo dais quais se destacam: Annona paludosa, Byrsonima chrysophylla e Myrciaria sp. Por outro lado, espécies como Myrciaria tenella e Myrcia bracteata apresentaram altos valores de densidade tanto no estrato arbóreo quanto na regeneração natural, o que as tornam muito importantes no ambiente estudado.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23000/1/Rayol_Similaridade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rayol, Breno Pinto ; Alvino-Rayol, Fabrízia de Oliveira  and Silva, Manoela Ferreira Fernandes da    (2011) Similaridade florística entre o estrato arbóreo e a regeneração natural de uma floresta secundária, no município de Bragança, nordeste do estado do Pará, Brasil.  [Floristic similarity between layer tree and natural regeneration de uma secondary forest, in the municipality of Bragança, northeast of the state of Pará, Brazil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (3), pp. 107-114.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23000/</dc:relation>
</oai_dc:dc>