<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Strukturdaten des Naturkostfachhandels: Erhebung des Status Quo und Aufbau eines Instrumentariums zur kontinuierlichen Strukturbeschreibung des Bio-Marktsegmentes "Naturkostfachhandel" (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 08OE123, FKZ 09OE029, FKZ 09OE030, FKZ 09OE031, FKZ 09OE032, FKZ 09OE033.&#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/cgi/saved_search?savedsearchid=1416. &#xD;
Der spezialisierte Naturkosthandel stellt in Deutschland traditionell einen sehr wichtigen Absatzkanal für ökologisch erzeugte Lebensmittel dar. Zu seiner Struktur liegen bislang keine vollständigen und abgesicherten Daten vor. Dies gilt insbesondere für den Naturkosteinzelhandel und dessen Strukturen (Anzahl der Läden, Ladentypen, Standorte, Verkaufsflächen, Umsätze und Struktur der Sortimente) aber auch den Naturkostgroßhandel. Für die Marktakteure liegen keine belastbaren Daten vor, auf deren Grundlage unternehmerische Entscheidungen getroffen werden können. Unterschiedliche Angaben zur Marktrealität führen zur Verunsicherung bei den Akteuren der Naturkostbranche und der interessierten Fachöffentlichkeit. &#xD;
Vor diesem Hintergrund werden mit dem Vorhaben nachstehende Ziele verfolgt:&#xD;
1) Darstellung der Strukturen des deutschen Naturkosteinzelhandels;&#xD;
2) Darstellung der Strukturen des deutschen Naturkostgroßhandels;&#xD;
3) Etablierung einer Datenbank zur Erfassung der Einzel- und Großhandelsstrukturen – unter anderem als Basis für Hochrechnungen des Marktvolumens des spezialisierten Naturkosthandels;&#xD;
4) Abstimmung einer Methodik zur Hochrechnung des Umsatzvolumens des Naturkosthandels, die zur Veröffentlichung einheitlicher Marktdaten führt;&#xD;
5) Erstellung einer nachhaltigen Konzeption zur Pflege der Datenbasen.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16494/1/Info_Marktdaten_Naturkosthandel_08OE123.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Strukturdaten des Naturkostfachhandels: Erhebung des Status Quo und Aufbau eines Instrumentariums zur kontinuierlichen Strukturbeschreibung des Bio-Marktsegmentes "Naturkostfachhandel" (Verbundvorhaben).    Runs 2009 - 2011.      Project Leader(s): Röder, Elke and Kuhnert, Dr. Heike, Bundesverband Naturkost Naturwaren e.V., D-Berlin; Land und Markt, D-Hamburg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16494/</dc:relation>
</oai_dc:dc>