<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>A construção de um espaço para pensar e praticar a agroecologia na UFRRJ e seus arredores.</dc:title>
  <dc:creator>Frade, Carmen Oliveira</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>A Agroecologia vem conquistando espaços, como paradigma em construção, a partir das criticas ao paradigma químico-reducionista, em crise. Envolvendo desde questões ambientais, exclusão social dos pequenos agricultores, formação e enfoques disciplinares, e a desvalorização do saber socialmente construído. Neste sentido, abordaremos neste trabalho a ‘Construção de um espaço para pensar e praticar a Agroecologia na UFRRJ e seus arredores’, realizando entrevistas com todos os envolvidos: estudantes, professores, pesquisadores e agricultores assentados, além de pesquisas em fontes primárias, em conjunto com as referências bibliográficas secundárias Observamos a conquista de espaço da Agroecologia em todos os níveis: no ensino, na pesquisa e na extensão Para sua consolidação como Paradigma Agroecológico, há que se construir uma integração com a sociedade, uma articulação das diferentes dimensões da agroecologia.</dc:description>
  <dc:date>2000</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24803/1/Frade_Constru%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Frade, Carmen Oliveira   (2000) A construção de um espaço para pensar e praticar a agroecologia na UFRRJ e seus arredores.  [The construction of a space for thinking and practicing agroecology in UFRRJ and its surroundings.]   Masters thesis, Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro, Instituto de Ciências Humanas e Sociais.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24803/</dc:relation>
</oai_dc:dc>