<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Stickstoffverfügbarkeit von Komposten im Ökolandbau</dc:title>
  <dc:creator>Lammert, Benjamin</dc:creator>
  <dc:creator>Weissbart, Joseph</dc:creator>
  <dc:creator>Groschupp, Christine</dc:creator>
  <dc:creator>Vetter, Dr. Reinhold</dc:creator>
  <dc:creator>Berner, Alfred</dc:creator>
  <dc:creator>Leclerc, Blaise</dc:creator>
  <dc:creator>Schaub, Christiane</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:description>Das Projekt zielt darauf ab, die Stickstofffreisetzungsdynamik der im ökologischen Landbau gebräuchlichsten Komposte besser abzuschätzen durch Ermittlung von Beziehungen zwischen Kompostierungsverfahren und agronomischem Potential (insbesondere Stickstoffver-fügbarkeit).&#xD;
Es wird versucht, den landbaulichen Wert von Komposten anhand von einfachen Kriterien zu kennzeichnen. Vorgeschlagen wird ein 3-stufiges Analysenverfahren:&#xD;
1. Sich vergewissern, dass der Kompost nicht mehr aktiv ist (Stabilität).&#xD;
2. Den Reifegrad des Komposts messen (Schätzung der produzierten Menge an Humusverbindungen).&#xD;
3.Bewertung der Qualität der produzierten Humusverbindungen (Kationenaustauschkapazität)&#xD;
Desweiteren werden Beiträge geliefert zu technischen (Einfluss von Bodentyp, Klima, Aus-bringungstermin und -verfahren sowie Abstimmung mit dem Nährstoffbedarf der Pflanzen), wirtschaftlichen (Kosten der Düngung bzw. Bodenverbesserung) und organisatorischen (zeit-liche und räumliche Organisation, Zweckmäßigkeit der Kompostierung im Vergleich zu Frischmist, ...) Aspekten.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2448/1/121abkd.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lammert, Benjamin; Weissbart, Joseph; Groschupp, Christine; Vetter, Dr. Reinhold; Berner, Alfred; Leclerc, Blaise and Schaub, Christiane         (2002) Stickstoffverfügbarkeit von Komposten im Ökolandbau.  [Disponibilité de l'azote des composts en agriculture biologique.]   ITADA-Sekretariat F-68000 Colmar.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2448/</dc:relation>
</oai_dc:dc>