<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>4. Auflage des Argumentationsleitfadens zum Ökologischen Landbau für Multiplikatoren</dc:title>
  <dc:creator>Gerber, Alexander</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Die Ökologische Land- und Lebensmittelwirtschaft verfolgt das Ziel, in einem ganzheitlichen System möglichst umwelt- und tiergerecht Lebensmittel zu erzeugen und diese schonend zu verarbeiten.&#xD;
Aufgrund der Leistungen die sie in diesem Zusammenhang erbringt und einer stetig stark steigenden Nachfrage nach Bio-Lebensmitteln, steht sie stark im Focus der Verbraucher und der öffentlichen Debatte um eine zukunftsfähige Landwirtschaft. In diesem Zusammenhang tauchen zu bestimmten Themenkomplexen immer wieder die gleichen Fragen auf. Gegenstand des Projektes war die Erarbeitung und Veröffentlichung einer 4. völlig neu bearbeiteten Auflage des Argumentationsleitfadens zum Ökologischen Landbau und Bio-Lebensmittel. Dieser Argumentationsleitfaden will die Diskussion versachlichen. Auf dem Stand des Wissens stellt er die Vorzüglichkeit&#xD;
der ökologischen Lebensmittelwirtschaft sachlich, fundiert und übersichtlich dar und benennt ebenso Bereiche, bei denen noch Defizite und somit Handlungsbedarf besteht. Damit werden Fragestellungen aufgegriffen, die in der gesellschaftlichen Auseinandersetzung um die biologische Lebensmittelwirtschaft immer wieder zu Diskussionen und Auseinandersetzungen führen.&#xD;
Zu den Themenfeldern Grundlagen, Erzeugung, Verarbeitung, Vermarktung, Qualität, Umweltwirkungen sowie ökologische Lebensmittelwirtschaft und Gesellschaft werden 25 Fragen so beantwortet, dass die wichtigsten Gesichtspunkte zu der jeweiligen Frage „auf einen Blick“ in einer logischen Argumentationskette zur Verfügung stehen. Quellenverweise ermöglichen es, einzelne Sachverhalte zu vertiefen.&#xD;
Der Leitfaden wird als gedruckte Version zum Druckpreis vertreiben und steht unter http://www.boelw.de/bioargumente.html zum Download bereit.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21648/1/21648-10OE029-boelw-gerber-2012-argumentationsleitfaden.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gerber, Alexander         (2012) 4. Auflage des Argumentationsleitfadens zum Ökologischen Landbau für Multiplikatoren.  [4th Edition Organic Farming and Processing Argument Handbook for Proponents.]   Bund Ökologische Lebensmittelwirtschaft (BÖLW) e.V., D-Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21648/</dc:relation>
</oai_dc:dc>