<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Impactos sócio-econômicos do manejo agroecológico da caatinga no Rio Grande do Norte.</dc:title>
  <dc:creator>Barreto, Hilton Felipe Marinho</dc:creator>
  <dc:creator>Soares, João Paulo Guimarães</dc:creator>
  <dc:creator>Façanha, Débora Andréa Evangelista</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Andréa Cristina Capriatta</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar os impactos sócio-econômicos do manejo agroecológico da caatinga, em unidades de produção familiar no Rio Grande do Norte, pelo método Ambitec desenvolvido pela Embrapa Meio Ambiente. Foram avaliadas sete unidades de produção familiar, em quatro projetos de assentamento de reforma agrária do Município de Apodi, RN. Os dados foram obtidos por questionários aplicados aos representantes das unidades familiares, que atribuíram a cada variável um valor que representou a alteração proporcionada pela implementação da tecnologia. Após a inserção dos coeficientes de alteração de cada variável, por unidade de produção, o coeficiente de impacto foi automaticamente calculado por meio da planilha Ambitec. Para os cálculos  econômicos foi considerada também a parcela da produção destinada ao autoconsumo. O ganho médio na receita foi de R$ 475,32/ha devido à diversificação das atividades pecuárias, sobretudo a ovinocultura e a apicultura, com incremento na receita de 330%. O índice médio de impacto social foi de 5,23, sendo a “Geração de renda do estabelecimento” (12,68), a “Segurança alimentar” (11,86), o “Valor da propriedade” (9,21), a “Dedicação e o perfil do responsável” (8,54), além da “Saúde ambiental e pessoal” (8,14), os indicadores que mais contribuíram para o índice.</dc:description>
  <dc:date>2013-12-05</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25687/1/Barreto_Impactos%20s%C3%B3cioeconomicos%20do%20manejo%20agroecol%C3%B3gico.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Barreto, Hilton Felipe Marinho ; Soares, João Paulo Guimarães; Façanha, Débora Andréa Evangelista and Silva, Andréa Cristina Capriatta   (2013) Impactos sócio-econômicos do manejo agroecológico da caatinga no Rio Grande do Norte.  [Socioeconomic impacts agroecological handling of the caatinga in Rio Grande do Norte, Brazil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (3), pp. 46-56.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25687/</dc:relation>
</oai_dc:dc>