<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Das Anbauverfahren Weite Reihe</dc:title>
  <dc:creator>Becker, Konstantin</dc:creator>
  <dc:creator>Gengenbach, Heinz</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Die 42-seitige Broschüre informiert über die neuesten Erkenntnisse zu dem Anbauverfahren "Weite Reihe", das bei viehlos wirtschaftenden Ökobetrieben im Weizenanbau zu stabileren Erträgen und vor allem wesentlich besseren Qualitäten führen soll.&#xD;
Neben Aspekten zur Anbautechnik und der Verfahrenseignung in Getreide, Körnerleguminosen und Winterraps werden besonders die Auswirkungen des Anbauverfahrens Weite Reihe auf die Getreidequalität diskutiert. Wirtschaftlichkeitsbetrachtungen schließen sich an.&#xD;
In zwei Praxisbeispielen mit mehrjähriger Begleitung durch Forschung und Beratung beschreiben die Autoren Erfahrungen von Landwirten mit dem neuen Anbausystem.&#xD;
Die Broschüre wendet sich an alle Ackerbaubetriebe, die durch Anbautechnik und Fruchtfolgemaßnahmen höhere Qualitäten im Getreideanbau anstreben sowie an Berater und Wissenschaftler.</dc:description>
  <dc:publisher>Landesbetrieb Landwirtschaft Hessen (LLH), DE-Kassel in Zusammenarbeit mit der Justus-Liebig-Universität Giessen (Professur für Organischen Landbau) und der Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung (BLE).</dc:publisher>
  <dc:date>2007-06</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/10963/1/Broschuere_Weite-Reihe_Internet.zip</dc:identifier>
  <dc:identifier>Becker, Konstantin and Gengenbach, Heinz    (2007) Das Anbauverfahren Weite Reihe.  [The "wide row" cultivation method.]   Fachinformationen - Ökologische Landwirtschaft und ökologischer Gartenbau, no. 1/2007. Landesbetrieb Landwirtschaft Hessen (LLH), DE-Kassel in Zusammenarbeit mit der Justus-Liebig-Universität Giessen (Professur für Organischen Landbau) und der Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung (BLE)..</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/10963/</dc:relation>
</oai_dc:dc>