<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Die täglichen Mühen der Ebene – von Ansprüchen und Widersprüchen nachhaltigen Konsumverhaltens</dc:title>
  <dc:creator>Schäfer, Martina</dc:creator>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>Im Rahmen der Modellinitiative des bmb+f „Nachhaltiges Wirtschaften“ wurden umfangreiche Befragungen mit Biokäufern – also Menschen, die regelmäßig Lebensmittel aus ökologischem Anbau konsumieren – in verschiedenen Einkaufsstätten durchgeführt (insgesamt 821). Ein Ziel war es, die unterschiedlichen Bedürfnisse und Ansprüche von Biokäufern kennen zu lernen, damit die jeweiligen Einkaufsstätten sich verstärkt auf ihre Kundengruppen hin profilieren können. Weiterhin wurden jedoch auch Daten zu Motivation und Hemmnissen, Bioprodukte zu kaufen, zum biographischen Werdegang und dazu erhoben, ob der Kauf von Bioprodukten in weitere umweltfreundliche Verhaltensweisen eingebettet ist. Die zuletzt genannten Themen wurden v.a. in Form von Gruppendiskussionen abgefragt – die Ergebnisse sind daher qualitativer Natur. Der Beitrag stellt zunächst die Ergebnisse zu den Motiven, Bioprodukte zu verzehren und den Zusammenhang des Konsums von Ökoprodukten mit anderen umweltfreundlichen Verhaltensweisen dar. Darauf aufbauend werden Schlussfolgerungen für Kommunikations- und Marketingstrategien in diesem Bereich und die bessere Einbettung nachhaltigen Konsumverhaltens in die Lebenswelt gezogen.</dc:description>
  <dc:publisher>ökom Verlag, München</dc:publisher>
  <dc:contributor>Scherhorn, Gerhard</dc:contributor>
  <dc:contributor>Weber, Christoph</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1298/1/schaefer-m-2002-ansprueche-widersprueche-konsum.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schäfer, Martina    (2002) Die täglichen Mühen der Ebene – von Ansprüchen und Widersprüchen nachhaltigen Konsumverhaltens.  [Troubles in Sustainable Consumer Behavior in Daily Life - Claims and Contradictions.]   In: Scherhorn, Gerhard and Weber, Christoph (Eds.)   Nachhaltiger Konsum. Auf dem Weg zur gesellschaftlichen Verankerung.  ökom Verlag, München, pp. 63-71.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1298/</dc:relation>
</oai_dc:dc>