<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Modellhaftes Demonstrationsnetzwerk zu Anbau und Verwertung von Lupinen (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Technology transfer</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Verbundvorhaben umfasst folgende Teilprojekte: FKZ 14EPS015, FKZ 14EPS016, FKZ 14EPS017 und FKZ 14EPS018.&#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/id/saved_search/1558.&#xD;
Mit dem „Modellhaften Demonstrationsnetzwerk zu Anbau und Verwertung von Lupinen“ wird als ein Element der Eiweißpflanzenstrategie des Bundesministeriums das Ziel verfolgt, die Ausweitung des Lupinenanbaus und der Verwertung zu unterstützen. Mit dem Aufbau eines bundesweiten LUPINEN-NETZWERKES soll der Wissenstransfer zum Anbau und zur Verwertung von Lupinen von der Forschung in die Praxis entlang relevanter Wertschöpfungsketten umgesetzt werden.&#xD;
Unter Leitung der Landesforschungsanstalt für Landwirtschaft und Fischerei Mecklenburg-Vorpommern beteiligen sich an dem bundesweiten Verbundvorhaben Partner wie die landwirtschaftlichen Landeseinrichtungen der fünf norddeutschen Bundesländer (LLFG ST, LWK NRW, LWK NS, LELF BB), die LMS Agrarberatung GmbH sowie weitere Kompetenzstandorte und Praxisbetriebe. &#xD;
Ausgehend von der Saatgutbereitstellung über den Anbau bis zur Verwertung werden modellhaft ausgewählte Wertschöpfungsketten für Lupinen unter Berücksichtigung wissenschaftlicher Erkenntnisse, fundierter praktischer Erfahrungen und agrarpolitischer Vorgaben demonstriert. &#xD;
Im Mittelpunkt des LUPINEN-NETZWERKES stehen Best-Practice-Demonstrationen zum Lupinenanbau, der Aufbereitung und Verwertung von Lupinen in der konventionellen und ökologischen Tierhaltung (Milchkuh, Legehennen, Schwein) sowie innerhalb der Produktveredelung für die Humanernährung.&#xD;
In den norddeutschen Bundesländern (MV, BB, ST, NI, NW) demonstrieren 21 sogenannte Leuchtturmbetriebe beispielhaft den Lupinenanbau entsprechend verschiedener produktionstechnischer Fragestellungen. Zudem werden unter Berücksichtigung der aktuellen Erkenntnisse aus der Forschung die Verarbeitungs- und Einsatzmöglichkeiten der Lupine entlang der genannten Wertschöpfungsketten aufgezeigt. Darüber hinaus liefern Datenerfassungsbetriebe (ca. 30) schlagbezogene Daten zu Lupinen, Vergleichs- und Nachfrüchten sowie weitere produktionstechnische und ökonomische Praxisdaten. Die in einer zentralen Datenbank zusammengeführten Kennwerte werden durch Projektpartner ausgewertet. Die analysierten Daten sollen Aufschluss über Wirtschaftlichkeit, Vorfruchtwirkung und den gesamten Ökosystemleistungen des Lupinenanbaus geben. Die Auswahl der Betriebe erfolgt über eine öffentliche Ausschreibung.&#xD;
Ein weiteres Element im LUPINEN-NETZWERK ist die Wissensakquise und der Wissenstransfer zwischen Forschung, Beratung und Praxis. In den einzelnen Bundesländern bestehen an verschiedenen Einrichtungen  langjährige Forschungsaktivitäten zum Thema Lupinen, die im LUPINEN-NETZWERK als Kompetenzstandorte  zusammengefasst  werden  sollen. Hierzu  zählen  Forschungseinrichtungen, Institutionen und Unternehmen, deren Wissen zum Anbau und zur Verwertung von Lupinen in das Demonstrationsnetzwerk einfließen kann. Laufende Forschungsthemen der verschiedenen Kompetenzstandorte werden in die Demonstration und Beratung mit einbezogen. Zum Beispiel werden Ergebnisse der Landessortenversuche vom JKI Groß-Lüsewitz bei Feldtagen genutzt. Eine Beratung für lupinen- und rapsanbauende Betriebe kann aus dem Projekt  „Legukraft“ erfolgen. Ein entscheidender Kompetenzstandort ist die Saatzucht Steinach GmbH. Weitere wichtige Themenfelder haben eine hohe Relevanz: Verfütterung von Lupinen (z. B. BÖLN 11OE054, BÖLN 11NA035, BÖLN 11NA034),    Behandlungsverfahren  von  Lupinen, Lupinen in der Humanernährung (Marktstudie Frau Petersen, ProLupin GmbH),    Gelbe Lupine (JKI Groß-Lüsewitz „LupiBreed“), Weiße Lupine (Landwirtschaftliche Lehranstalten Triesdorf), Andenlupine (JKI Groß-Lüsewitz Artenvergleich zur Biomassenutzung), Systemorientierte  Kosten-/Leistungsrechnung (Projekt „LeguAN“), Bewertung von Ökosystemleistungen des Lupinenanbaus (ZALF).&#xD;
Das Wissen und die neu gewonnenen Erkenntnisse rund um den Lupinenanbau und deren Verwertung sollen im Rahmen von Feld-/Hoftagen, Seminaren oder Vortragsveranstaltungen und Lehrfahrten sowie auf Fachkonferenzen einem interessiertem Publikum und der interessierten Öffentlichkeit zugänglich gemacht werden. Für die gesamten Wertschöpfungsketten ist die Erstellung eines Leitfadens geplant. &#xD;
Das „LUPINEN-NETZWERK“ soll als Kommunikationsplattform für landwirtschaftliche und Verarbeitungsbetriebe, Handelsunternehmen, Züchtungs-, Forschungs- und Beratungseinrichtungen dienen. Im Rahmen des Vorhabens ist die Entwicklung eines projekteigenen Internetportals geplant. Das online Lupinenforum soll ein umfangreiches Informationsangebot zu Aktivitäten und Ergebnissen aus der Wissensanalyse und von den Demonstrationsbetrieben für die verschiedenen Zielgruppen bieten, um Landwirte, Einrichtungen und Unternehmen an das LUPINEN-NETZWERK zu binden. Dadurch soll die öffentliche Wahrnehmung des LUPINEN-NETZWERKES gesteigert werden. Die Mengen und Qualitätssicherung für die Wertstoffketten sollen langfristig gesichert werden.&#xD;
Das komplex angelegte Verbundvorhaben unterstützt und stärkt Wertschöpfungsketten durch standortangepasste und betriebswirtschaftlich sinnvolle Empfehlungen seitens der Züchtungs-, Forschungs- und Beratungseinrichtungen und zeigt Wege der Verwertung auf. Gleichzeitig werden Kontakte zu gewünschten Kooperationspartnern der verschiedenen Netzwerkebenen und Initiativen rund um das Thema Lupine hergestellt. &#xD;
In Zusammenarbeit mit den Landeseinrichtungen, Demonstrationsbetrieben, Kompetenzstandorten, den Unterauftragnehmern, privaten Beratungsfirmen und mit weiteren Unternehmen werden modellhafte Wertschöpfungsketten in konventioneller und ökologischer Erzeugung und Produkte „ohne Gentechnik“ demonstriert.&#xD;
Das LUPINEN-NETZWERK soll über die Projektlaufzeit hinaus gepflegt und verstetigt werden, um den Anbau und die Verwertung von Lupinen in Deutschland ökonomisch tragfähig, entwicklungsfähig und somit nachhaltig zu etablieren.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Modellhaftes Demonstrationsnetzwerk zu Anbau und Verwertung von Lupinen (Verbundvorhaben).  [Exemplary demonstration network for expanding and improving cultivation and utilization of lupines.]   Runs 2014 - 2017.      Project Leader(s): Gefrom, Dr. Annett; Hof-Kautz, Dr. Claudia ; Klischat, Dr. Ulrich  and Koch, Wernfried , Landesforschungsanstalt für Landwirtschaft und Fischerei Mecklenburg-Vorpommern, D-Dummerstorf.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27932/</dc:relation>
</oai_dc:dc>