<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Effizienz verschiedener Zwischenfruchtvarianten unterschiedlich hohen Leguminosenanteils in der Reduktion der Mineralstickstoffgehalte im Boden unter pannonischen Standortbedingungen</dc:title>
  <dc:creator>Rinnofner, T.</dc:creator>
  <dc:creator>Friedel, J.K.</dc:creator>
  <dc:creator>Farthofer, R.</dc:creator>
  <dc:creator>Pietsch, G.</dc:creator>
  <dc:creator>Freyer, B.</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:description>Der Zwischenfruchtanbau ist einerseits wichtig für die Speicherung von Stickstoff, der Vermeidung von Bodenerosion, der Bodenbelebung u.a.m. Andererseits muss gerade im pannonischen Klimagebiet mit einem Wasserverbrauch gerechnet werden, der zu Ertragseinbussen in den Folgekulturen führen kann. Ziel ist daher die Prüfung der Auswirkungen unterschiedlicher Zwischenfrüchte auf den Wasserhaushalt, den Stickstoffhaushalt und den Ertrag der Folgekulturen. Der Versuch wird in einer fünffeldrigen Fruchtfolge mit den ökonomisch wichtigsten Kulturarten des biologischen Landbaus (ausgenommen Feldgemüseanbau) unter Berücksichtigung von Fruchtfolgepaaren mit unterschiedlichen Zeitspannen für den Zwischenfruchtanbau angelegt</dc:description>
  <dc:publisher>Ges. Pflanzenbauwissenschaften</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6232/1/Rinnofner_et_al_2005_ZF_PBT.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rinnofner, T.; Friedel, J.K.; Farthofer, R.; Pietsch, G. and Freyer, B.    (2005) Effizienz verschiedener Zwischenfruchtvarianten unterschiedlich hohen Leguminosenanteils in der Reduktion der Mineralstickstoffgehalte im Boden unter pannonischen Standortbedingungen.   In:     Mitt. Ges. Pflanzenbauwissenschaften, Ges. Pflanzenbauwissenschaften, 17, pp. 391-392.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6232/</dc:relation>
</oai_dc:dc>