<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação produtiva de rabanete Raphanus sativus L. submetido a preparados homeopáticos de tiririca Cyperus rotundus L.</dc:title>
  <dc:creator>Dutra, Marlon</dc:creator>
  <dc:creator>Deboni, Tarita Cira</dc:creator>
  <dc:creator>Volpi, Priscila Salete Baraldi</dc:creator>
  <dc:creator>Matias, João Fillipe Generoso</dc:creator>
  <dc:creator>Nesi, Bruno Zanete</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar a produção de rabanete, sob diversos parâmetros, submetidos a preparados homeopáticos de Cyperus rotundus. Os tratamentos foram obtidos através da tintura dos bulbos de C. rotundus na proporção de 1:10, dinamizados à 5 CH, 20 CH, 30 CH, comparados a testemunha. A aplicação dos tratamentos foi feita em canteiros com 1 m² contendo quatro repetições, no delineamento em blocos ao acaso. Os tratamentos foram aplicados nos dias 0, 7, 14, 21, 28, com concentração de 2%. Foram avaliados a massa de raízes comestíveis, raízes, parte aérea, largura longitudinal, largura transversal e números de rachados. Os tratamentos 5 e 30 CH apresentaram maior massa das raízes comestíveis e folhas frescas. A massa das raízes não diferiu estatisticamente entre os tratamentos. Os preparados homeopáticos diferiram da testemunha na largura longitudinal. O tratamento 20 CH apresentou maior largura transversal. A utilização dos preparados homeopáticos pode ser considerada uma prática promissora na produção de rabanete em agricultura de base ecológica.</dc:description>
  <dc:date>2014-06-30</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27400/1/Dutra_Avalia%C3%A7%C3%A3o%20produtiva%20de%20rabanete%20Raphanus%20sativus.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Dutra, Marlon; Deboni, Tarita Cira; Volpi, Priscila Salete Baraldi; Matias, João Fillipe Generoso and Nesi, Bruno Zanete   (2014) Avaliação produtiva de rabanete Raphanus sativus L. submetido a preparados homeopáticos de tiririca Cyperus rotundus L.  [The evaluation of radish production Raphanus sativus L. subjected to homeopathic treatment with purple nutsedge Cyperus rotundus L.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (2), pp. 151-159.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27400/</dc:relation>
</oai_dc:dc>