<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Controle de verminoses gastrintestinais em caprinos utilizando preparados homeopáticos.</dc:title>
  <dc:creator>Neves, Hugo Hermsdorff das</dc:creator>
  <dc:creator>Hötzel, Maria José</dc:creator>
  <dc:creator>Honorato, Luciana Aparecida</dc:creator>
  <dc:creator>Fonseca, Carlos Elysio Moreira da</dc:creator>
  <dc:creator>Mata, Maria Gabriela Ferreira da</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Jenevaldo Barbosa da</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:description>A verminose nos caprinos é considerada uma das principais limitações no desenvolvimento da caprinocultura. O trabalho teve por objetivo avaliar a eficácia do tratamento homeopático no controle de verminoses dos caprinos. Dezoito cabras foram subdivididas em três tratamentos: Controle, Arsenicum album CH12, Sulphur CH12. Foi realizado acompanhamento do peso dos animais, contagem de ovos por grama de fezes (OPG), cultura de larvas e avaliação da condição física pelo Método FAMACHA. Os animais tratados com os medicamentos Sulphur e Arsenicum album apresentaram menores médias do que o controle de OPG, para Trichostrongyloide. Os animais tratados com Sulphur apresentaram a menor média de OPG para Strongyloides, não havendo diferença estatística entre os grupos tratados com Arsenicum album e o Controle. Não houve diferenças entre os tratamentos no peso dos animais ou no grau FAMACHA. Conclui-se que a homeopatia pode auxiliar no controle de endoparasitas em caprinos.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22965/1/Neves_Controle.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Neves, Hugo Hermsdorff das ; Hötzel, Maria José ; Honorato, Luciana Aparecida ; Fonseca, Carlos Elysio Moreira da; Mata, Maria Gabriela Ferreira da  and Silva, Jenevaldo Barbosa da    (2012) Controle de verminoses gastrintestinais em caprinos utilizando preparados homeopáticos.  [Control of gastrointestinal worms in goats using homeopathy.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (1), pp. 145-151.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22965/</dc:relation>
</oai_dc:dc>