<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Økologi og kompleksitet i de daglige madindkøb</dc:title>
  <dc:creator>Andersen, Anne Holst</dc:creator>
  <dc:creator>Hjelmar, Ulf</dc:creator>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>I DETTE KAPITEL undersøger vi, hvordan forbrugerne håndterer økologi og madindkøb i hverdagen. Hvordan passer det at købe økologisk ind i den række af forskellige hensyn, som er på spil i hverdagens madindkøb, og hvordan forholder forbrugerne sig til madindkøbene og de mange hensyn i praksis? Kapitlet bygger på resultaterne af to kvalitative undersøgelser. Fokus er dels på forbrugeres strategier til at håndtere spørgsmålet om køb eller ikke-køb af økologi i forhold til den mængde af ofte modstridende kriterier for gode madindkøb, de opererer med. Dels er fokus på betydningen af rutiner og ’nemme’ løsninger i lyset af de krav, det moderne hverdagsliv stiller til forbrugerne. I kapitlet understreges madindkøbenes og hverdagslivets kompleksitet og forbrugernes behov for at reducere kompleksiteten. På den baggrund argumenteres for, at tiltag til at fremme det økologiske forbrug må bidrage til at gøre økologisk forbrug ’nemmere’, ikke mere komplekst. Det indebærer et fokus på at gøre det lettere i praksis at forene økologi med de mange forskellige kriterier for gode madindkøb, som er i spil, frem for et mere snævert fokus på at informere om økologi og fødevareproduktion.</dc:description>
  <dc:publisher>Center for Bioetik og Risikovurdering</dc:publisher>
  <dc:contributor>Tveit, Geir</dc:contributor>
  <dc:contributor>Sandøe, Peter</dc:contributor>
  <dc:date>2011-03</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20751/4/20751.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Andersen, Anne Holst and Hjelmar, Ulf    (2011) Økologi og kompleksitet i de daglige madindkøb.  [Organics and the complexity of the daily food purchase.]   In: Tveit, Geir and Sandøe, Peter (Eds.)   Økologiske fødevarer - hvor bevæger forbrugerne sig hen?.  Center for Bioetik og Risikovurdering, Frederiksberg, chapter 5, pp. 79-90.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20751/</dc:relation>
</oai_dc:dc>