<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen und Kalkulationstabellen zur Schätzung der N2-Fixierleistung und der N-Flächenbilanz beim Anbau von Lupinus albus und Lupinus luteus in Reinsaat und von Vicia faba und Pisum sativum in Reinsaat und im Gemenge mit Avena sativa</dc:title>
  <dc:creator>Jost, Dr. Britta</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>In den Untersuchungsjahren 1999, 2000 und 2001 wurde in einem Kooperationsprojekt zwischen der Landwirtschaftskammer Hannover und dem Institut für Pflanzenbau und Pflanzenzüchtung der Universität Göttingen ein Projekt zur N2-Fixierleistung und N-Flächenbilanz von Körnerleguminosen durchgeführt. Ziel des Vorhabens war die Entwicklung von Kalkulationstabellen zur Ableitung der N2-Fixierleistung und N-Flächenbilanz, u.a. für die Fachberatung im Ökologischen Landbau und in Wasserschutzgebieten. Es wurden auf vier Standorten Niedersachsens verschiedene Körnerleguminosenarten und -sorten in Reinsaat (Vicia faba, Pisum sativum zur Nutzung als Grünspeiseerbse und zur Körnernutzung, Lupinus albus sowie Lupinus luteus nur an zwei Standorten) geprüft. Im Gemenge wurden Vicia faba mit Avena sativa bzw. Pisum sativum mit Avena sativa (jeweils eine Sorte) zur Nutzung als Ganzpflanzensilage (BBCH 79) und zur Körnernutzung (BBCH 89) untersucht. Zu den Ernteterminen wurde die gesamtpflanzliche N-Menge (Spross und Wurzel) ermittelt. Die Schätzung der luft- und bodenbürtigen N-Mengen in den Pflanzen erfolgte mit Hilfe der d15N-Methode. Auch wurden die CaCl2-extrahierbaren Nmin-Mengen im Boden zum Zeitpunkt der Aussaat und der Ernte erfasst. In der Versuchreihe konnte gezeigt werden, dass die dikotyle Referenzpflanze Brassica napus auf Grund einer höheren 15N-Anreicherung für die Schätzung der symbiotischen N2-Fixierleistung besser geeignet war als die monokotylen Referenzpflanze Avena sativa. &#xD;
&#xD;
Trotz der vielfältigen Einflussfaktoren auf die N-Aneignung und auf die Ertragsbildung (Bodenwasserhaushalt, Nährstoffangebot des Bodens, insbesondere mineralisches N-Angebot, unterschiedliche Witterungseinflüsse etc.) konnten durch Regressionen enge Zusammenhänge zwischen dem Kornertrag und der von den Pflanzen in Spross und Wurzel akkumulierten N-Menge der untersuchten Arten aufgezeigt werden. Diese Beziehungen bilden die Grundlage in dem Modell zur Schätzung der symbiotischen N2-Fixierleistung und der N-Flächenbilanz der verschiedenen Körnerleguminosenarten. Die pflanzenverfügbare N-Menge des Bodens wirkt sich auf das Verhältnis der N-Quellen (Boden und Luft) an der gesamtpflanzlichen N-Menge der Leguminosen aus. Aus diesem Grund ist das pflanzenverfügbare bodenbürtige N-Angebot als weitere Größe in dem Modell integriert. In einem letzten Schritt (erweiterte Kalkulation) werden die geschätzten luftbürtigen N-Mengen einberechnet, die über Rhizodeposition während der Vegetationsperiode von den Körnerleguminosen in den Boden abgegeben werden. &#xD;
&#xD;
Das Kalkulationsmodell von SCHMIDTKE 2001 konnte genutzt werden, der land- und wasserwirtschaftlichen Fachberatung ein Instrumentarium für die Beratung zur Verfügung zu stellen, das auf umfangreichen, mehrjährigen Felddaten basiert. Anhand des Kornertrags und dem Angebot an pflanzenverfügbarem Stickstoff im Boden ist es möglich, die symbiotische N2-Fixierleistung und das N-Flächenbilanzsaldo der geprüften Körnerleguminosenarten und Nutzungssysteme (Leguminosenreinsaat und Leguminosen im Gemenge mit einer nicht nodulierenden Pflanze) in Form einfacher Tabellen abzuleiten.</dc:description>
  <dc:publisher>Niedersächsische Staats- und Universitätsbibliothek Göttingen</dc:publisher>
  <dc:date>2003-11</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2968/1/Promo_short.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jost, Dr. Britta   (2003) Untersuchungen und Kalkulationstabellen zur Schätzung der N2-Fixierleistung und der N-Flächenbilanz beim Anbau von Lupinus albus und Lupinus luteus in Reinsaat und von Vicia faba und Pisum sativum in Reinsaat und im Gemenge mit Avena sativa.  [Estimation of the nitrogen fixation and the N balance in cultivations of Lupinus albus and Lupinus luteus as sole crops and of Vicia faba and Pisum sativum as sole crops and in mixed stands with Avena sativa - resarches and calculation charts -.]  Thesis, University Goettingen, Agronomy.  Niedersächsische Staats- und Universitätsbibliothek Göttingen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2968/</dc:relation>
</oai_dc:dc>