<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bladsygdomme på byg afhænger af sort, placering i sædskiftet og gødningstype</dc:title>
  <dc:creator>Hovmøller, M.S.</dc:creator>
  <dc:creator>Berntsen, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Thomsen, I.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Plantesygdomme i økologisk planteproduktion har stor indflydelse på produktkvalitet og udbytte. Specielt i korn er der gode muligheder for at forebygge svampesygdomme ved hjælp af sortsresistens, idet mange års planteforædling har bidraget til at øge niveauet af resistens mod de mest betydende svampesygdomme. Dette gælder bl.a. resistens mod bladsvampe som meldug, bygrust, skoldplet og forskellige bladpletsvampe.&#xD;
&#xD;
En sorts resistensniveau mod en given svampesygdom er imidlertid ikke konstant, men kan ændre sig over tid og have forskellig effekt i forskellige dele af landet. Det skyldes primært forskelle og dynamik i de patogenpopulationer, som forårsager de pågældende sygdomme. Derudover er sygdomsniveauet i den enkelte mark afhængig af det lokale smittetryk i begyndelsen af vækstsæsonen, jordens næringsstofbalance- og frigivelse, mikrobiel aktivitet samt vind og vejr.</dc:description>
  <dc:date>2005-02</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7913/1/7913.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hovmøller, M.S.; Berntsen, J. and Thomsen, I.    (2005) Bladsygdomme på byg afhænger af sort, placering i sædskiftet og gødningstype.  [Foliar diseases in barley depend on host cultivar, location in crop rotation and type of fertilization.]  Føjoenyt, February 2005.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7913/</dc:relation>
</oai_dc:dc>