<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Producción Orgánica en Nicaragua: limitaciones y potencialidades</dc:title>
  <dc:creator>Garibay, Salvador V.</dc:creator>
  <dc:creator>Zamora, Eduardo</dc:creator>
  <dc:subject>Nicaragua</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>El mercado de la Agricultura Orgánica (AO) se ha expandido en los últimos años, alcanzado ventas mundiales por 26 billones de dólares en el 2001 (Yussefi y Willer, 2002). Esto ha hecho posible el desarrollo de una gran diversidad de productos orgánicos frescos, procesados y congelados, ofreciendo interesantes oportunidades de comercio a productores, sobre todo en aquellos mercados con alta demanda como Europa, Estados Unidos y Japón.&#xD;
Nicaragua con un área de 119,838 km2 sin incluir el área de lagos (Cocibolca y Xolotlán) con 9,328 km2 , dispone de una población de 5.2 millones de personas, con una densidad de 43.4 hab/km2 y población rural estimada en 2.18 millones de personas, con un 80% de su población en condiciones de pobreza. A finales del año 2002 su deuda externa alcanzó de US$6,563 millones, equivalentes a 2.3 veces el PIB de ese año, sumado a una pesada deuda interna de US$4,122 millones que representa 1.6 veces el PIB1.&#xD;
A pesar de ello Nicaragua dispone de un gran potencial geográfico con excepcionales condiciones naturales para desarrollar una consistente explotación agrícola sin perjuicio de sus recursos naturales y su medio ambiente, en tres grandes entornos agroecológicos:&#xD;
·	El litoral pacifico de clima seco y con suelos fértiles formados por históricas erupciones del cinturón volcánico. Parte de la región seca se extiende a zonas de ladera de la región central norte.&#xD;
·	La parte montañosa central con climas adecuados para el cultivo del café y bosques latifoliados.&#xD;
·	La llanura atlántica, de mayor extensión y de condiciones de trópico húmedo y suelos fundamentalmente de vocación forestal.&#xD;
&#xD;
El mercado internacional presenta un gran potencial para los productos agrícolas de Nicaragua como miel, ajonjolí, café, hortalizas, frutas tropicales y otros. Sin embargo la producción orgánica del país tiene su fortaleza básicamente en un solo producto, el café. Sus áreas en producción orgánica, en proporción a la superficie agrícola nacional se han quedado atrás en comparación con países como Costa Rica.&#xD;
&#xD;
Diversos factores han dado origen a esta situación, pero como más relevantes se pueden destacar:&#xD;
·	No se ha creado un programa nacional ni un marco jurídico que estimule la AO.&#xD;
·	Las iniciativas de los productores son aisladas sin tener una organización líder que tenga como meta la promoción de la AO.&#xD;
·	Las experiencias y conocimiento en temas de comercialización, exigencias y potenciales del mercado externo son bajos y estos han sido generados principalmente desde los mercados de destino de los productos orgánicos.&#xD;
·	El mercado nacional es incipiente aunque existan posibilidades para desarrollarse.&#xD;
·	En los diversos programas de desarrollo que se promueven han predominado los enfoques hacia técnicas de producción agroecológicas dejando a un lado los aspectos comerciales.&#xD;
&#xD;
Aunque en los últimos años se ha dado un incremento en las acciones y proyectos que promueven la agricultura orgánica, no se dispone de datos y documentación ordenada sobre su estado actual y sus tendencias.&#xD;
Casi de forma unánime los analistas coinciden en que para la reactivación de la economía en Nicaragua es fundamental el uso más eficiente de los recursos naturales, que constituyen una base potencial para el crecimiento económico sostenido; es aquí donde aparece la enorme potencialidad de la agricultura orgánica como uno de los ejes de desarrollo del país.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2691/1/garibay-2003-National-Evaluation-Nicaragua.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Garibay, Salvador V. and Zamora, Eduardo         (2003) Producción Orgánica en Nicaragua: limitaciones y potencialidades.  [Organic Production in Nicaragua: Limitations and potentials.]   .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2691/</dc:relation>
</oai_dc:dc>