<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Impacto prospectivo da tecnologia do xaxim agroecológico utilizando o Inova-Tec System v 2.0.</dc:title>
  <dc:creator>Garofolo, Ana Cristina Siewert</dc:creator>
  <dc:creator>Amancio, Cristhiane Oliveira da Graça</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Ornamentals, flower bulbs and tree nurseries</dc:subject>
  <dc:description>O Xaxim, vaso ou suporte utilizado para o cultivo de diversas espécies de plantas ornamentais, tinha sua produção realizada a partir do caule de plantas de Dicksonia sellowiana. Atualmente esta espécie está ameaçada de extinção sendo sua extração proibida por lei federal. Como solução, a Embrapa Agrobiologia desenvolveu o Xaxim Agroecológico, tecnologia inovadora, que utiliza o enraizamento do milheto (Pennisetum glaucum) para agregar o substrato e formar a estrutura do vaso. Com o intuito de uma gestão adequada da inovação procurou-se realizar estudo do impacto tecnológico pautado em parâmentros econômicos e mercadológicos mensurados via análises prospectivas. Nesta situação a avaliação ex-ante representa um componente essencial para elaboração de cenários prospectivos e fator orientador para a empresa geradora da inovação. Nesta pesquisa procurou-se realizar uma avaliação ex-ante da tecnologia do Xaxim Agroecológico dentro do proposto metodologicamente pelo INOVA-tec System v 2.0., pautada em indicadores pertinentes a invenção. Resultados encontrados apontam para a confiabilidade do uso do programa em avaliações prospectivas de tecnologia agroecológica, desde que sejam considerados indicadores adicionais, conforme a situação a ser analisada. O uso do INOVA-tec System v 2.0 para o Xaxim Agroecológico, demonstrou potencial tecnológico com cenário propicio para a inovação, desde que ocorram melhorias nos indicadores que compõe as dimensões ambiental e econômica.</dc:description>
  <dc:date>2013-11</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28519/1/Garofolo_impacto.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Garofolo, Ana Cristina Siewert and Amancio, Cristhiane Oliveira da Graça    (2013) Impacto prospectivo da tecnologia do xaxim agroecológico utilizando o Inova-Tec System v 2.0.  [Prospective Impact of technology Xaxim Agroecological using the Inova-Tec System v 2.0.]  Ciência Rural, 43 (11), pp. 1991-1997.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28519/</dc:relation>
</oai_dc:dc>