<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einsatz von Hygienemanagementsystemen in der ökologischen Landwirtschaft (Schwerpunkt Tierhaltung) - Ermittlung von Stand der Entwicklung und Umsetzung in der Praxis sowie Handlungsbedarf</dc:title>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Erarbeitet werden sollen spezielle Materialien zur Durchführung umfangreicher (persönlicher) Befragungen und schriftlicher Recherchen bei Praxisbetrieben der ökologischen Tierhaltung, Behörden und Interessenvertretern (Schwerpunkt Tierhaltung-Schweineproduktion). Dokumentiert werden soll der Ist-Zustand beim Einsatz von Hygienemanagementsystemen (Stand der Entwicklung und Umsetzung von Hygienemanagementsystemen in der Praxis). In Auswertung der Recherchen und der dabei ermittelten Schwachstellen (Hygiene), Probleme (Umsetzung von Managementsystemen) sowie Möglichkeiten (Verbesserung des Marktumfeldes) erfolgt die Entwicklung eines Managementkonzeptes für den praktischen Einsatz. Im Rahmen des Forschungsvorhabens wird dieses Konzept in ausgewählten Betrieben (1x ökologische Tierhaltung; 1x konventionelle Landwirtschaft) unter Mitarbeit von Züchterverbänden eingeführt. Ermittlung der Auswirkungen einer Einführung eines Managementsystems auf: 1.) Allgemeinen Hygienestatus, 2.) Allgemeine Übertragbarkeit, 3.) Probleme und Schwachstellen des Konzeptes. Erarbeitung eines Statuspapieres als Entscheidungshilfe für das BMVEL unter besonderer Berücksichtigung der ökologischen Landwirtschaft.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Einsatz von Hygienemanagementsystemen in der ökologischen Landwirtschaft (Schwerpunkt Tierhaltung) - Ermittlung von Stand der Entwicklung und Umsetzung in der Praxis sowie Handlungsbedarf.    Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): Hensel, Prof. Dr. Dr. A., Universität Leipzig.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5876/</dc:relation>
</oai_dc:dc>