<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Zemědělství s nízkými emisemi skleníkových plynů: Mitigační a adaptační potenciál trvale udržitelných zemědělských systémů</dc:title>
  <dc:creator>Niggli, Urs</dc:creator>
  <dc:creator>Fleissbach, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Hepperly, P.</dc:creator>
  <dc:creator>Scialabba, N.</dc:creator>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Může zemědělství s nízkými emisemi skleníkových plynů(Green House Gases – GHG) vůbec fungovat? A je vlastně žádoucí? Při hledání odpovědí na tyto dvě základní, avšak nesmírně relevantní otázky, předložená studie prověřuje současné zemědělské postupy, které dává do souvislostí s vědeckými databázemi dlouhodobých polních pokusů a používá je jako případové studie zemědělství s nízkými emisemi skleníkových plynů. Navíc se za-bývá změnami potřebnými k tomu, aby se zemědělské systémy s nízkými emisemi GHG staly realitou. Dále objasňuje adaptační kapacitu agroekologických zemědělských systémů a využívá přitom případové studie o ekologickém zemědělství z odborné literatury.&#xD;
&#xD;
Emise způsobené zemědělstvím představují ročně 10–12 % veškerých emisí GHG, tedy 5,1 až 6,1 miliard tun ekvivalentu CO2 (dále CO2e ) ročně. Smith, et al., (2007) a Bellarby, et al., (2008) navrhují možnosti zmírňování, tedy mitigace emisí GHG s tím, že jak zemědělci, tak i tvůrci zemědělských politik se budou muset vypořádat s výzvami, které s sebou přinesou změny související s emisemi GHG. Mezi oblasti vyžadujícími zdokonalení se řadí např. bezorebný způsob pěstování plodin, agrolesnictví, integrovaná rostlinná a živočišná výroba a snižování externích vstupů ve výrobě potravin a zeměděl-ství. Postupy, které nabízí ekologické zemědělství, stojí za to při těchto snahách zvážit.</dc:description>
  <dc:publisher>Bioinstitut</dc:publisher>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20478/1/web_klima.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Niggli, Urs ; Fleissbach, A.; Hepperly, P. and Scialabba, N.    (2011) Zemědělství s nízkými emisemi skleníkových plynů: Mitigační a adaptační potenciál trvale udržitelných zemědělských systémů.  [Low Greenhouse Gas Agriculture: Mitigation and Adaptation Potential of Sustainable Farming Systems.]    Bioinstitut, Olomouc, Czech Republic.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20478/</dc:relation>
</oai_dc:dc>