<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Lutte contre le mildiou (Pseudoperonospora cubensis) en culture de concombre biologique : compte-rendu d'essai 2006</dc:title>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:creator>Raoux, Lucie</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Le mildiou des cucurbitacées (Pseudoperonospora cubensis) est la maladie aérienne la plus grave sur concombre en Agriculture Biologique. L’attaque est souvent foudroyante : concombre et mildiou appréciant tous deux des atmosphères chaudes et humides, il est difficile de jouer sur l’aération des tunnels pour freiner le développement de la maladie. De plus, les moyens de lutte disponibles en AB sont très limités (pas de variétés résistantes, produits fongicides encore peu efficaces et pas encore d'homologation contre le mildiou). &#xD;
L’objectif de cet essai est : &#xD;
- de confirmer l'efficacité du soufre mouillable (homologué contre oïdium) : appliqué contre les acariens dans un essai GRAB en 2004, il a montré une efficacité secondaire intéressante contre le mildiou (efficacité prouvée en 2005)&#xD;
- d'affiner les stratégies d'apport (doses) pour maintenir une efficacité satisfaisante sans risque de phytotoxicité.&#xD;
- de trouver des associations entre cuivre, soufre et d'autres produits permettant ainsi de réduire les doses d'apport.&#xD;
Comme les années précédentes, seul le soufre mouillable à dose réduite (500gh/hl) a permis de réduire de façon satisfaisante l’attaque de mildiou. La dose homologuée (750g/hl) n’apporte pas dans cet essai une réelle efficacité supplémentaire.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/11063/1/concombre2006.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lambion, Jérôme  and Raoux, Lucie          (2007) Lutte contre le mildiou (Pseudoperonospora cubensis) en culture de concombre biologique : compte-rendu d'essai 2006.  [Biocontrol of downy mildew (Pseudoperonospora cubensis) in organic cucumber : annual report 2006.]  Rapport d'activité 2006 - GRAB. Groupe de Recherche en Agriculture Biologique.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/11063/</dc:relation>
</oai_dc:dc>