<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Gestão ambiental de sistemas agroflorestais com Guanandi(Calophyllum braziliense).</dc:title>
  <dc:creator>Devide, Antonio Carlos Pries</dc:creator>
  <dc:subject>Indicators and other value-laden measures</dc:subject>
  <dc:subject>Systems research and participatory research</dc:subject>
  <dc:subject>Specific methods</dc:subject>
  <dc:subject>Research methodology and philosophy</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:description>Em Pindamonhangaba (SP), os sistemas agroflorestais com Guanandi (Calophyllum braziliense) em áreas várzeas e terraços fluviais estão sendo pesquisados na Fazenda Coruputuba. No ano de 2007, o proprietário redefiniu o uso do solo da propriedade: 10 ha de várzeas antes cultivadas com arroz passaram ao domínio do guanandi; introduziu acácia (Acacia mangium) em 17ha de terraços substituindo o eucalipto, e prosseguiu o plantio em pastagens formadas após o corte do eucalipto, totalizando 34ha de acácia; no ano de 2008 realizou o plantio de guanandi em 8ha de terraço fluvial. No ano de 2011, em parceria com a APTA – Polo Regional do Vale do Paraíba, com base na geração participativa de tecnologias, deu-se início à conversão agroflorestal dos plantios de guanandi. A introdução de mecanismos de gestão ambiental e de avaliação de impactos socioambientais referentes às tecnologias em desenvolvimento é um dos focos dessa parceria, no âmbito do projeto ‘Biodiversidade na produção agroflorestal de guanandi e acácia’. Foram escolhidos os sistemas APOIA-NovoRural e Ambitec-Agro, ambos desenvolvidos no Laboratório de Gestão Ambiental da Embrapa Meio Ambiente, para balizar ações e subsidiar a tomada de decisão pelo produtor empreendedor. O objetivo é reduzir os impactos ambientais dos sistemas de cultivo, torná-los rentáveis e com potencial contribuição à conservação ambiental mediante adaptação de culturas anuais e adubação verde compondo os sistemas agroflorestais (SAFs) com o guanandi. Os SAFs estão ajudando a restaurar a Mata Atlântica e resgatar a vocação agrícola da Fazenda Coruputuba. Essa revisão contém a caracterização física do Vale do Paraíba, dos mecanismos de adaptação do guanandi à inundação do solo - ênfase na ecofisiologia -, aborda diversos mecanismos de gestão ambiental de sistemas agroecológicos e agroflorestais, subsídio à análise de sustentabilidade proposta. Aborda especificamente os sistemas APOIA-NovoRural de Avaliação Ponderada de Impacto Ambiental de Atividades Rurais, que integra 62 indicadores de desempenho em cinco dimensões de sustentabilidade: Ecologia da paisagem, Qualidade ambiental (atmosfera, água e solo), Valores socioculturais, Valores econômicos e Gestão e administração; e Ambitec-Agro, que representa uma validação crítica de um público selecionado que julgou os impactos dos SAFs na sustentabilidade do empreendimento, utilizando onze planilhas com indicadores correlacionáveis. O método APOIA-NovoRural revelou um estabelecimento renovado, com um índice integrado de (0,79), situado entre os cinco mais elevados índices de sustentabilidade no horizonte de 178 estudos de caso, conforme registros da Embrapa Meio Ambiente. A análise dos impactos das pesquisas sobre os SAFs na gestão socioambiental do estabelecimento foram caracterizados como positivos e potencializados pela dedicação e perfil dos responsáveis pelo estabelecimento e ao bom relacionamento interinstitucional. Os participantes da oficina Ambitec-Agro reconheceram importantes contribuições dos sistemas agroflorestais da Fazenda Coruputuba, por meio de 125 indicadores de sustentabilidade, promovendo o desenvolvimento regional sustentável, tonando-se referência de diversificação produtiva, agregação de valor a terra e integração da pesquisa participativa com o setor produtivo. Esse estudo também se destaca por ser a primeira adaptação dos referidos métodos para a avaliação da sustentabilidade de sistemas agroflorestais.</dc:description>
  <dc:date>2013-05-13</dc:date>
  <dc:type>Working paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24816/1/GESTAO_AMBIENTAL_SISTEMAS_AGROFLORESTAIS.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Devide, Antonio Carlos Pries    (2013) Gestão ambiental de sistemas agroflorestais com Guanandi(Calophyllum braziliense).  [Environmental management of agroforestry system with Guanandi (Calophyllum brasiliense).]   Working paper, Departamento de Fitotecnia, Instituto de Agronomia - UFRRJ.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24816/</dc:relation>
</oai_dc:dc>