<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Muttergebundene Kälberaufzucht - &#xD;
eine Alternative im Ökologischen Landbau?</dc:title>
  <dc:creator>Barth, Kerstin</dc:creator>
  <dc:creator>Roth, Béatrice</dc:creator>
  <dc:creator>Hillmann, Edna</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>Seit 2001 widmet sich das Institut für Ökologischen Landbau, Trenthorst, Fragen zur muttergebundenen Kälberaufzucht. Dies geschah zuerst über die Befragungen und den Besuch von Praxisbetrieben. Seit 2005 sind auch im institutseigenen Versuchsbetrieb Untersuchungen zu diesem Verfahren möglich. Der Artikel gibt einen Überblick über die wesentlichen Ergebnisse der einzelnen Studien. Es wird deutlich, dass den Vorzügen der muttergebundenen Aufzucht, wie Ausleben des Kuh-Kalb-Verhaltens, frühzeitiger Kontakt der Kälber zu adulten Artgenossen und drastische Reduktion oraler Verhaltensstörungen auch einige Nachteile gegenüberstehen, welche die Einbindung des Verfahrens in die herkömmlichen Milchproduktionsverfahren erschweren. Diese Nachteile betreffen insbesondere die Leistungskenndaten: Die Menge der lieferbaren Milch ist reduziert, gleichzeitig liegt auch der Fettgehalt der Milch niedriger als bei nicht säugenden Kühen, was die Marktleistung zusätzlich schmälert. Neben den großen, durch das Kalb aufgenommenen Mengen an Milch sind auch Störungen der Alveolarmilchejektion für die Leistungsdepression verantwortlich. Die Probleme der verminderten Milchleistung, der übermäßigen Aufnahme von Milch durch die Kälber, die zu vermehrten Durchfallerkrankungen führen kann, sowie des Stresses beim Absetzen müssen gelöst werden, bevor dieses Verfahren eine wirkliche Alternative für die künstlich Aufzucht der Kälber im Ökologischen Landbau darstellt.</dc:description>
  <dc:publisher>Johann Heinrich von Thünen-Institut - Bundesforschungsinstitut für Ländliche Räume, Wald und Fischerei (vTI)</dc:publisher>
  <dc:contributor>Rahmann, Gerold</dc:contributor>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17018/1/02_KB_Kaelberaufzucht.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Barth, Kerstin; Roth, Béatrice and Hillmann, Edna    (2009) Muttergebundene Kälberaufzucht - eine Alternative im Ökologischen Landbau?  [Mother-bonded calf-rearing – an option for organic farming?]   In: Rahmann, Gerold (Ed.)   Ressortforschung für den ökologischen Landbau 2008.  Johann Heinrich von Thünen-Institut - Bundesforschungsinstitut für Ländliche Räume, Wald und Fischerei (vTI), Braunschweig, pp. 11-20.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17018/</dc:relation>
</oai_dc:dc>