<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ganzheitliche Untersuchungsmethoden zur Erfassung und Prüfung der Qualität ökologischer Lebensmittel: Stand der Entwicklung und Validierung</dc:title>
  <dc:creator>Meier-Ploeger, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Kahl, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Busscher, N.</dc:creator>
  <dc:creator>Mergardt, G.</dc:creator>
  <dc:creator>Strube, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Mende, G.</dc:creator>
  <dc:creator>Negendank, C.</dc:creator>
  <dc:creator>Stolz, P.</dc:creator>
  <dc:creator>Böhm, B.</dc:creator>
  <dc:creator>Köhl-Gies, B.</dc:creator>
  <dc:creator>Staller, B.</dc:creator>
  <dc:creator>Merschel, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Werries, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Rahmann, G.</dc:creator>
  <dc:creator>Weirauch, K.</dc:creator>
  <dc:creator>Treutter, D.</dc:creator>
  <dc:creator>Degert, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Kromidas, S.</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Specific methods</dc:subject>
  <dc:description>In dem wachsenden Markt ökologischer Lebensmittel werden Methoden zur produktorientierten Qualitätserfassung gefordert. Dabei geht es u.a. um die Unterscheidung von Produkten aus unterschiedlichen Anbauverfahren.&#xD;
Die Ziele des Projektes waren daher:&#xD;
1. ausgewählte ganzheitliche Methoden gemäß ISO 17025 zu validieren, d.h. Laborprozesse festzulegen, sowie Einflussgrößen und Verfahrensmerkmale zu bestimmen,&#xD;
2. zu testen, ob diese Verfahren eine Differenzierung von definierten Proben statistisch abgesichert zeigen können.&#xD;
.&#xD;
Diese Ziele konnten erreicht werden. Es wurde bestätigt, dass einige der Methoden auf  Grundlage dokumentierter Prozeduren Lebensmittel aus definierten Anbauversuchen (u.a. aus dem DOK-Versuch am FIBL/CH) reproduzierbar unterscheiden können.&#xD;
Die Koordination und die Validierung der Kupferchlorid-Kristallisation sowie die Messung der Polyphenole lag bei der Universität Kassel, FG Ökologische Lebensmittelqualität und Ernährungskultur. Die KWALIS GmbH, Dipperz, validierte die Fluoreszenz-Anregungsspektroskopie und die Bestimmung des Physiologischen Aminosäurestatus, die EQC GmbH, Weidenbach die elektrochemischen Messungen. Dr. Kromidas, Saarbrücken übernahm die Beratung der Validierungsprozeduren.&#xD;
.&#xD;
An Blindproben wurde untersucht, ob die Verfahren für Weizen- und Möhrenproben aus definierten Anbau- und Sortenversuchen geeignet sind (Fragestellung der Validierung). Die Proben wurden von unabhängiger Stelle (OEL-FAL, Trenthorst) codiert. Die Proben wurden gleichzeitig an alle Partner versandt; dadurch konnten die Methoden auch untereinander verglichen werden.&#xD;
Die Methoden Kupferchlorid-Kristallisation, Fluoreszenz-Anregungsspektroskopie und Physiologischer Aminosäurestatus sind für die Fragestellung geeignet. Mit allen drei Methoden konnten die Proben differenziert und gruppiert werden. Darüber hinaus konnten mit der Fluoreszenz-Anregungsspektroskopie und über den physiologischen Aminosäurestatus die Proben auch den Anbauweisen richtig zugeordnet werden. Allerdings ist damit noch keine Aussage über die Fähigkeit dieser Verfahren möglich, generell Proben aus ökologischer und konventioneller Herkunft zu unterscheiden. Dafür sind weitere Untersuchungen sowohl an Proben definierter Herkunft als auch an Marktproben notwendig.</dc:description>
  <dc:date>2003-12</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4815/1/4815-02OE170-ble-uni-kassel-2003-validierung-qualitaet.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Meier-Ploeger, A.; Kahl, J.; Busscher, N.; Mergardt, G.; Strube, J.; Mende, G.; Negendank, C.; Stolz, P.; Böhm, B.; Köhl-Gies, B.; Staller, B.; Merschel, M.; Werries, A.; Rahmann, G.; Weirauch, K.; Treutter, D.; Degert, A. and Kromidas, S.         (2003) Ganzheitliche Untersuchungsmethoden zur Erfassung und Prüfung der Qualität ökologischer Lebensmittel: Stand der Entwicklung und Validierung.  [Status Quo and validation of holistic methods for the differentation of organically grown from conventionally grown food.]   Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung (BLE), Bonn, Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4815/</dc:relation>
</oai_dc:dc>