<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Naturkvalitet i økologisk jordbrug</dc:title>
  <dc:subject>Landscape and recreation</dc:subject>
  <dc:description>Udviklingen i jordbruget mod en mere intensiveret jordbrugsdyrkning har ført til en generel forarmelse af den biologiske og strukturelle mangfoldighed i landbrugslandskabet. Dyrkningsmetoderne i økologisk jordbrug vender på mange måder denne udvikling, og ud-bredelsen af økologisk jordbrug giver derfor, potentielt set, muligheder for en rigere natur. Der er dog kun en begrænset viden om, hvad økologisk drift betyder for natur og landskab, og hvilken sammenhæng der er mellem de økologiske regler og naturkvalitet. Men økologisk jordbrug har en række målsætninger, der vedrører forholdet mellem menneske og natur: Naturen betragtes som en helhed med sin egen værdi; mennesket har et moralsk ansvar for at drive jordbruget sådan, at kulturlandskabet udgør en positiv del af naturen;&#xD;
jordens naturlige frugtbarhed skal bevares; der skal tages størst muligt hensyn til natur og miljø; og det skal sikres at alle levende organismer, som jordbrugeren arbejder med, bliver forbundsfæller. Der er således to begrundelser for at se på naturkvalitet i forbindelse med økologisk jordbrug: et samfundsmæssigt ønske om mere og bedre natur, som økologisk drift forventes at kunne bidrage til, og økologisk jordbrugs egne målsætninger i forhold til naturen. På det grundlag er et af delmålene for den økologiske jordbrugsforskning i 2000–2005 (FØJO II) at frembringe mere viden om naturkvalitet.</dc:description>
  <dc:contributor>Tybirk, Knud</dc:contributor>
  <dc:contributor>Alrøe, Hugo Fjelsted</dc:contributor>
  <dc:date>2001-01</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3036/1/Rap_09.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Tybirk, Knud and Alrøe, Hugo Fjelsted (Eds.)    (2001) Naturkvalitet i økologisk jordbrug.   FØJO-rapport, no. 9. Forskningscenter for Økologisk Jordbrug.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3036/</dc:relation>
</oai_dc:dc>