<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Inverkan på fåglar och fältvilt av putsning av ekologiska trädor och vallar</dc:title>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Projektet syftar till att genom fältstudier och fältförsök undersöka hur putsning av ekologiska trädor och vallar påverkar fågel- och viltbestånden. Målet är att hitta den tidpunkt, och putsningsteknik, som gör minst skada på faunan, men ändå ger ett gott resultat ur odlingssynpunkt. Resultatet ska användas för rådgivning och rekommendationer för trädesskötsel och naturvård/viltvård. Odlingslandskapets fågelfauna är stadd i kraftig minskning, inte minst många arter knutna till åkermark minskar. En viktig orsak befaras vara det moderna jordbrukets tidiga vallskörd samt putsning av trädor. I en pågående utredning av trädesreglerna förespråkar Naturvårdsverket ett förbud mot putsning av trädor före 1 juli. Detta kan eventuellt förbättra situationen för fåglar och fältvilt, men kommer i stark konflikt med eko-odlingens behov av att putsa gröngödslingsträdor för att hantera ogräs och få optimal gröngödslingseffekt.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Vi undersöker: &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
*	Hur mycket fåglar och vilt som finns på ekologiska trädor?&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
*	Hur trädan sköts i ekologisk odling. När putsas den, varför putsas den och på vilken höjd över marken?&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
*	Vad händer med fåglar och vilt på trädor som putsas? Vid vilken tidpunkt är det "ofarligt" att putsa?&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Målet är att:&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
*	Hitta en optimal tidpunkt och teknik som gör minst skada på fåglar och vilt.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
*	Undersöka möjligheten att utveckla en prognosmetod som gör det enkelt för lantbrukaren att veta när det är lämpligt att putsa.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Inverkan på fåglar och fältvilt av putsning av ekologiska trädor och vallar.  [Skylarks on set-aside land, a field investigation of nesting in Central Sweden and its relation to vegetation and topping strategy.]   Runs 2003 - 2005.      Project Leader(s): Kvarnbäck, Olle, The Rural Economy and Agricultural Societies.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7723/</dc:relation>
</oai_dc:dc>