<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Hessisches Dienstleistungszentrum für Landwirtschaft, Gartenbau und Naturschutz (HDLGN): Öko-Team Hessen</dc:title>
  <dc:description>Das Hessische Dienstleistungszentrum für Landwirtschaft, Gartenbau und Naturschutz (HDLGN) mit Sitz in Kassel ist eine dem Hessischen Ministerium für Umwelt, ländlichen Raum und Verbraucherschutz (HMULV) unmittelbar nachgeordnete Dienststelle. &#xD;
&#xD;
Das HDLGN versteht sich als eine fachbezogene Informations-, Beratungs- und Untersuchungsstelle des Landes Hessen mit entsprechenden Aus-, Fort- und Weiterbildungseinrichtungen, die landesweit die nicht hoheitlichen Aufgaben in den Bereichen Landwirtschaft, Gartenbau und Naturschutz zusammenführen und durch ein Angebot an Beratung, Bildung, Untersuchungen und Fachinformationen an ihre Kunden weitergeben.&#xD;
&#xD;
Im Bereich der Beratung arbeitet das HDLGN eng mit einem Kuratorium zusammen, in dem alle wichtigen Berufs- und Interessenverbände der Hessischen Landwirtschaft und des Gartenbaus einflussreich vertreten sind. &#xD;
&#xD;
Öko-Team:&#xD;
Das Öko-Team Hessen im HDLGN besteht aus mehreren Beratern und Mitarbeitern unter einer gemeinsamen Leitung.&#xD;
Seitens der 4 Berater im Öko-Team wird eine Grundberatung angeboten, sie umfasst:&#xD;
- Betriebsumstellung&#xD;
- Richtlinienfragen&#xD;
- Produktionstechnik Pflanze und Tier&#xD;
- Betriebswirtschaft und Vermarktungsinformationen&#xD;
In Spezialfragen sind ebenso die zuständigen Berater des Öko-Teams anzusprechen.&#xD;
&#xD;
Am HDLGN werden regelmäßig Öko-Sortenversuche durchgeführt. Die bundesweite Auswertung der Öko-Sortenversuche erfolgt im Rahmen der Aktivitäten der Arbeitsgruppe Versuchsansteller im Ökologischen Landbau im "Verband der Landwirtschaftskammern e.V." (näheres siehe http://orgprints.org/00001062/).&#xD;
&#xD;
Weitere Versuchstätigkeiten des HDLGN im Bereich Ökologischer Landbau werden im Internet dokumentiert (Datenbank Organic Eprints sowie  http://www.hdlgn.de).</dc:description>
  <dc:type>Organization description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2345/1/kein-dokument.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Organization}     Hessisches Dienstleistungszentrum für Landwirtschaft, Gartenbau und Naturschutz (HDLGN): Öko-Team Hessen.  [Hessian Service Centre for Agriculture, Horticulture and Conservation: Organics Team Hessia.]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2345/</dc:relation>
</oai_dc:dc>