<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Monitor duurzaam voedsel 2010</dc:title>
  <dc:creator>Bakker, Johan</dc:creator>
  <dc:creator>Brouwer, André</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:subject>Netherlands</dc:subject>
  <dc:description>In dit rapport staan de resultaten van de Monitor Duurzaam Voedsel. Het is een inventarisatie van de consumentenbestedingen aan duurzame van keurmerken voorziene voedselproducten. Dit is de eerste monitor die deze cijfers weergeeft voor in Nederland verkrijgbare producten. Uit de monitor komt naar voren dat de duurzame consumptie in 2010 met bijna 30 procent is toegenomen. De groei is te danken aan de keuzen van consumenten maar ook door de inspanningen van verwerkers en aanbieders. Zij hebben in hun keuze van producten en assortimenten de duurzame producten extra aandacht gegeven. &#xD;
Alle verkoopkanalen hebben bijgedragen aan deze groei. Vergeleken met de algemene ontwikkelingen van de omzet aan voedsel, die in 2010 in Nederland vrijwel nihil was, is dit een bijzondere prestatie. &#xD;
In het rapport komt aan bod wat er gemeten is en hoe. De ontwikkeling van de omzet aan duurzame voeding in totaal, specificatie van de markt van diervriendelijker producten, ontwikkelingen in de markt van biologische producten en een overzicht van de biologische landbouwproductie.</dc:description>
  <dc:publisher>Ministerie van Economische Zaken, Landbouw en Innovatie</dc:publisher>
  <dc:date>2011-05</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18992/1/Monitor_Duurzaam_Voedsel_2010_.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bakker, Johan and Brouwer, André       (editor): Ministerie van Economische Zaken, Landbouw en Innovatie (Ed.)    (2011) Monitor duurzaam voedsel 2010.  [Monitor sustainable food 2010.]   Ministerie van Economische Zaken, Landbouw en Innovatie.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18992/</dc:relation>
</oai_dc:dc>