<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Rede de cooperação no êxito de iniciativas voltadas para a utilização de composto orgânico na produção de hortaliças por pequenos agricultores em Camaçari-Ba.</dc:title>
  <dc:creator>Lima, Josanidia</dc:creator>
  <dc:creator>Rezende, F. A.</dc:creator>
  <dc:creator>Costa, C.R.</dc:creator>
  <dc:creator>Newport, A.M.</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Este trabalho apresenta resultados da interação da pesquisa e da extensão na avaliação do efeito de composto orgânico no beneficiamento de solos agrícolas, instrumentalização de agricultores a pratica da agricultura orgânica e a valorização de produtos orgânicos. O trabalho foi desenvolvido em sistema de rede de cooperação com participação de instituições publicas, privadas, desenvolvimento de pesquisa de mestrado, alunos de graduação e pequenos agricultores. A rede busca a preservação do patrimônio ambiental através do reaproveitamento de lixo orgânico e o beneficiamento de solos com composto orgânico. A pesquisa de mestrado avaliou efeitos do composto na produção de hortaliças empregando-se indicadores de sustentabilidade. A disciplina da graduação desenvolve atividades praticas com cunho socioambiental. O experimento cientifico foi realizado na propriedade dos agricultores que acompanharam o efeito do composto proveniente de resíduos orgânicos no incremento da produção de hortaliças. Os resultados alcançados com este trabalho mostram a importância do sistema de rede de cooperação na integração da pesquisa e da extensão.</dc:description>
  <dc:date>2008-07-24</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27470/1/Lima_Rede.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lima, Josanidia; Rezende, F. A.; Costa, C.R. and Newport, A.M.   (2008) Rede de cooperação no êxito de iniciativas voltadas para a utilização de composto orgânico na produção de hortaliças por pequenos agricultores em Camaçari-Ba.  [Cooperation networks for the success of initiatives that use organic compost for vegetable production by small farmers in Camacari-Ba.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 3 (3), pp. 47-52.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27470/</dc:relation>
</oai_dc:dc>