<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>E-vitamin til økologiske smågrise efter fravænning</dc:title>
  <dc:creator>Sørensen, Martin T.</dc:creator>
  <dc:creator>Kristensen, Jane</dc:creator>
  <dc:creator>Vestergaard, Ellen-Margrethe</dc:creator>
  <dc:creator>Jensen, Søren K.</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Virkningen af ekstra E vitamin på fravænningsdiarré blev undersøgt i tre økologiske svinebesætninger. Ved fravænning blev grisene i disse besætninger delt i to hold hvoraf det ene hold fik ekstra naturligt E vitamin i foderet (100 mg/kg), mens kontrolholdet fik samme foderblanding uden ekstra E vitamin. Foderblandingerne i de tre besætninger havde i forvejen et ret højt E vitamin indhold (55-150 mg alfa-tocoferol pr. kg). Gødningskarakter og vægt blev registeret på fravænningsdagen samt 5 dage og ca. 5 uger efter fravænning. &#xD;
&#xD;
Der var stor forskel i graden af diarré i de tre besætninger, men hverken i to problemfrie besætninger eller i en besætning med udbredt fravænningsdiarré havde den ekstra E vitamin nogen virkning på tilvækst og diarré. Foderblandingerne i de tre besætninger levede op til den nye norm for E vitamin (130 mg/FE, hvis E vitaminet tildeles som syntetisk E vitamin), og det er sandsynligt, at ekstra E vitamin udover denne norm er uden virkning.&#xD;
&#xD;
Fravænningsdiarré er i øvrigt et multifaktorielt problem hvor man udover ernæringsmæssige faktorer som E vitamin også skal være opmærksom på det generelle sygdomspres, hygiejne og stress m.m.</dc:description>
  <dc:date>2005-12</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5881/1/5881.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sørensen, Martin T.; Kristensen, Jane; Vestergaard, Ellen-Margrethe and Jensen, Søren K.         (2005) E-vitamin til økologiske smågrise efter fravænning.   Grøn Viden, Husdyrbrug, no. 46. .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5881/</dc:relation>
</oai_dc:dc>