<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Aufbau eines bundesweiten Berater-Praxisnetzwerkes zum Wissensaustausch und Methodenabgleich für die Bereiche Betriebsvergleich (BV) und Betriebszweigauswertung (BZA)</dc:title>
  <dc:creator>Löser, Rainer</dc:creator>
  <dc:creator>Weitbrecht, Britta</dc:creator>
  <dc:creator>Zerger, Uli</dc:creator>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>Das Projekt wurde in der Zeit von Mai 2004 bis März 2007 von der Stiftung Ökologie &amp; Landbau in Bad Dürkheim zusammen mit 19 Beratungsorganisationen, 38 Beratern und 370 Betrieben durchgeführt. Begleitet wurden die 5 Arbeitskreise in der Regel jeweils durch 1 – 2 Wissenschaftler, die methodisch und inhaltlich integriert waren.&#xD;
&#xD;
Das Projekt bestand aus 5 Arbeitskreisen: &#xD;
&#xD;
Arbeitskreis 1 - Gesamtbetriebsvergleich&#xD;
Aufbau und Nutzung eines bundesweiten vertikalen und horizontalen Betriebsvergleiches zur nachhaltigen Sicherung des Betriebserfolges im ökologischen Landbau. Verantwortlich war der ÖKORING Niedersachsen -Versuchs- &amp; Beratungsring Ökologischer Landbau Niedersachsen e. V.. Die Betriebe wurden mit dem Programm Agricon ausgewertet. &#xD;
&#xD;
Arbeitskreis 2 –  Milchvieh&#xD;
Bundesweiter Arbeitskreis von ökologischen Milchviehhaltern und deren Berater. Verantwortlich war das Beratungsbüro Christoph Trütken.&#xD;
Es wurde ein Excel-Programm für die einzelbetriebliche Auswertung (Milchkuh und Raufutterwerbung) und ein Programm für den horizontalen Betriebszweigvergleich erstellt. Die Auswertungen wurden für die Jahre 2004/2005 und 2005/2006 erstellt.&#xD;
&#xD;
Arbeitskreis 3 - Schweine &#xD;
Bundesweiter Arbeitskreis von ökologischen Schweinehaltern und deren Berater.&#xD;
Verantwortlich waren Die Ökoberater. Es wurden zwei Excel-Programme für die einzelbetriebliche Auswertung (Ferkelerzeugung und Mastschwein) und je ein Programm für den horizontalen Betriebszweigvergleich erstellt.&#xD;
Die Auswertungen wurden für die Jahre 2004/2005 und 2005/2006 erstellt.&#xD;
&#xD;
Arbeitskreis 4 – Geflügel&#xD;
Bundesweiter Arbeitskreis von ökologischen Geflügelhaltern und deren Berater Verantwortlich waren Die Ökoberater.&#xD;
Es wurden vier Excel-Programme für die einzelbetriebliche Auswertung (Legehenne, Junghenne, Mastgeflügel, Putenmast) und je ein Programm für den horizontalen Betriebszweigvergleich erstellt.&#xD;
Die Auswertungen wurden für die Jahre 2004/2005 und 2005/2006 erstellt.&#xD;
&#xD;
Arbeitskreis 5 – Ackerbau&#xD;
Betriebszweigabrechnung im ökologischen Ackerbau: &#xD;
Entwicklung, Durchführung und methodische Optimierung.&#xD;
Verantwortlich war die DLG Frankfurt.&#xD;
Es wurde ein Excel-Hilfsprogramm für die Erfassung der betrieblichen Daten erstellt, die im firmeninternen Programm der LBB Göttingen eingelesen und ausgewertet wurden. Die Auswertungen wurden für die Jahre 2003/2004, 2004/2005 und 2005/2006 erstellt.&#xD;
&#xD;
Neben den betriebswirtschaftlichen Auswertungen der Einzelbetriebe wie auch den horizontalen Auswertungen der Gruppen, wurden zum Teil mehrere Fachseminare der Arbeitskreise, aber auch der gesamten Beratergruppen, pro Jahr durchgeführt. Während der Seminare wurden neben der Ergebnisdiskussion auch methodische und fachliche Themen bearbeitet, die in der Beratungsarbeit als Problemfelder auftauchen. &#xD;
&#xD;
Die Projektphase wurde ausführlich dokumentiert. Am Ende der Projektphase wurde eine Evaluierung bei den beteiligten Landwirten, Beratern und Koordinatoren in den Arbeitskreisen 1 bis 4 durchgeführt. &#xD;
&#xD;
Ergebnisse des Projektes: &#xD;
Die Wissensplattform für Berater über das Lotus-Notes-Programm: BIOS wurde ausgebaut und auch für reine Internetnutzer nutzbar gemacht. Diverse Teamrooms zur internen Kommunikation der Arbeitskreise bzw. aller Beratergruppen wurden eingerichtet. &#xD;
Es konnte die breite Praxis des ökologischen Landbaus in Deutschland sowohl leistungsbezogen wie auch ökonomisch dargestellt werden. Es zeigt sich, dass nur geringe Anteile der Betriebe (Gesamtbetriebsvergleich wie Betriebszweigauswertungen Acker, Milch, Geflügel, Schwein) betriebswirtschaftlich zufriedenstellende Gewinne in den Auswertungsjahren erzielten. Neben nicht kostendeckenden Preisen liegen die Mängel auch bei den Betrieben. Leistungsreserven sind in allen Betrieben zu finden. Insbesondere das Betriebsmanagement kann noch wesentlich verbessert werden. &#xD;
Das Projekt hat mit den zahlreichen Berater aus den verschiedenen Beratungsorganisationen, die oft auch regional bzw. national als Mitbewerber auftreten, zu einer respektvollen und teilweise sehr konstruktiven, vertrauensvollen Zusammenarbeit geführt.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13358/1/13358-03OE495-soel-zerger-2007-berater_praxis_netzwerk.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13358/2/13358-03OE495-soel-zerger-2007-BPN-AK1_Betriebsvergleich.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13358/3/13358-03OE495-soel-zerger-2007-BPN_AK2_Milchvieh.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13358/4/13358-03OE495-soel-zerger-2007-BPN_AK3_Schweine.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13358/5/13358-03OE495-soel-zerger-2007-BPN_AK4_Gefluegel.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13358/6/13358_03OE495-soel-zerger-2007-BPN-Hinweis_auf_Programme.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Löser, Rainer; Weitbrecht, Britta and Zerger, Uli         (2007) Aufbau eines bundesweiten Berater-Praxisnetzwerkes zum Wissensaustausch und Methodenabgleich für die Bereiche Betriebsvergleich (BV) und Betriebszweigauswertung (BZA).  [Development of a nation-wide Consultant-Practice-Network for knowledge and techniques transfer.]   Stiftung Ökologie und Landbau, D-Bad Dürkheim.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13358/</dc:relation>
</oai_dc:dc>