<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Er kamme et alternativ til pløjning?</dc:title>
  <dc:creator>Bugge Henriksen, Christian</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:description>På Landbohøskolen arbejder vi med et alternativt jordbearbejdningssystem, hvor man i stedet for at pløje hypper jorden op i kamme om efteråret. Opsætning af kamme hvor det øverste jordlag lægges ind i kammen er en langt mere skånsom jordbehandling end pløjning hvor jorden vendes rundt. I forhold til andre former for pløjefri dyrkning har kamme den umiddelbare fordel, at de giver bedre mulighed for at indarbejde husdyrgødning og afgrøderester i jorden, ligesom de giver bedre mulighed for at bekæmpe ukrudtet mekanisk. Vores foreløbige resultater viser desuden at kamme rummer muligheder for at reducere udvaskningen af kvælstof og øge omsætningen af organisk stof.&#xD;
I det nystartede projekt (CARMINA) undersøger vi mulighederne for at få dyrknings-systemer med kamme til at fungere i praksis. I forskellige markforsøg undersøger vi effekten af at kombinere kamme og fangafgrøder, placering af efterårsudbragt husdyrgødning i kammen samt dybe jordløsninger i dyrkningssystemer med kamme.</dc:description>
  <dc:date>2000</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/483/1/SEMINAR2000.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bugge Henriksen, Christian    (2000) Er kamme et alternativ til pløjning?       Speech at:   Det Kgl. Danske Landhusholdningsselskabs Akademiråds efterårsseminar, Foulum, Denmark, November 8. 2000.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/483/</dc:relation>
</oai_dc:dc>