<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Eutergesundheit im Milchviehbetrieb - ein Managementleitfaden</dc:title>
  <dc:creator>Heil, Fritz</dc:creator>
  <dc:creator>Klocke, Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Notz, Christophe</dc:creator>
  <dc:creator>Spranger, Jörg</dc:creator>
  <dc:creator>Stöger, Elisabeth</dc:creator>
  <dc:creator>Walkenhorst, Michael</dc:creator>
  <dc:creator>Striezel, Andreas</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Euterentzündungen gehören zu den häufigsten Erkrankungen der Milchkuh und verursachen grosse wirtschaftliche Schäden in Milchviehbeständen. In vielen Fällen erweisen sich Behandlungen mit Antibiotika als wenig nachhaltig. Sie bewirken zudem, dass grosse Mengen Antibiotika in die Umwelt gelangen. In einem Forschungsprojekt des FiBL auf 100 Milchvieh-Betrieben wurde mit Mitteln des Coop Naturaplan-Fonds ein alternatives, tierethisch und ökologisch vertretbares Vorgehen entwickelt und zur Praxisreife gebracht. Das vorliegende Merkblatt enthält Empfehlungen zu einer schrittweisen, biokonformem Sanierung von Eutererkrankungen beim Milchvieh und zeigt auf, wie bei einem weitestgehenden Verzicht auf Antibiotika die Eutergesundheit langfristig erhalten werden kann.</dc:description>
  <dc:publisher>Bioland Beratung, Mainz, Forschungsinstut für biologischen Landbau (FiBL), Frick und Kompetenzzentrum Ökologischer Landbau (KÖN), Visselhövede</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>coverimage</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/9248/1/l_1384.jpeg</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/9248/2/mb-1384-eutergesundheit.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Heil, Fritz; Klocke, Peter; Notz, Christophe; Spranger, Jörg; Stöger, Elisabeth; Walkenhorst, Michael and Striezel, Andreas    (2005) Eutergesundheit im Milchviehbetrieb - ein Managementleitfaden.    Merkblatt. Bioland Beratung, Mainz, Forschungsinstut für biologischen Landbau (FiBL), Frick und Kompetenzzentrum Ökologischer Landbau (KÖN), Visselhövede.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/9248/</dc:relation>
</oai_dc:dc>