<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Værktøjer til sundhedsstyring i frilandsbesætninger</dc:title>
  <dc:creator>Rousing, Tine</dc:creator>
  <dc:creator>Knage-Rasmussen, Kristian</dc:creator>
  <dc:creator>Bonde, Marianne</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:description>Der er stor variation i dyrenes velfærd og sundhed i økologiske svinebesætninger. Dette skyldes formodentlig hovedsageligt forskelle i managementrutiner, der anvendes i de enkelte besætninger. Eftersom brug af antibiotika og ormemidler ikke er ønskelig i økologisk svineproduktion, må hovedfokus lægges på forebyggelse af både sygdomme og parasitter. Det er derfor væsentligt at få viden om samspillet mellem management i besætningen og sygdomsforekomst og at implementere denne viden i et værktøj, som den enkelte svineproducent kan bruge til at forbedre dyresundheden på besætningsniveau. I projektet "Prevention of selected diseases and parasites in organic pig herds - by means of a HACCP based management  and surveillance programme (CorePig)", en fælleseuropæisk indsats, der afsluttedes ved udgangen af 2010, var et af indsatsområderne at udvikle og afprøve et overvågningssystem, der vil gøre den enkelte økologiske svineproducent i stand til at forebygge sygdomme og andre velfærdsproblemer. Der blev fokuseret på at udvikle et managementværktøj, der er baseret på HACCP-princippet (Hazard Analysis Critical Control Points) – et besætningsspecifikt værktøj, der baserer sig på overvågning og kontrol af specifikke problemstillinger via fokusering på risikofaktorer. Fokusområderne var parasitter, farings- og reproduktionsproblemer, fravænningsdiarre samt pattegrisedødelighed. Udkast til værktøjerne er tilgængelige som Microsoft Excel-filer. Disse kan rekvireres ved kontakt til denne artikels forfattere. Det anbefales, at værktøjerne bliver brugt af landmanden sammen med en rådgiver. Hvert værktøj har en brugsanvisning og be-står af tre dele: i) et spørgeskema og ii) en tjekliste, der skal ud fyldes ude på gården, og som bruges til at genere en besætningsspecifik risikoprofil. Endelig indeholder værktøjet iii) en besætningsspecifik rapport. Denne rapport udpeger fokusområder samt anviser mulige forebyggende handlinger. Dette bilag præsenterer kort konceptet for managementværktøjet. Uddrag fra værktøjet, der fokuserer på pattegrisedødelighed, bruges som eksempel. Oplægget hertil er inspireret at brochuren "HACCP for Piglet Mortality", der kan downloades fra projekthjemmesiden (www.corepig.coreportal.org).</dc:description>
  <dc:publisher>Århus Universitet</dc:publisher>
  <dc:date>2011-05-18</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18883/3/18883.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rousing, Tine; Knage-Rasmussen, Kristian and Bonde, Marianne    (2011) Værktøjer til sundhedsstyring i frilandsbesætninger.    In:     Temadag om økologisk og konventionel frilandssvineproduktion. Intern Rapport, no. 106. Århus Universitet.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18883/</dc:relation>
</oai_dc:dc>