<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sortenwahl und Schädlingsdruck im ökologischen Rapsanbau</dc:title>
  <dc:creator>Böhm, Herwart</dc:creator>
  <dc:creator>Sauermann, Wolfgang</dc:creator>
  <dc:creator>Alpers, Gerd</dc:creator>
  <dc:creator>Aulrich , Karen</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>In den Jahren 2009 und 2010 wurden Sortenversuche mit 7 Linien- und 4 Hybridsorten auf dem Versuchsbetrieb des Institutes für Ökologischen Landbau (Trenthorst) durchgeführt. Die Witterungsbedingungen in 2009 führten zu einer starken physiologischen Knospenwelke; in 2010 war die Vorwinterentwicklung des Raps durch die Trockenheit nach der Aussaat und dem schneereichen Winter in Mitleidenschaft gezogen. In beiden Jahren lag der Ertrag auf niedrigem bis mittlerem Niveau. Unter diesen Bedingungen erzielte die Sorte Visby den höchsten Ertrag mit 20,8 bzw. 20,6 dt ha-1. In 2009 lag der Ertrag der Sorte Robust mit 20,5 dt ha-1 auf vergleichbarem Niveau, in 2010 wies Robust jedoch den geringsten Ertrag (10,3 dt ha-1) auf, während Lorenz mit 17,7 dt ha-1 die beste Liniensorte war. Der geringere Befall mit Rapsglanzkäfern in 2010 hatte keinen positiven Einfluss auf das Ertragsniveau, weil der Raps durch die Witterungsbedingungen im Winter bereits zu geschwächt war.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17675/3/Boehm_17675.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Böhm, Herwart; Sauermann, Wolfgang; Alpers, Gerd and Aulrich , Karen    (2011) Sortenwahl und Schädlingsdruck im ökologischen Rapsanbau.  [Varieties and pest in the cultivation of organic oil seed rape.]      Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17675/</dc:relation>
</oai_dc:dc>