<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Unkraut unterdrückende Wirkung von Saatwicken in Reinsaat und im Gemengeanbau mit Hafer in Abhängigkeit von Aussaatstärkenverhältnis und Wickensorte</dc:title>
  <dc:creator>Böhm, Herwart</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Saatwicken (Vicia sativa L.) werden derzeit vor allem in Zwischenfruchtgemengen angebaut. Sie zeichnen sich hierbei durch eine hohe Biomassebildung mit guter Durchwurzelungsintensität und einer guten Unkraut unterdrückenden Wirkung aus. Möglich ist jedoch, wenn auch nur im Gemengeanbau mit einer Stützfrucht, der Anbau als Körnerleguminose. Die Samen der Saatwicke weisen hohe Proteingehalte und eine gute Aminosäurenzusammensetzung auf, so dass sie als eiweißhaltiges, betriebseigenes Futtermittel genutzt werden kann. Eine mechanische Unkrautregulierung stellt sich in Wickenbeständen als schwierig dar. Daher wurde die Unkraut unterdrückende Wirkung von unterschiedlich zusammengesetzten Wicken-Hafer-Gemengen untersucht. Hierzu wurden in den Jahren 2011 und 2012 am Thünen-Institut für Ökologischen Landbau Feldversuche mit den Wickensorten Berninova, Ina, Jaga, Toplesa und Slovena in Reinsaat und im Gemenge mit Hafer angelegt. Die Gemenge wurden in drei unterschiedlichen Aussaatstärkenverhältnissen angebaut (75% Wicke mit 25% Hafer; 50% Wicke mit 50% Hafer; 25% Wicke mit 75% Hafer der jeweiligen Reinsaat-Aussaatstärke). Während der Vegetationsperiode erfolgte zur Erfassung der Unkrautbiomasse eine Probenahme zum Zeitpunkt der Blüte der Wicken und eine weitere zum Zeitpunkt der Ernte. Die Auswertung der bislang zweijährigen Ergebnisse zeigten Wechselwirkungen zwischen den geprüften Saatwickensorten und den Aussaatstärkenver¬hältnissen als auch zwischen den Sorten und den Probenahmeterminen. Dabei wies die Unkrautbiomasse in den verschiedenen Gemengen einer Sorte in den meisten Fällen vergleichbare Abstufungen auf. So wurde die höchste Unkrautbiomasse, mit Ausnahme der Sorte Slovena, in den Reinsaaten, die geringste in den Gemengevarianten mit einem Anteil von 75 % Hafer ermittelt. In den Reinsaaten wies die Sorte Toplesa aufgrund ihres weniger blattreichen und aufrechteren Wuchstyps sowie eines schlechten Feldaufganges die signifikant höchste Unkrautbiomasse auf, gefolgt von der Sorte Ina. Die Sorten bedingten Unterschiede nahmen mit zunehmenden Anteilen des Hafers in der Saatmischung ab, so dass in den Gemengen mit 50 % und 75 % Hafer keine signifikanten Unterschiede mehr auftraten.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27882/1/B%C3%B6hm_2014_JKA-443_Unkraut-Wicke.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Böhm, Herwart    (2014) Unkraut unterdrückende Wirkung von Saatwicken in Reinsaat und im Gemengeanbau mit Hafer in Abhängigkeit von Aussaatstärkenverhältnis und Wickensorte.  [Weed suppressive effect of common vetches in sole and intercrops with oat depending on seed density ratio and cultivar of vetch.]  Julius-Kühn-Archiv, 2014, 443, pp. 493-497.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27882/</dc:relation>
</oai_dc:dc>