<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organische Dünger bei der Anzucht von Gehölzen im Container. Erarbeitung einer Düngestrategie zur optimalen Nährstoff-Versorgung (N-P-K-MG) von Baumschulkulturen in Containern</dc:title>
  <dc:creator>Nasilowski, Klaus</dc:creator>
  <dc:subject>Ornamentals, flower bulbs and tree nurseries</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Die Kultur von Gehölzen in Töpfen und Containern gewinnt in der Baumschulwirtschaft an Bedeutung. Sie ist heute für die Bedienung des Privatkunden und des vorgelagerten Einzelhandels unabdingbar. Auch ökologische Baumschulen müssen heute dieses Segment bedienen können. &#xD;
In der ökologischen Containerkultur gibt es jedoch zahlreiche noch nicht zufriedenstellend gelöste Probleme. Sie ergeben sich aus dem Einsatz organischer Dünger und dem weitgehenden Torfersatz in den Substraten. &#xD;
In zwei Versuchen in Baumschulen im Kreis Pinneberg wurden mehrere organische Dünger im Vergleich zu dem konventionellen Standarddünger Osmocote 5-6M getestet. In einer geringfügig (20 %) torfreduzierten und einer stark (70 %) torfreduzierten Erde wurden Bodendecker (Lonicera pilleata und Cotoneaster dammeri) sowie Sträucher (Forsythia intermedia und Ribes sanguineum) unterschiedlicher Salzempfindlichkeit über eine Vegetationsperiode kultiviert. Die Dosierung des Osmocote folgte dem im konventionellen Anbau empfohlenen Stickstoff-Angebot von 600 mg / l für die Bodendecker und 800 mg / l für die Sträucher. Die Menge der Organischen Dünger wurde wegen der geringeren Nutzbarkeit ihres Stickstoffes für die Pflanze um 50 % erhöht auf 900 mg N / l und 1200 mg N / l Substrat. Ausgewertet wurden die Nährstoff- und Salzgehalte in den Substraten, sowie Ertrag und Qualität der Pflanzen (Höhe, Frischgewicht, Triebzahl, Ausfärbung des Laubes).&#xD;
Gute Ergebnisse konnten in beiden Versuchen mit Horndüngern erzielt werden. Trotz relativ geringem Angebot an löslichem Stickstoff führten sie zu befriedigenden Erträgen und Qualitäten. Die Düngung mit dem pflanzlichen Dünger Günther NPK brachte ebenfalls befriedigende Qualitäten und nahezu befriedigende Erträge. Hierfür ist allerdings mindestens eine, besser zwei Nachdüngungen erforderlich. Stärkere Mindererträge und Minderqualitäten gab es wegen der zeitweise auftretenden sehr hohen Salzgehalte bei salzempfindlichen Kulturen. Der pflanzliche Dünger Maltaflor Spezial erwies sich als für den Einsatz in Containersubstraten bedingt geeignet. Trotz Nachdüngung zeigten sich leichte Mindererträge und Blattaufhellungen in Folge von Stickstoffmangel. Zeitweise auftretende hohe Salzgehalte führten in den salzempfindlichen Kulturen zu Schäden und stärkeren Wuchsdepressionen. Für die Nachdüngung haben sich Hornmehl, Haarmehlpellets und Günther NPK bewährt.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8438/1/8438-02OE311-lwk-sh-nasilowski-k-2003-gehoelze.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Nasilowski, Klaus         (2003) Organische Dünger bei der Anzucht von Gehölzen im Container. Erarbeitung einer Düngestrategie zur optimalen Nährstoff-Versorgung (N-P-K-MG) von Baumschulkulturen in Containern.  [Organic fertilizers for growing wooden plants in pots.]   Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung, Bonn, Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8438/</dc:relation>
</oai_dc:dc>