<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Schweinehaltung in biologisch wirtschaftenden und Neuland®-Betrieben – eine Pilotstudie zu Haltungssystemen und Parametern der Tiergerechtheit bei Sauen</dc:title>
  <dc:creator>Winckler, Christoph</dc:creator>
  <dc:creator>Bühnemann, Alexandra</dc:creator>
  <dc:creator>Seidel, Kirsten</dc:creator>
  <dc:creator>Fenneker, Alois</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>Es war Ziel der vorliegenden Studie, die Sauenhaltung in ökologisch wirtschaftenden und Neuland-Betrieben hinsichtlich der Haltungssysteme und ausgewählter Parameter der Tiergerechtheit zu beschreiben. Die Daten wurden per Fragebogen und direkt auf Fokusbetrieben erfaßt.&#xD;
&#xD;
Fazit: Die Auswertung der Fragebogenerhebung machte deutlich, dass auch in alternativen Haltungssysytemen befriedigende biologische Leistungen erreicht werden; gleichzeitig weist die Variation innerhalb der Produktionssysteme auf ein großes Verbesserungspotential hin.&#xD;
Die in den Fokusbetrieben erhobenen tierbezogenen Parameter der Tiergerechtheit zeigten einmal mehr, dass auch in Haltungssystemen, die weitgehend die Ausübung des arteigenen Verhaltens ermöglichen, Managementfaktoren und die Betreuungsqualität einen erheblichen Einfluss haben (Rushen und de Passillé, 1992).&#xD;
Unterschiede zwischen den untersuchten Betrieben konnten nicht unmittelbar haltungstechnischen Faktoren wie dem Platzangebot sondern vielmehr Faktoren wie Einstreumenge, Grundfutterangebot, Raumangebot beim Eingruppieren von Sauen oder krankheitsvorbeugenden Maßnahmen zugeordnet werden. Diese Faktoren könnten im Sinne einer Verbesserung der Tiergerechtheit zukünftig stärker bei Beratung und Kontrolle oder Überarbeitungen der Erzeugungsrichtlinien berücksichtigt werden.</dc:description>
  <dc:publisher>Universität für Bodenkultur Wien - Institut für ökologischen Landbau</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1987/1/winckler-2003-schweinehaltung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Winckler, Christoph; Bühnemann, Alexandra; Seidel, Kirsten and Fenneker, Alois    (2003) Schweinehaltung in biologisch wirtschaftenden und Neuland®-Betrieben – eine Pilotstudie zu Haltungssystemen und Parametern der Tiergerechtheit bei Sauen.  [Pig production in organic and Neuland®-farms: a pilot study concerning keeping systems and parameters of animal welfare of saws.]  In: Freyer, Bernhard (Ed.)  Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau "Ökologischer Landbau der Zukunft", Universität für Bodenkultur Wien - Institut für ökologischen Landbau, pp. 621-622.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1987/</dc:relation>
</oai_dc:dc>