<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung eines Methodologie-Tools für CO2-Zertifikate im Rahmen einer bench-markbasierten N-Reduktion in der Schweizer Landwirtschaft</dc:title>
  <dc:creator>Müller, Adrian</dc:creator>
  <dc:creator>Meier, Matthias</dc:creator>
  <dc:creator>Horka, Patrick</dc:creator>
  <dc:creator>Heeb, Florian</dc:creator>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Im folgenden Bericht wird eine erste Analyse verschiedener Bausteine sowie eine gesamthafte Beurteilung des Potenzials einer benchmarkbasierten Methodologie unternommen, um bodenbürtige Lachgasemissionen aus der Landwirtschaft zu reduzieren und daraus CO2-Zertifikate für die Kompensation unter den Aktivitäten der Stiftung KliK zu generieren. Der Fokus in diesem Bericht liegt auf einem neuen Berechnungstool für bodenbürtige Lachgasemissionen auf der Ebene von Landwirtschaftsbetrieben als grundlegender Baustein für entsprechende Offset-Methodologien. &#xD;
Dies ist der Abschlussbericht einer Vorstudie zu dieser Thematik, der bei positiver Beurteilung des Potenzials dieses Zugangs eine vertiefte Hauptstudie und Umsetzungsphase für eine solche Methodologieentwicklung gefolgt wäre. Da das Potenzial in Relation zum Aufwand aber als gering beurteilt wird und institutionelle Unsicherheiten bei der Validierung und Zulassung eines solchen Ansatzes gross sind, und entsprechende Zeitverzögerungen erwartet werden, wird da-von abgesehen, diesen im Rahmen der Aktivitäten der Stiftung Klik bis 2020 weiter zu verfolgen. Die Notwendigkeit und Wichtigkeit des hier im Folgenden vorgeschlagenen und diskutierten Berechnungstools wird aber von allen Seiten anerkannt und es würde begrüsst werden, wenn dieses dennoch weiterentwickelt werden könnte (idealerweise in enger Zusammenarbeit mit BLW und BAFU) und längerfristig auch bei Emissionsreduktionsberechnungen zum Einsatz gelangen würde.</dc:description>
  <dc:date>2014-04-08</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25706/1/N-Reduktionsmethodologie_Endversion2014_04_08_Web.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Müller, Adrian; Meier, Matthias; Horka, Patrick and Heeb, Florian         (2014) Entwicklung eines Methodologie-Tools für CO2-Zertifikate im Rahmen einer bench-markbasierten N-Reduktion in der Schweizer Landwirtschaft.    Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25706/</dc:relation>
</oai_dc:dc>