<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Anvendelse af falsk såbed, blindharvning og flammebehandling i højværdiafgrøder</dc:title>
  <dc:creator>Melander, Senior scientist Bo</dc:creator>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>På baggrund af nærværende undersøgelse med såløg har det ikke været muligt at påvise væsentlige forskelle mellem blindharvning og flammebehandling anvendt 1-2 dage før løgenes fremspiring. Da blindharvning er en betydelig billigere og mere miljøvenlig metode end flammebehandling, vil det være relevant yderligere at undersøge mulighederne for at anvende blindharvning i højværdiafgrøder.&#xD;
&#xD;
Undersøgelserne viste også, at tidspunktet for blindharvning godt kan foregå 4-6 dage før fremspiring frem for 1-2 dage før, uden at effekterne mod ukrudt derved svækkes væsentligt. Tidligere blindharvning kan være ønskeligt i øverligt såede kulturer som såløg og -porre for at mindske risikoen for at skade kulturfrøenes kimstængler. &#xD;
&#xD;
Falsk såbed anvendt i såløg havde ingen afgørende indvirkning på resultaterne. Derfor er der ikke grundlag for at foreslå en bekæmpelsesstrategi i såløg, som betyder en udsættelse af løgenes såtidspunkt for at give plads til et falsk såbed.</dc:description>
  <dc:date>1998</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1616/1/PLANTV11.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Melander, Senior scientist Bo    (1998) Anvendelse af falsk såbed, blindharvning og flammebehandling i højværdiafgrøder.  [Pre-emergence weed control in crops of high value by means of a false seedbed techniques, weed harrowing, and flaming.]      Paper at:   15 Danske Planteværnskonference / Ukrudt, Marts.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1616/</dc:relation>
</oai_dc:dc>