<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>L’effet de l’association du haricot vert (Phaseolus vulgaris L) avec la courgette (Cucurbita pepo) et d’une fertilisation organique à base de farine de poisson sur le rendement de la courgette dans un système de production biologique.</dc:title>
  <dc:creator>LAÂNAYA, Rachid</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Ce travail a été mené à la ferme expérimentale du Complexe Horticole d’Agadir. Son objectif est d’étudier d’une part le comportement de trois variétés du haricot vert associées à une culture de courgette et d’autre part l’effet d’une fumure organique à base de farine de poisson sur le rendement  de la courgette (variété ROBERTA) dans un système biologique. L’essai s’est déroulé sous serre de type delta 9. Pour le premier essai, l’effet de l’association a été testé dans un dispositif qui permet de placer une ligne simple de courgette entre deux lignes de haricot, et de façon à ce que chaque plant de courgette soit entouré par six plants de haricot vert. La densité était de 5000 plants par hectare pour la courgette et de 33333 plants par hectare pour le haricot. Les résultats obtenus ont montré que l’association haricot-courgette a entraîné une baisse de la hauteur des plants de courgette, de la matière sèche (une baisse de 72,86 % par rapport au témoin) et un retard de trois jours par rapport au témoin dans la floraison de la courgette. Concernant la production totale chez la courgette, l’essai a montré des pertes de 10,77 % dans le cas de l’association avec Paulista, de 25,32 % dans le cas de l’association avec Xera et de 38,35 % dans le cas de l’association avec Donna. Cependant, la qualité des courgettes produites en association était meilleure par rapport au témoin (sans association). Concernant le sol, l’association a entraîné une légère amélioration de la teneur en azote (50 % par rapport à l’état initial), et n’a eu aucun effet sur le rapport C/N et l’ammonium du sol.Concernant le deuxième essai, les doses testées pour les deux types de farine n’ont pas affecté les paramètres de croissance chez la courgette. Mais, le rapport C/N, la biomasse et la production totale ont été bien améliorées. La farine jaune à une dose de 365,2 Kg/ha a donné un maximum de biomasse avec une production de 69,6 q/ha, cette même dose apportée sous forme de farine noire a donné un rapport C/N du végétal plus important  (27,82) et un rendement de 59,58 t/ha La fertilisation organique à base de la farine de poissons a amélioré également le taux de  matière organique dans le sol qui a atteint 1,94 à la dose de 150 Kg d’azote/ha pour les deux types de farine testée.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6531/1/Laanayarachid02.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>LAÂNAYA, Rachid   (2002) L’effet de l’association du haricot vert (Phaseolus vulgaris L) avec la courgette (Cucurbita pepo) et d’une fertilisation organique à base de farine de poisson sur le rendement de la courgette dans un système de production biologique.  [The effect of the bean (Phaseolus vulgaris L) and zucchini(Cucurbita pepo) association and of fish meal- based organic fertilization on the zucchini yield under an organic production system.]  Thesis, IAMB Mediterranean Agronomic Institute of Bari, Organic Farming. Tesi Master of Science, no. 282. .   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6531/</dc:relation>
</oai_dc:dc>