<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sistema agroflorestal no sul de Minas Gerais: café, frutíferas e madeireiras.</dc:title>
  <dc:creator>Lopes, Paulo Rogério</dc:creator>
  <dc:creator>Ferraz, José Maria G.</dc:creator>
  <dc:creator>Theodoro, Vanessa Christina de Almeida</dc:creator>
  <dc:creator>Lopes, Lara Maria</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Diante da atual crise ambiental e econômica enfrentada pela agricultura moderna, o presente trabalho teve como objetivos analisar a produtividade, os aspectos econômicos e ambientais de um sistema agroflorestal conduzido em Machado, sul de Minas Gerais há onze anos, tendo como principais produtos o café (Coffea arabica) orgânico certificado pela BCS, que é exportado para outros países, a banana e o eucalipto, que também possuem certificação orgânica e são vendidos no comércio local. A metodologia da pesquisa foi baseada no DRP (Diagnóstico Rural Participativo). Ao contrário dos sistemas convencionais de produção, o sistema agroflorestal estudado evidenciou a viabilidade do modelo de produção nas dimensões produtiva, ecológica e econômica. A baixa produtividade do café no sistema agroflorestal é compensada pela venda do café no mercado internacional, pela produção e comercialização da banana, do eucalipto e obtenção de uma diversidade de alimentos saudáveis para a subsistência das famílias.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22941/1/Lopes_Sistemas.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lopes, Paulo Rogério; Ferraz, José Maria G.; Theodoro, Vanessa Christina de Almeida  and Lopes, Lara Maria   (2009) Sistema agroflorestal no sul de Minas Gerais: café, frutíferas e madeireiras.  [Agroflorestry sistem in south of Minas Gerais: coffee, fruits and timbers.]  Vl Congresso brasileiro de agroecologia ll Congresso latino americano de agroecologia, 4 (1), pp. 805-809.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22941/</dc:relation>
</oai_dc:dc>