<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Qualité de la viande d’agneau de quatre races ovines suisses</dc:title>
  <dc:creator>Heckendorn, Felix</dc:creator>
  <dc:creator>Leiber, Florian</dc:creator>
  <dc:creator>Probst, Johanna</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:description>La qualité de la viande des agneaux de boucherie dépend d’un grand nombre de facteurs. Outre l’âge au moment de l’abattage et le sexe, l’affouragement a une incidence prépondérante. En principe, un affouragement constitué principalement de céréales, comparé à du fourrage plutôt grossier, provoque les plus grandes différences dans la qualité de la viande. Une autre influence très discutée sur la qualité de la viande est la race; on dit que les races primitives comme le Heidschnucke ont une qualité de viande élevée, se rapprochant de celle du gibier.&#xD;
Certaines races primitives suisses ont également la réputation d’avoir une viande particulièrement bonne. Cet article traite de la question de savoir si la viande d’agneau des races Nez Noir du Valais, Blancs des Alpes, mouton de l’Engadine et mouton Miroir se distingue au niveau de la qualité.</dc:description>
  <dc:date>2009-08</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21728/1/heckendorn-etal-2009-forum-8-p14-15.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Heckendorn, Felix; Leiber, Florian and Probst, Johanna   (2009) Qualité de la viande d’agneau de quatre races ovines suisses.   forum, 8/2009, pp. 14-15.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21728/</dc:relation>
</oai_dc:dc>