<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Behandlung des equinen Sarkoids beim Pferd mit dem Mistelpräparat Iscador(r)-P.</dc:title>
  <dc:creator>Clottu, Ophélie</dc:creator>
  <dc:creator>Klocke, Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Spranger, Jörg</dc:creator>
  <dc:creator>Burger, Dominik</dc:creator>
  <dc:creator>Werner, Michael</dc:creator>
  <dc:creator>Ramos, Mac</dc:creator>
  <dc:creator>Straub, Reto</dc:creator>
  <dc:creator>von Tscharner, Claudia</dc:creator>
  <dc:creator>Gerber, Vinzenz</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>(Prämierter Beitrag) Bisher gilt kaum eine Therapie des Equinen Sarkoids (ES) als ausreichend wirksam. Ziel der vorliegenden Studie war, im Rahmen einer randomisierten kontrollierten Doppelblindstudie, die Wirksamkeit des Mistelextraktes ISCADOR-P (Weleda) als Primärtherapie beim ES zu evaluieren. &#xD;
&#xD;
Insgesamt wurden 53 Pferde mit der Diagnose ES zufällig einer Verum- (V, n = 32) oder einer PlacebogruppeP, n = 21) zugeordnet. Die Pferde erhielten steigende Dosierungen von ISCADOR-P (0.1 mg bis 20 mg Extrakt/Dosis) oder physiol. NaCl-Lösung 3mal/Woche während 105 Tagen subkutan. Anzahl, Lokalisation und Morphologie der histologisch abgeklärten ES wurden während 12 Monaten protokolliert. &#xD;
&#xD;
In der Verum-Gruppe zeigten 13 Tiere (41%) eine Besserung (mindestens 50%ige Tumorremission), bei 9 (28%) davon war die Heilung vollständig gegenüber 3 Tieren (14%) in der Placebo-Gruppe (P &lt;0.05). Während bei Pferden mit 1–2 ES kein klarer Unterschied zwischen V und P ersichtlich war, zeigte sich ein&#xD;
deutlich besserer Verlauf nach Behandlung mit Verum bei Pferden mit mehr als 2 ES: 12/25 (48%) zeigten eine Besserung, davon 9 eine komplette Remission (inkl. 5 am Kopf lokalisierte ES, von diesen 2 um die Augen); mit Placebo wurde nur 1/15 (6%) vollständig geheilt.&#xD;
&#xD;
ISCADOR-P stellt eine wirksame Alternativtherapie beim ES dar, insbesondere bei multiplem Befall und problematischer Lokalisation.</dc:description>
  <dc:publisher>Huber</dc:publisher>
  <dc:date>2007-04</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17259/1/sat42007.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Clottu, Ophélie; Klocke, Peter; Spranger, Jörg; Burger, Dominik; Werner, Michael; Ramos, Mac; Straub, Reto; von Tscharner, Claudia and Gerber, Vinzenz    (2007) Behandlung des equinen Sarkoids beim Pferd mit dem Mistelpräparat Iscador(r)-P.   In:     Schweizer Archiv für Tierheilkunde, Huber, p. 176.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17259/</dc:relation>
</oai_dc:dc>