<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Effet de la fertilisation organique sur la production de semences biologiques de deux variétés du haricot vert et sur les propriétés chimiques du sol</dc:title>
  <dc:creator>HAFID, Hicham</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>L’essai a été réalisé sur la culture du haricot vert pour étudier l’effet de la fertilisation organique sur le rendement et la qualité des semences produites et sur les caractéristiques chimiques du sol.L’expérimentation a eu lieu dans une ferme biodynamique à Taroudant. La culture a été conduite sous tunnels nantais. L’essai a porté sur l’effet de trois fertilisants organiques (le compost, le fumier bovin et ovin) sur le rendement et la qualité des semences de deux variétés de haricot (Xera et Paulista). L’amélioration des caractéristiques chimiques du sol (matière organique, azote total, azote minéral, phosphore assimilable, bases échangeables et EC) de la parcelle expérimentale a été évaluée tout au long du cycle de la culture.Les résultats obtenus montrent que le type de fertilisation organique a un effet sur aussi bien la production de semences que sur la fertilité du sol. Le fertilisant qui a donné le meilleur rendement en terme de gousses par plant est le compost (27 gousses par plant). Le sol s’est bien enrichi en MO,  surtout dans le cas du fumier ovin (2,38 %). Les taux d’azote, phosphore, potassium, magnésium et sodium ont augmenté dans le sol, cependant la teneur en calcium a connu une forte baisse (50 %) durant le cycle de culture.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6530/1/HafidHicham02.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>HAFID, Hicham   (2002) Effet de la fertilisation organique sur la production de semences biologiques de deux variétés du haricot vert et sur les propriétés chimiques du sol.  [Effect of organic fertilisation on the production of organic seeds of two snap bean varieties and on the soil chemical properties.]  Thesis, IAMB Mediterranean Agronomic Institute of Bari, Organic Farming. Tesi Master of Science, no. 283. .   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6530/</dc:relation>
</oai_dc:dc>