<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>ORGANİK TARIMDA UZUN DÖNEM EKİM NÖBETİ VE YEŞİL GÜBRE UYGULAMALARININ TOPRAK İÇERİĞİNE VE DOMATES İLE KABAĞIN VERİM VE KALİTE ÖZELLİKLERİNE ETKİSİ</dc:title>
  <dc:creator>ASLAN, Burcay</dc:creator>
  <dc:creator>Kaya, Seçkin</dc:creator>
  <dc:creator>Duman, İbrahim</dc:creator>
  <dc:creator>Aksoy, Uygun</dc:creator>
  <dc:creator>Düzyaman, Eftal</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:description>Ekim nöbeti ve yeşil gübreleme sağladığı yararlardan ötürü organik üreticiler tarafından tercih edilmektedir. Bu çalışmada; brokoli + gübreleme (T1), fiğ + buğday + gübreleme (T2) ve fiğ + buğday (T3) ön uygulamalarının, sonrasında yetiştirilen domates ve kabağın verim ve kalite özellikleri üzerine etkisi incelenmiştir. Her üç uygulamanın yazlık sebzelerin verim ve kalite özellikleri üzerine etkisi önemsiz bulunurken, hem kabakta hem de domateste en yüksek verim T2 uygulamasından elde edilmiştir (p≤0.05). Rotasyon süresince toprak organik maddesi önemli değişiklikler göstermiş ve her üç uygulamadan da olumlu etkilenmiştir (p≤0.05). Ancak, yazlık sebze yetiştiriciliği sonrası T2 uygulaması diğer iki uygulamaya oranla toprağa daha fazla organik madde kazandırmıştır (p≤0.05).</dc:description>
  <dc:contributor>Alay Vural, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2013-09-23</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25259/1/Samsun%20Organik%20Skaya.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>ASLAN, Burcay; Kaya, Seçkin; Duman, İbrahim; Aksoy, Uygun and Düzyaman, Eftal    (2013) ORGANİK TARIMDA UZUN DÖNEM EKİM NÖBETİ VE YEŞİL GÜBRE UYGULAMALARININ TOPRAK İÇERİĞİNE VE DOMATES İLE KABAĞIN VERİM VE KALİTE ÖZELLİKLERİNE ETKİSİ.  [THE EFFECTS OF LONG TERM CROP ROTATION AND GREEN MANURING ON SOIL COMPOSITION AND YILD AND QUALITY OF TOMATO AND SQUASH IN ORGANIC AGRICULTURE.]      Paper at:   5. Organik Tarım Sempozyumu, Samsun, 25-27 Eylül 2013.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25259/</dc:relation>
</oai_dc:dc>