<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ausbau regionaler Wertschöpfungsketten zur Steigerung des Absatzes von ökologisch erzeugtem Gemüse im Lebensmitteleinzel- und Naturkosthandel</dc:title>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>Das Projekt „Ausbau regionaler Wertschöpfungsketten zur Steigerung des Absatzes von ökologisch erzeugtem Gemüse im Lebensmitteleinzel- und Naturkosthandel“ zielt auf die (Weiter-) Entwicklung von effektiven und effizienten Wertschöpfungsketten im Öko-Sektor ab. &#xD;
Kartoffeln und Gemüse gehören derzeit zu den stärksten Umsatzträgern im Biomarkt. Der Umsatzzuwachs in diesem Segment wird zu einem großen Teil durch ausländische Ware gedeckt. In Anbetracht dessen stellt sich für die deutsche Bio-Landwirtschaft sowie für den qualitätsorientierten Lebensmittelhandel die Frage, wie sie sich besser als bisher positionieren und Marktanteile halten bzw. gewinnen können. Defizite bestehen bisher vor allem hinsichtlich der allgemeinen Verfügbarkeit von regional erzeugtem Öko-Gemüse, der Breite und Tiefe regionaler Angebote wie auch oftmals bezüglich der angebotenen Qualitäten und der Präsentation der Ware in den Verkaufsstellen. &#xD;
Mit den Ergebnissen des Projektes soll ein Beitrag zur Stärkung der heimischen Landwirtschaft geleistet und eine Grundlage zur nachhaltigen Steigerung des Angebotes und Absatzes von ökologisch erzeugten Lebensmitteln deutscher Herkunft gelegt werden. Durch verstärkte vertikale und horizontale Vernetzung bzw.  Kooperation zwischen Erzeugern und Händlern (Naturkostgroß- und -einzelhandel, Lebensmittelhandel) sollen regionale Erzeugungs- und Vermarktungsstrukturen für Öko-Gemüse und Kartoffeln auf- und ausgebaut werden. Zur zielgruppengerechten Ansprache der Endverbraucher, insbesondere am Point of Sale (POS) wird ein Kommunikations- und Präsentationskonzept entwickelt, umgesetzt und überprüft. &#xD;
Die Fragestellungen des Vorhabens werden exemplarisch in drei verschiedenen Regionen und mit verschiedenen Handelspartnern für das Produktsegment Gemüse (einschließlich Kartoffeln) bearbeitet. Die modellhaft erarbeiteten Ergebnisse sollen auch für andere Wertschöpfungsketten, Regionen und Akteure der Öko-Branche nutzbar sein.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Ausbau regionaler Wertschöpfungsketten zur Steigerung des Absatzes von ökologisch erzeugtem Gemüse im Lebensmitteleinzel- und Naturkosthandel.  [Extending Regional Supply Chains to Boost Retail Sales of Organically Produced Vegetables.]   Runs 2007 - 2009.      Project Leader(s): Vollertsen, Dirk, Bioland Markt GmbH, D-Augsburg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13374/</dc:relation>
</oai_dc:dc>