<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Økologisk dyrkning af linser i Danmark?</dc:title>
  <dc:creator>Jensen, Erik Steen</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Modne frø af frøbælgplanterne ærter, bønner og linser er gode alternative proteinkilder til kød. ”Gule ærter” hører til traditionel dansk ”husmandskost”, men trods deres høje næringsværdi udgør ærter, bønner og linser kun en beskeden del af danskerne diæt. I Middelhavslandene er linser, bønner og kikærter vigtige og værdsatte levnedsmidler. Der findes et utal af sorter og hver region har sine foretrukne typer. I Frankrig har de bedste bønner og linser deres egen ”Appellation Origine Controlle” som det er tilfældet for de bedste vine.&#xD;
Udvikling af et bæredygtigt jordbrug og samfund kræver radikale ændringer af vort forbrugsmønster og spisevaner. En ændring af vor livsstil i retning af et mindre kødforbrug og dermed potentielt en mindre animalsk produktion kan reducere nogle af jordbrugsproduktionens negative effekter på miljøet. En diæt med et mindre kødforbrug vil ikke blot være gavnligt  for miljøet, men også for vort helbred. Et større udvalgt af linsetyper vi formentligt bidrage til at linser kunne få en renæssance på de danske middagsborde.</dc:description>
  <dc:publisher>Økologisk Landsforening</dc:publisher>
  <dc:date>2002-03</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>rtf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1454/1/Linser.rtf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jensen, Erik Steen    (2002) Økologisk dyrkning af linser i Danmark?   Økologisk Jordbrug, March 2002.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1454/</dc:relation>
</oai_dc:dc>