<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Zum Einsatz von Netzschwefel im ökologischen Obstbau</dc:title>
  <dc:creator>Kienzle, Jutta</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Netzschwefel ist traditionell eines der wichtigsten Präparate im Pflanzenschutz im ökologischen Obstbau und derzeit nicht verzichtbar. Wichtige Anwendungsgebiete im Obstbau sind Pilzkrankheiten und Milben. Die Richtlinien des Ökologischen Landbaus beinhalten keine Limitierung der Schwefelanwendungen weder bezüglich der Aufwandmenge noch der Häufigkeit obwohl Nebenwirkungen z. B. auf Raubmilben bekannt sind. Dies wird leicht verständlich, wenn man berücksichtigt, dass dem ökologischen Anbau nur wenige Präparate für die Insektenregulierung zur Verfügung stehen.&#xD;
Dementsprechend erfolgt der Einsatz von Netzschwefel im Ökologischen Obstbau schon aus betriebswirtschaftlicher Sicht heraus so, dass keine nachhaltige Schädigung der Raubmilbenpopulation erfolgt. Dadurch werden automatisch Arten, die für den Obstbauern betriebswirtschaftlich weniger wichtig sind als die Raubmilben, mit geschont. Der verantwortliche Umgang mit Netzschwefel liegt im Eigeninteresse jedes Betriebsleiters. Erfahrung und „Fingerspitzengefühl“ sind hierbei in unverzichtbarer Teil der Einsatzstrategie von Netzschwefel, besonders im Kernobstanbau.</dc:description>
  <dc:publisher>Saphir Verlag, D-Ribbesbüttel</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kühne, Stefan</dc:contributor>
  <dc:contributor>Friedrich, Britta</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2052/1/kienzle-j-2003-netzschwefel-obstbau.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kienzle, Jutta    (2003) Zum Einsatz von Netzschwefel im ökologischen Obstbau.  [Sulfur Application in Organic Fruit Growing.]  In: Kühne, Stefan and Friedrich, Britta (Eds.)  "Zur Anwendung von Schwefel als Pflanzenschutzmittel - Praxiseinsatz, Nebenwirkungen und Zulassung"; Berichte aus der Biologischen Bundesanstalt, Saphir Verlag, D-Ribbesbüttel, 123, pp. 20-21.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2052/</dc:relation>
</oai_dc:dc>