<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Création de nouveaux cépages et testage des meilleures obtentions en vue de leur homologation. Etude de l'intérêt de nouvelles obtentions interspécifiques d'autres instituts</dc:title>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:description>1. L'aire d'adaptation des cépages cultivés est souvent très restreinte. Certaines régions viticoles ne disposent que d'une palette variétale très limitée. L'hybridation peut permettre de combler ce manque en combinant les aptitudes des parents retenus. Les principales lacunes subsistent actuellement au niveau de cépages rouges de haute qualité pour des vignobles peu adaptés aux traditionnels Pinot noir et Gamay en raison de conditions pédoclimatiques particulières. Au niveau des blancs, une attente subsiste pour un cépage réellement adapté aux conditions tessinoises ainsi que des possibilités de diversification pour d'autres régions viticoles au climat humide et frais. La sélection de cépages rouges destinés à apporter couleur, tannins et structure en assemblage est également un objectif de ce programme. Cet aspect est important en liaison avec la suppression prochaine du droit d'ouillage avec des vins étrangers.&#xD;
2. La sélection de cépages peu sensibles aux maladies fongiques (mildiou, oïdium, botrytis) et fournissant des vins de qualité est le principal défi à relever pour permettre une diminution significative des interventions phytosanitaires ainsi qu'un développement des modes de production biologiques.&#xD;
3. La RAC exerce une responsabilité nationale pour la création de nouvelles variétés. Elle coordonne avec FAW et IRAB le testage élargi des nouvelles obtentions de la RAC et la diffusion de l'information pour les obtentions d'autres instituts.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5065/1/Spring-2005-cepages.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Création de nouveaux cépages et testage des meilleures obtentions en vue de leur homologation. Etude de l'intérêt de nouvelles obtentions interspécifiques d'autres instituts.  [Breeding and testing of new grape varieties. Study of the suitability of new interspecific cultivars.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Spring, Jean-Laurent, Agroscope RAC Changins, Eidgenössische Forschungsanstalt für Pflanzenbau, CH-1260 Nyon, E-mail: info@rac.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5065/</dc:relation>
</oai_dc:dc>