<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Betriebszweigauswertung ökologisch und konventionell wirtschaftende Aquakultur-Betriebe</dc:title>
  <dc:subject>Aquaculture</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des beantragten Projekts ist die Schaffung eines transparenten Vergleichs von ökologischen und konventionellen Aquakulturbetrieben in Deutschland als Voraussetzung zur Expansion der ökologischen Produktion. Für eine breite Umsetzung einer ökologischen Produktion ist der Wille der handelnden Personen unabdingbar. Da hinsichtlich Produktverfügbarkeit von Fisch die Erzeuger, sprich Fischereiunternehmen mit Aquakultur, maßgebliche Bedeutung haben, muss bei diesem Kreis von Unternehmern Sicherheit darüber bestehen, dass ökologische Produktion rentabel möglich ist bzw. dass ökologische Produktion möglicherweise sogar alternativ zur konventionellen Produktion betriebswirtschaftlich sinnvoll ist. Nur durch die Vorlage von betriebswirtschaftlichen Tatsachen, kann ein Unternehmer überzeugt werden, seine Produktion umzustellen.&#xD;
Gleichzeitig wird durch eine entsprechende Untersuchung deutlich, welche Schwachstellen sich bei ökologischer Produktion und der Umstellung auf diese auftun. Anhand dieser Engpässe können einerseits Unternehmer Vorsorge treffen. Vor allem aber ist es möglich, den politischen Entscheidungsträgern Vorlagen für eine gewollte Erhöhung der ökologischen Produktion von Fischen zu geben, um mögliche Schwachstellen zu schließen. Die Untersuchung soll ergebnisoffen erfolgen und sich auf das Inland beziehen.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Betriebszweigauswertung ökologisch und konventionell wirtschaftende Aquakultur-Betriebe.  [Results of a comparison between organic and conventional aquaculture enterprises in Germany.]   Runs 2008 - 2010.      Project Leader(s): Hiller, Dipl.Ing. Jörg, Landwirtschaftsberatung Mecklenburg-Vorpommern/Schleswig-Holstein GmbH, D-Tollenseheim.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16555/</dc:relation>
</oai_dc:dc>