<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>FORUM ARBO BIO ROMANDIE 2005, Gîte rural des Vergers, Vétroz, Résumés des interventions</dc:title>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Contenu&#xD;
Le développement et les lâchers d’auxiliaires: opérations de prestige ou éléments fondamentaux&#xD;
de la stratégie phytosanitaire de l'agriculture biologique?&#xD;
Eric Wyss, Lukas Pfiffner, Claudia Daniel et Katharina Bürgel (FiBL)&#xD;
Sélection de variétés de fruits au niveau mondial – Importance pour la production biologique&#xD;
Markus Kellerhals (FAW Wädenswil)&#xD;
Protection des plantes – résultats d’essais pour des ravageurs arboricoles&#xD;
Eric Wyss et Claudia Daniel (FiBL)&#xD;
NeemAzal-T/S contre le puceron cendré du pommier&#xD;
Cornelia Schweizer (Andermatt Biocontrol SA)&#xD;
Lutte par confusion combinée contre carpocapse, capua et la petite tordeuse des fruits&#xD;
avec I’Isomate-CLR/OFM&#xD;
Cornelia Schweizer (Andermatt Biocontrol SA)&#xD;
Modifications d’homologation pour Madex ®&#xD;
Cornelia Schweizer (Andermatt Biocontrol SA)&#xD;
Différence de sensibilité des populations de carpocapse face aux virus de la granulose&#xD;
(CpGV) Daniel Zingg (Andermatt Biocontrol SA)&#xD;
Sujets d’essais pour 2005&#xD;
Daniel Zingg, Cornelia Schweizer (Andermatt Biocontrol AG)&#xD;
Agro Biosol contre le dépérissement des arbres à noyaux&#xD;
Cornelia Schweizer (Andermatt Biocontrol SA)&#xD;
RIMpro: nouveaux essais et expériences pratiques. Essais de nouveaux produits contre&#xD;
la suie et la tavelure&#xD;
Lucius Tamm, Hans-Jakob Schärer, Martin Kockerols, Thomas Amsler, Jean-Luc Tschabold (FiBL)&#xD;
Rétrospective RIMpro Romandie 2004&#xD;
Jean-Luc Tschabold (FiBL)&#xD;
Résultats de dégustation à Frick et à Vétroz en janvier-février 2004&#xD;
Franco Weibel et Jean-Luc Tschabold (FiBL)&#xD;
Evaluation (Situation janvier 2005) des aptitudes des variétés résistantes en arboriculture bio&#xD;
Franco Weibel, Andi Schmid, Andi Häseli, Jean-Luc Tschabold (FiBL)&#xD;
Variétés et porte-greffe pour l'arboriculture bio: Flash 2004-2005&#xD;
Franco Weibel, Andi Häseli, Francisco Suter, Jean-Luc Tschabold (FiBL)&#xD;
Création de la société Biofruits&#xD;
Nouveau centre de prestation Suisse orientale (Ostschweiz)&#xD;
Hans-Ruedi Schmutz (Biofarm)&#xD;
Appel de Paris en faveur d’une agriculture respectueuse de l’environnement&#xD;
Eric Marchand</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick</dc:publisher>
  <dc:contributor>Tschabold, Jean-Luc</dc:contributor>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Proceedings</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5018/1/tschabold-2005-arbobio2005.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Tschabold, Jean-Luc (Ed.)    (2005) FORUM ARBO BIO ROMANDIE 2005, Gîte rural des Vergers, Vétroz, Résumés des interventions.   Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick.  Proceedings of FORUM ARBO BIO ROMANDIE 2005, Vétroz, 10 février 2005.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5018/</dc:relation>
</oai_dc:dc>