<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Atividade insetistática do óleo essencial de Pothomorphe umbellata (L.) Miq. sobre Rhyzopertha dominica (Fabricius, 1792) (Coleoptera: Bostrichidae).</dc:title>
  <dc:creator>Pauliquevis, Carolina Ferreira</dc:creator>
  <dc:creator>Conte, Cintia de Oliveira</dc:creator>
  <dc:creator>Favero, Silvio</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Os óleos essenciais podem afetar negativamente o crescimento, desenvolvimento e reprodução de vários insetos de produtos armazenados. Dessa forma, o objetivo neste trabalho foi detectar o efeito insetistático do óleo essencial de Pothomorphe umbellata (L.) Miq. para o controle de Rhyzopertha dominica (Fabricius, 1792) (Coleoptera: Bostrichidae). Os testes para determinação da Concentração Letal (CL), teste de repelência e fumigação foram realizados. Os valores da CL50, obtidos para 24 horas e 48 horas, foram 0,21 e 0,12 μL/cm2, respectivamente. O óleo essencial foi mais eficaz nas 48 horas de avaliação do teste de toxicidade por contato. Houve efeito repelente sobre os insetos na CL5 (0,02μL/cm2), tanto na avaliação após uma hora, quanto na avaliação após 24 horas. Não houve efeito repelente na CL10 (0,03μL/cm2) e não foi possível identificar a CL50 para o controle por fumigação (pressão de vapor), podendo estar acima de 1,6 μL/cm3. O óleo essencial de P. umbellata apresenta potencial para o controle da praga de grãos armazenados como o R. dominica</dc:description>
  <dc:date>2013-02-22</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26040/1/Pauliquevis_Atividade%20Insetist%C3%A1tica%20do%20%C3%B3leo.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pauliquevis, Carolina Ferreira; Conte, Cintia de Oliveira and Favero, Silvio   (2013) Atividade insetistática do óleo essencial de Pothomorphe umbellata (L.) Miq. sobre Rhyzopertha dominica (Fabricius, 1792) (Coleoptera: Bostrichidae).  [Insectistatic activity of the essential oil of Pothomorphe umbellata (L.) Miq. against Rhyzopertha dominica (Fabricius, 1792) (Coleoptera: Bostrichidae).]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (3), pp. 39-45.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26040/</dc:relation>
</oai_dc:dc>