<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Talvised vahekultuurid parandavad külvikorras mulda</dc:title>
  <dc:creator>Luik, Anne</dc:creator>
  <dc:creator>Talgre, Liina</dc:creator>
  <dc:creator>Eremeev, Viacheslav</dc:creator>
  <dc:creator>Sanchez de Cima, Diego</dc:creator>
  <dc:creator>Reintam, Endla</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Igasuguse põllumajandustootmise, sealhulgas mahetootmise võtmeküsimuseks on kestliku mullaviljakuse tagamine. Mahetootmine põhineb kohaliku taastuva ressursi&#xD;
tasakaalustatud kasutusel ning mullaviljakuse tagamiseks on väga tähtis hoolikalt läbimõeldud ja kohalikesse tingimustesse hästi sobiv külvikord. Külvikorra põhikultuuride vahel on mulla orgaanika ja taimetoitainete varu täiendamiseks otstarbekas&#xD;
kasutada vahekultuure, mis külvatakse peale põhikultuuri koristamist. Vältimaks sügis-talvist taimetoitainete väljaleostumist tasub vahekultuurideks kasutada talvituvaid kultuure nn. talviseid vahekultuure, mis siis enne külvikorrakultuuri külvi mulda viiakse. Seega ei kasvatata vahekultuure mitte otsest müügikasu vaid esmalt ikka mullaparandamist silmas pidades, sest viiduna mulda enne põhikultuuri toimivad nad haljasväetistena (Fageria jt., 2005). Eestis on talviste vahekultuuride rolli külvikorras vähe uuritud. Käesoleva uurimuse eesmärgiks oli selgitada talviste vahekultuuride ning&#xD;
nende ja kompostitud lehmasõnniku mõju mullaomadustele viieväljases külvikorras erinevates maaviljelussüsteemis.</dc:description>
  <dc:contributor>Metspalu, Luule</dc:contributor>
  <dc:contributor>Luik, Anne</dc:contributor>
  <dc:date>2014-10</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27689/1/luik_et_al.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Luik, Anne; Talgre, Liina; Eremeev, Viacheslav; Sanchez de Cima, Diego and Reintam, Endla    (2014) Talvised vahekultuurid parandavad külvikorras mulda.  [Winter cover crops improving soil in crop rotation.]  In: Metspalu, Luule and Luik, Anne (Eds.)  Kogumik "Teaduselt mahepõllumajandusele", pp. 56-59.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27689/</dc:relation>
</oai_dc:dc>