<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Dyrkningssystemernes effekt på produktion og miljø</dc:title>
  <dc:creator>Olesen, Jørgen E.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Moderne landbrugssystemer har en kraftig indflydelse på det omgivende miljø, og i Danmark er der særlig fokus på nitratudvaskning og drivhusgasemissioner fra landbruget. På det globale skala er lattergas (N2O) en af de væsentlige drivhusgasser (Mosier et al., 1998), og i Danmark er landbruget langt den største kilde til udledning af lattergas. Der stilles i stigende grad krav til landbruget om-kring reduktion af drivhusgasudledningerne, og tiltag til reduktion af udledningerne af N2O og me-toder til lagring af kulstof i jorden er derfor påkrævede. Bæredygtige landbrugssystemer skal også opfylde behovet for tilstrækkelige mængder og kvalitet i fødevarerne. Økologisk jordbrug har visse fordele i disse sammenhænge, men der er også behov for forbedringer.&#xD;
&#xD;
I økologisk jordbrug er afgrødeproduktionen i betydelig grad afhængig af jordens frugtbarhed for a sikre næringsstofforsyningen. Jordfrugtbarheden vedligeholdes især via sammensætningen af sæd-skiftet (grøngødning og efterafgrøder) og via anvendelse af husdyrgødning. En forbedret anvendelse af disse for at forbedre afgrødeudbytter og reducere emissionerne til miljøet kræver en dybere forståelse af næringsstofomsætningen i jorden og af effekterne på afgrøde og ukrudt.</dc:description>
  <dc:date>2009-05-20</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/msword</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16312/1/16312.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Olesen, Jørgen E.    (2009) Dyrkningssystemernes effekt på produktion og miljø.       Paper at:   1st Nordic Organic Conference, Göteborg, Sweden, 18-20 May 2009.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16312/</dc:relation>
</oai_dc:dc>