<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Auswertung umfangreicher, im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau generierter Datensätze im Hinblick auf Beiträge des Graslandes und des Weideganges zu Gesundheit und Wohlbefinden von Milchkühen im Ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Bisher liegen keine bundesweiten Studien zum Einfluss des Graslandes und des Weideganges auf die Tiergesundheit und das Tierwohlbefinden in der ökologischen Milchviehhaltung in Deutschland vor. Ziel des Vorhabens ist es daher, die Variabilität der betrieblichen Konzepte der Grasland- und der Weidenutzung anhand umfangreicher, im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau generierter Datensätze größtmöglicher Repräsentativität bundesweit und überregional zu analysieren, etwaige Strategietypen zu identifizieren und auf dieser Basis die Effekte des Graslandes und des Weidegangs auf Gesundheit und Wohlbefinden von Milchkühen im ökologischen Landbau eingehend zu untersuchen. Neben einer umfassenden Beschreibung dieser Effekte soll auch eine Bewertung der Situation in der Bundesrepublik Deutschland vorgenommen werden. Hierfür liegen aus der vier- bzw. zweijährigen Praxisphase zweier Forschungsvorhaben (03OE406 / 07OE003 bzw. 07OE012-022) Daten von 40 bzw. 106 ökologisch wirtschaftenden Milchviehbetrieben vor. Sie enthalten detaillierte Informationen zu Haltungsumwelt, Tiergesundheit und Tierwohlbefinden. Die Auswertungen lassen einen Wissenszuwachs im Bereich der Gesundheit und des Wohlbefindens von Milchkühen im ökologischen Landbau erwarten, der für das praktische Herdenmanagement unter Weidebedingungen und für die (Weiter-) Entwicklung von präventiven Konzepten zur Planung von Gesundheit und Wohlbefinden von Interesse ist. Die Ergebnisse sollen in Form von Empfehlungen für die (Verbands-) Beratung und Informationen für LandwirtInnen der Praxis des ökologischen Landbaus sowie in Form einer Publikation in einer wissenschaftlichen Fachzeitschrift der scientific community zur Verfügung gestellt werden.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Grazingcowhealth: Auswertung umfangreicher, im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau generierter Datensätze im Hinblick auf Beiträge des Graslandes und des Weideganges zu Gesundheit und Wohlbefinden von Milchkühen im Ökologischen Landbau.  [Analysis of comprehensive datasets originating from Federal Organic Farming Scheme studies with regard to the impact of grassland and grazing management on cow health and welfare in organic dairy farming.]   Runs 2013 - 2015.      Project Leader(s): Brinkmann, Dr. Jan and March, Dr. Solveig, Thünen-Institut für Ökologischen Landbau, D-Westerau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24429/</dc:relation>
</oai_dc:dc>