<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Exploitation rationnelle des pâturages dans les systèmes de production laitière</dc:title>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:description>En comparaison internationale, la production laitière suisse est chère. Une réduction des coûts d'affouragement est réalisable en appliquant un système de pâture cohérent. La typologie des pâturages réalisée dans ce projet depuis 2001 permet de planifier les besoins en surface des troupeaux laitiers dans diverses situations. La croissance de l'herbe varie toutefois beaucoup selon les conditions climatiques. Pour des vaches nourries essentiellement avec de l'herbe pâturée, des ajustements de surface sont nécessaires en cours de saison. Le contrôle de l'équilibre entre les besoins des animaux et la disponibilité fourragère s'appuie sur des mesures de hauteur du gazon. Comme aide à la décision, des valeurs repères de hauteur d'herbe doivent être établies pour les différentes périodes de la saison et selon les types de végétation. Ces indicateurs doivent d'autre part être accompagnés de recommandations sur la fertilisation et l'utilisation complémentaire par la fauche. &#xD;
Ce projet est mené en collaboration avec ALP pour les pâturages de Posieux et de Sorens.</dc:description>
  <dc:date>2005-03</dc:date>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5045/1/Mosimann-2005-vaches.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Exploitation rationnelle des pâturages dans les systèmes de production laitière.  [Substainable pasture management for dairy cows.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Mosimann, Eric, Agroscope RAC Changins, Eidgenössische Forschungsanstalt für Pflanzenbau, CH-1260 Nyon, E-mail: info@rac.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5045/</dc:relation>
</oai_dc:dc>