<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Pilotprojekt zur Entwicklung und Umsetzung eines qualitätsorientierten Fair-Preis-Konzepts entlang der Wertschöpfungsketten im Bereich der ökologischen Land- und Lebensmmittelwirtschaft (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Values, standards and certification</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 08OE132, FKZ 08OE213, FKZ 08OE105. &#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/cgi/saved_search?savedsearchid=1268. &#xD;
Projektziele sind: &#xD;
- die Entwicklung eines qualitätsorientierten Fair-Preis-Konzepts für eine faire Partnerschaft entlang der gesamten Wertschöpfungskette der ökologischen Land- und Lebensmittelwirtschaft, &#xD;
- die Umsetzung des Konzepts in der Praxis durch ein Pilotprojekt, &#xD;
- die Übertragbarkeit der Ergebnisse auf andere Unternehmen über die Praxispartner des Pilotprojektes hinaus. &#xD;
&#xD;
Eine faire Wertschöpfungspartnerschaft beinhaltet neben fairen Wirtschafts- und Handelsbeziehungen auch bestimmte Qualitäts- und  Nachhaltigkeitskriterien, Transparenz sowie Anforderungen an das Sozialmanagement. Bestehende Praxisansätze werden als Grundlage für einen Abstimmungsprozess zwischen Erzeugern, Verarbeitern und Handel genutzt, um einzuhaltende Standards für die jeweiligen Glieder der Wertschöpfungskette zu definieren. &#xD;
Das Vorhaben steht in engem Bezug zu den förderpolitischen Zielen des BÖL, da Qualitätsstandards mit den unterschiedlichen Marktpartnern definiert und nach außen getragen werden, um so die ökologische Lebensmittelwirtschaft zu stärken. &#xD;
Durch die enge Verzahnung des Projektes mit Praktikern aus verschiedenen Stufen der Wertschöpfungskette ist ein hoher Wissenstransfer gegeben. In enger Zusammenarbeit mit der Praxis werden die Begriffe "Qualität" und "Fairness" entlang der Wertschöpfungskette für ökologische Produkte definiert und diese durch überprüfbare Kriterien für die Bereiche Verarbeitung und Handel beschrieben. Anhand bestehender Erkenntnisse aus Wissenschaft und Praxis wird ein entsprechendes Marketingkonzept erstellt, dieses in der Praxis getestet, evaluiert und optimiert.&#xD;
Auf der Grundlage des optimierten Marketingkonzepts geht das Pilotprojekt an den Start. Die Projektergebnisse werden in einer Infobroschüre dargestellt und durch weitere umfassende Öffentlichkeitsarbeit wird für eine Übertragung des Konzepts auf weitere Unternehmen der ökologischen Land- und Lebensmittelwirtschaft zur Förderung fairer und qualitätsorientierter Strukturen geworben.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Pilotprojekt zur Entwicklung und Umsetzung eines qualitätsorientierten Fair-Preis-Konzepts entlang der Wertschöpfungsketten im Bereich der ökologischen Land- und Lebensmmittelwirtschaft (Verbundvorhaben).  [Pilot scheme for development and implementation of an quality-oriented fair price concept across the value chain in the domain of organic industry.]   Runs 2008 - 2010.      Project Leader(s): Schekahn, Dr. Anke , Kasseler Institut für ländliche Entwicklung e.V., D-Warburg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16612/</dc:relation>
</oai_dc:dc>