<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Desenvolvimento rural e práticas tradicionais de agricultores familiares: o caso do milho no vale do Capivari, Santa Catarina, Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Rebollar, Paola Beatriz May</dc:creator>
  <dc:creator>Miller, Paul Richard Momsen</dc:creator>
  <dc:creator>Carmo, Victor Barbosa do</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>A diversidade genética do milho é importante para milhões de famílias de agricultores em todo o mundo. A existência de populações de milho crioulo tem forte relação com processos sociais específicos. Este estudo busca compreender estes processos sociais e sua relação com as políticas de desenvolvimento rural brasileiras. Entre junho de 2006 e novembro de 2009, 13 famílias de agricultores em 3 municípios do vale do Capivari foram entrevistados e visitados diversas vezes para a coleta de dados qualitativos. A partir da análise dos resultados, é possível afirmar que políticas de desenvolvimento rural contribuíram para modificar os processos sociais que historicamente promoveram a diversidade genética do milho. Apesar disso, algumas famílias de agricultores ainda mantém mecanismos que integram de forma complementar as técnicas de manejo e seleção de sementes de milho, a existência de redes de trocas e a coesão social.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24534/1/Rebollar_Desenvolvimento.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rebollar, Paola Beatriz May; Miller, Paul Richard Momsen and Carmo, Victor Barbosa do   (2010) Desenvolvimento rural e práticas tradicionais de agricultores familiares: o caso do milho no vale do Capivari, Santa Catarina, Brasil.  [Rural development and traditional practices of small-scale famers: the case of maize on Capivari Valley, Santa Catarina, Brasil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (2), pp. 174-186.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24534/</dc:relation>
</oai_dc:dc>