<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bedeutung der Winterstoppel und der Grünbrache auf Vögel der Agrarlandschaft –&#xD;
Untersuchungen auf ökologisch und konventionell bewirtschafteten Ackerflächen in&#xD;
Schleswig-Holstein auf schweren Ackerböden</dc:title>
  <dc:creator>Hötker, Hermann</dc:creator>
  <dc:creator>Rahmann, Gerold</dc:creator>
  <dc:creator>Jeromin, Knut</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Im Herbst und Winter 2002/2003 wurden auf Probeflächen des FAL-Instituts für ökologischen&#xD;
Landbau in Trenthorst (Schleswig-Holstein), einem angrenzenden, konventionell bewirtschafteten Hof&#xD;
sowie auf einem seit längerem ökologisch bewirtschafteten Schlag Erfassungen der Vogelbestände&#xD;
durchgeführt. Ein Teil der Untersuchungen befasste sich mit der Frage der Bedeutung von&#xD;
Stoppelflächen gegenüber Schwarzbrache im Winter auf die Vogelwelt.&#xD;
Es zeigte sich, dass im Herbst und Winter die Bestände von Greifvögeln sowie im Herbst von&#xD;
körnerfressenden und insektenfressenden Vögeln auf den ökologisch bewirtschafteten Flächen&#xD;
signifikant höher als auf den konventionell genutzten waren. Der Unterschied kam vor allem durch den&#xD;
höheren Anteil von Stoppelflächen bzw. begrünten Flächen im Ökolandbau zustande. Innerhalb des&#xD;
ökologischen Landbaus reagierten carnivore Vögel signifikant positiv sowohl auf Stoppeln als auch auf&#xD;
Winterbegrünungen, granivore Vögel vor allem auf Stoppeln und insektivore Vögel vor allem auf&#xD;
Winterbegrünungen. Zwischen der Samendichte auf den Feldern und der Dichte der granivoren Vögel&#xD;
bestand ein signifikanter, positiver Zusammenhang.</dc:description>
  <dc:publisher>Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft (FAL)</dc:publisher>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8736/1/119_LBF_V%C3%B6gel_Rahmann.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hötker, Hermann; Rahmann, Gerold and Jeromin, Knut   (2004) Bedeutung der Winterstoppel und der Grünbrache auf Vögel der Agrarlandschaft – Untersuchungen auf ökologisch und konventionell bewirtschafteten Ackerflächen in Schleswig-Holstein auf schweren Ackerböden.  [Importance of winter stubble fields and/or green vegetation for farmland related birds - Results of a survey on organic and conventional crop land of heavy soils in northern Germany.]  Landbauforschung Völkenrode, 4 (54), pp. 251-260.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8736/</dc:relation>
</oai_dc:dc>