<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Management-Handbuch für den ökologischen Landbau: Betriebswirtschaftliche Instrumente</dc:title>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Das Management-Handbuch für die ökologische Landwirtschaft – Betriebswirtschaftliche Instrumente – wendet sich an Landwirte, Berater und Studierende mit Vorkenntnissen im ökologischen Landbau. Es bietet Methoden und Beispiele für die Analyse, Planung und Steuerung ökologisch wirtschaftender Betriebe in der Landwirtschaft. Auf der Basis einer Einführung in die Unternehmenssteuerung wird sowohl die Analyse von Buchabschlüssen, die Abrechnung von Teilbetrieben und Betriebszweigen als auch die Planung und Steuerung mittels Teil- und Vollkostenrechnungen dargestellt. Fragen der Finanzierung werden ebenfalls angesprochen. Praktische Beispiele veranschaulichen den Nutzen der jeweiligen Methode.&#xD;
Die aufgezeigten Methoden und Beispiele können lediglich Anhaltspunkte und Orientierung für Berater und Unternehmer sein, da sie den individuellen Verhältnissen des Unternehmens angepasst werden müssen. Deshalb ergänzen zahlreiche EDV-gestützte Instrumente auf Excel-Basis auf der CD das Angebot und ermöglichen eigene Berechnungen</dc:description>
  <dc:publisher>Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft e. V. (KTBL), Darmstadt</dc:publisher>
  <dc:contributor>Redelberger, Hubert</dc:contributor>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5153/1/KTBL-Ver%C3%B6ff-%C3%96koland.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Redelberger, Hubert (Ed.)      (2004) Management-Handbuch für den ökologischen Landbau: Betriebswirtschaftliche Instrumente.  [Organic Farming Management Handbook: economic instruments.]   KTBL-Schrift 425. Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft e. V. (KTBL), Darmstadt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5153/</dc:relation>
</oai_dc:dc>