<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Umsatzprozesse und Optimierung der Nutzungseffizienz von Kompost und Hofdüngern im biologischen Landbau</dc:title>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:description>Im biologischen Landbau haben organische Dünger eine besondere Bedeutung. Nährstoffe werden in Gemischtbetrieben aus der Tierhaltung auf die Flächen zurückgeführt und bilden das wesentliche Element einer gezielten Düngung. In viehlosen Biobetrieben könnten Komposte in Zukunft eine bedeutende Rolle in Bezug auf Nährstoffrezyclierung und Humusreproduktion spielen. Der Schwerpunkt der Forschung im Bereich Recycling- und Hofdünger lag in der Vergangenheit hauptsächlich im Bereich der Verlustminimierung bei Lagerung und Ausbringung (v.a. für N und P) und in Möglichkeiten eines gezielten Einsatzes in der Landwirtschaft. Dabei wurden vor allem die kurzfristigen Düngewirkungen berücksichtigt, die im wesentlichen auf die mineralischen bzw. sehr leicht mineralisierbaren Nährstofffraktionen zurückzuführen sind. Der wesentliche Anteil der Nährstoffe, 50% - 95%, verbleibt jedoch als mittel- bis langfristig umsetzbarer Pool im Boden. Das Wissen um die Bedeutung dieses Pools, dessen Umsatzdynamik bei kontinuierlicher Anwendung in Pflanzenbausystemen und dessen agronomische Steuerungsmöglichkeiten sind unzureichend. Hier ist ein entscheidender Ansatzpunkt zur Optimierung und Verlustminimierung in biologischen Landbausystemen. Die erzielten Kenntnisse können auch in integrierten Landwirtschaftssystemen eingesetzt werden.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5105/1/Mayer-2005-Umsatzprozesse.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Umsatzprozesse und Optimierung der Nutzungseffizienz von Kompost und Hofdüngern im biologischen Landbau.  [Turnover processes and optimization of the efficiency of compost and farmyard manure in organic farming.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Mayer, Jochen, Agroscope FAL Reckenholz, Swiss Federal Research Station for Agroecology and Agriculture, CH-8046 Zurich, E-mail: info@fal.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5105/</dc:relation>
</oai_dc:dc>