<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Kvælstofmineralisering efter jordløsning i vinterhvede</dc:title>
  <dc:creator>Thomsen, Senior scientist Ingrid Kaag</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:description>Jordløsning i vækstsæsonen kan medvirke til, at organisk stof placeret i aggregater frigøres og omsættes. Derved kan der ske en mineralisering af kvælstof, således at mængden af plantetilgængeligt kvælstof i jorden øges. Dette er baggrunden for undersøgelser vedr. anvendelse af jordløsning som styringsredskab til at skabe bedre overensstemmelse mellem kvælstofmineralisering og planternes behov for kvælstof.&#xD;
&#xD;
Her præsenteres resultater fra et forsøg med jordløsning i vinterhvede. Hveden var sået på dobbelt rækkeafstand på parceller, hvor der siden 1987 er blevet opbygget forskellige niveauer af organisk stof i jorden ved tilførsler af gylle og halm samt dyrkning af efterafgrøder. Jordløsningen blev foretaget i maj med enten en radrenser, rækkefræser eller ukrudtsbørste. Der blev opnået et merudbytte ved jordløsning på op til 3 hkg kerne/ha og en øget kvælstofoptagelse (kerne og halm) på 7 kg N/ha. Effekten af jordløsningen var meget afhængig af tidspunktet for løsningen, og en forskydning på en uge kunne betyde, at effekten af jordløsningen blev negativ.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>multimedia</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1416/1/abenhus2003.ppt</dc:identifier>
  <dc:identifier>Thomsen, Senior scientist Ingrid Kaag    (2003) Kvælstofmineralisering efter jordløsning i vinterhvede.  [Nitrogen mineralization as affected by soil disturbance in winter wheat.]      Speech at:   Markvandring, Forskningscenter Foulum, 12. juni 2003.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1416/</dc:relation>
</oai_dc:dc>