<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Desempenho do consórcio entre repolho e rabanete com pré-cultivo de crotalária, sob manejo orgânico.</dc:title>
  <dc:creator>Oliveira, Fábio Luiz de</dc:creator>
  <dc:creator>Ribas, Rodolfo Gustavo T.</dc:creator>
  <dc:creator>Junqueira, Rodrigo M.</dc:creator>
  <dc:creator>Padovan, Milton P.</dc:creator>
  <dc:creator>Guerra, José Guilherme M.</dc:creator>
  <dc:creator>Almeida, Dejair L. de</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro, Raul de L.Duarte</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Foram conduzidos dois experimentos no Sistema Integrado de&#xD;
Produção Agroecológica, em Seropédica, (RJ), durante dois anos consecutivos. O objetivo foi avaliar o desempenho do consórcio entre as culturas de repolho e rabanete com pré-cultivo de crotalária, sob manejo orgânico. Usou-se delineamento experimental de blocos ao acaso com sete repetições, em parcelas subdivididas, representando um fatorial 2 x 3, sendo o primeiro fator o pré-cultivo, com Crotalaria juncea e pousio (vegetação espontânea); e o segundo fator o sistema de cultivo (consórcio entre repolho e rabanete e os respectivos monocultivos). Não houve diferença significativa no tocante à produtividade do repolho ou rabanete, entre C. juncea e pousio, independentemente do tipo de manejo (monocultivos ou consórcio). O desenvolvimento do repolho não foi influenciado pela presença do rabanete, no consórcio entre essas espécies sob cultivo orgânico. O rabanete sob consórcio apresentou redução no diâmetro médio, massa&#xD;
média e produtividade de raízes, sem, contudo,desqualificar o padrão comercial das raízes colhidas. Considerando a média dos dois anos experimentais, o IEA atingiu 1,59, o que indicou a viabilidade do consórcio, otimizando práticas culturais, incluindo adubação,capina e irrigação.</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20308/1/Oliveira_desempenho.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Oliveira, Fábio Luiz de; Ribas, Rodolfo Gustavo T.; Junqueira, Rodrigo M.; Padovan, Milton P.; Guerra, José Guilherme M.; Almeida, Dejair L. de and Ribeiro, Raul de L.Duarte   (2005) Desempenho do consórcio entre repolho e rabanete com pré-cultivo de crotalária, sob manejo orgânico.  [Performance of cabbage and radish intercropping under organic management.]  Horticultura Brasileira, 23 (2), pp. 184-188.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20308/</dc:relation>
</oai_dc:dc>