<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produção orgânica de rabanete em plantio direto sobre cobertura morta e viva.</dc:title>
  <dc:creator>Ferreira, Regina Lúcia F.</dc:creator>
  <dc:creator>Galvão, Robson de O.</dc:creator>
  <dc:creator>Miranda Junior, Edson Benedito</dc:creator>
  <dc:creator>Araújo Neto, Sebastião Elviro de</dc:creator>
  <dc:creator>Negreiros, Jacson R.S.</dc:creator>
  <dc:creator>Parmejiani, Renan S.</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar o uso de plantas espontâneas e cobertura viva de amendoim forrageiro(Arachis pintoi), associado à aplicação de composto orgânico na produção orgânica do rabanete em plantio direto. O experimento foi instalado na Universidade Federal do Acre, em Rio Branco-AC, de 15/06 a 14/07/2007. O delineamento experimental utilizado foi em blocos casualizados com parcelas subdivididas 4x3, em quatro repetições. As parcelas corresponderam ao sistema de plantio direto com cobertura viva de amendoim forrageiro, cobertura viva de planta espontânea, cobertura morta de planta espontânea e sistema de plantio em canteiro com solo descoberto. As subparcelas foram compostas pelas doses de composto orgânico de 5, 10 e 15 t ha-1 (base seca). O plantio direto na palha de plantas espontâneas teve desempenho semelhante ao preparo convencional do solo, ambos superiores ao plantio sobre as coberturas vivas. A produtividade do rabanete cv. Cometo, não foi afetada pelas doses crescentes de composto orgânico, podendo aplicar-se apenas 5 t ha-1, enquanto em preparo convencional do solo, o aumento da produtividade ultrapassa o plantio direto na palha apenas na dose maior de composto (15 t ha-1).</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20088/1/Ferreira_produ%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ferreira, Regina Lúcia F.; Galvão, Robson de O.; Miranda Junior, Edson Benedito; Araújo Neto, Sebastião Elviro de; Negreiros, Jacson R.S. and Parmejiani, Renan S.   (2011) Produção orgânica de rabanete em plantio direto sobre cobertura morta e viva.  [Organic cropping of radish in no-tillage under died and live mulching.]  Horticultura Brasileira, 29 (3), pp. 299-303.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20088/</dc:relation>
</oai_dc:dc>