<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Effekt av botanisk sammensetning i beite på&#xD;
oksidativ stabilitet i kumelk</dc:title>
  <dc:creator>Vae, Anne Holter</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Økologisk melk produsert på rødkløvergrasbeite (RB) eller botanisk allsidig beite (AB) ble analysert for fettsyresammensetning, vitamininnhold og oksidativ stabilitet. Hypotesen i forsøket var at melk produsert på RB har et høyere innhold av flerumettede fettsyrer og at melkefettet dermed er mer utsatt for oksidasjon enn melk produsert på AB. Det var også forventet å finne et høyere innhold av vitaminer i melk produsert på RB enn på AB som kan hemme oksidasjonsprosessen. I et kontinuerlig produksjonsforsøk gikk to grupper à åtte kyr (Norsk Rødt Fe) i tre perioder à tre uker på henholdsvis RB (28 % rødkløver, 19 % timotei, 33 % engsvingel, 17 % andre urter)&#xD;
eller AB (21 % hvitkløver, 19 % engrapp, 17 % timotei, 15 % engsvingel, 3 % rødkløver, 9 % andre urter). Forsøket gikk fra juni til september i 2008 på Ås. Begge gruppene fikk tildelt 2,67 kg ts byggkraftfôr per dag tilsatt anbefalte mengder av mineraler inkludert organisk selen. Melk fra kyrne ble samlet den siste uka i hver periode og fryst ned til -20 °C til analyse. Beitetype påvirket ikke beiteopptaket og melkeytelsen i særlig grad. RB hadde et høyere innhold av flerumettede fettsyrer enn AB, men dette hadde ingen effekt på fettsyresammensetningen i melka. Innholdet av α-tokoferol (vitamin E) var høyere i RB enn AB. Dette gav også et signifikant høyere innhold av α- okoferol i melka fra RB enn fra AB. To metoder ble brukt for å måle graden av oksidasjon i melka; peroksidtest og&#xD;
fluorescensspektroskopi. For å sette i gang oksidering ble melka belyst i henholdsvis 0 (referanse), 24 og 48 timer. Det ble ved peroksidtesten ikke funnet noen forskjeller mellom beitetypene i mengde oksidasjonsprodukter i den belyste melka. Fluorescensspektroskopi viste forskjeller mellom gruppene i området 400-500 nm. Det er noe usikkert hva dette er da det kan være fluorescens fra både bakterier og/eller oksidasjonsprodukter. Dette forsøket viser at melk fra beite med moderate mengder rødkløver kan ha like god oksidativ stabilitet som melk produsert på botanisk allsidig beite. Dette kan forklares ut fra at forskjeller i botanisk sammensetning på RB og AB bare førte til små endringer i melkas fettsyresammensetning. Det kan tenkes at en ville fått større forskjeller i fettsyresammensetningen dersom rødkløverandelen i RB hadde vært høyere.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19034/1/MSc-Thesis_Anne_Holter_Vae.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Vae, Anne Holter   (2009) Effekt av botanisk sammensetning i beite på oksidativ stabilitet i kumelk.  [Effect of botanical composition in pasture on oxidative stability in cow milk.]   Masters thesis, Norwegian University of Life Sciences, Animal and Aquacultural Sciences.  .    [Submitted]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19034/</dc:relation>
</oai_dc:dc>