<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Udviklingen i det økologiske forbrug</dc:title>
  <dc:creator>Andersen, Laura Mørch</dc:creator>
  <dc:creator>Lund, Thomas Bøker</dc:creator>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>I DETTE KAPITEL undersøges, hvordan forbruget af økologi har udviklet sig i perioden fra 2005 til 2007. Resultaterne viser, at de segmenter, der er beskrevet i kapitel 1, har meget forskellig adfærd både med hensyn til udvikling i generelt øko-forbrug og med hensyn til udvikling inden for forbruget af økologi i specifikke varegrupper. Overordnet set har den ene halvdel af befolkningen drevet den generelle vækst i øko-andelen, vi har set i perioden, mens den anden halvdel ikke har ændret sit forbrug signifikant.  Med hensyn til forbrug i specifikke varegrupper er det interessant, at øko-andelene for frugt og grønt er steget relativt meget, og at en stor del af denne stigning kommer af, at nye husstande er begyndt at købe økologi. Kapitlet beskriver også, hvordan de forskellige segmenter fordeler deres indkøb på butikstyper. Det viser sig, at disse mønstre ikke har ændret sig i perioden, så den observerede stigning i øko-andele skyldes ikke, at folk er begyndt at købe mere ind i butikker med fokus på økologi. Det tyder altså på, at udbuddet af økologi er steget i alle typer af butikker. Resultaterne viser også, at alle køber en stor del af deres økologi i discount-supermarkeder, og understreger dermed, at udbuddet af økologi i de relativt billige butikker må fastholdes og eventuelt udvides, hvis man ønsker at fremme forbruget af økologiske fødevarer. Samtidig køber alle segmenter dog så meget ind i supermarkeder, der ikke fokuserer ret meget på økologi, at der er grund til at tro, at det samlede salg af økologi kunne øges, hvis udbuddet af økologi blev øget i disse supermarkeder.</dc:description>
  <dc:publisher>Center for Bioetik og Risikovurdering</dc:publisher>
  <dc:contributor>Tveit, Geir</dc:contributor>
  <dc:contributor>Sandøe, Peter</dc:contributor>
  <dc:date>2011-03</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20748/4/20748.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Andersen, Laura Mørch and Lund, Thomas Bøker    (2011) Udviklingen i det økologiske forbrug.  [The development of organic consumption.]   In: Tveit, Geir and Sandøe, Peter (Eds.)   Økologiske fødevarer - hvor bevæger forbrugerne sig hen?.  Center for Bioetik og Risikovurdering, Frederiksberg, chapter 2, pp. 29-46.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20748/</dc:relation>
</oai_dc:dc>