<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Amélioration des pratiques de pâturage en production laitière biologique</dc:title>
  <dc:creator>Rousseau, Louis</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:description>Le  Centre  d’expertise  et  de  transfert  en agriculture  biologique  et  de  proximité  (CETAB+)  a  réalisé  un projet de recherche sur l’amélioration des pâturages sur deux fermes laitières biologiques du Centre-du-Québec. Les objectifs étaient d’améliorer les connaissances générales sur les pâturages et de vérifier le potentiel  de différentes  espèces  de  légumineuses,  de  graminées  et  d'herbes  dans  les  pâturages  en termes de rendements, de persistance et d’appétence pour les animaux. Le projet a permis de tester 17 espèces différentes : la luzerne à pâturage, le trèfle rouge, le trèfle blanc Ladino, le trèfle blanc Huia, le lotier corniculé, la fléole des prés, le raygrass vivace, le brome des prés, le dactyle tardif,  la  fétuque des  prés,  l’alpiste  roseau, le  pâturin  du  Kentucky,  le  festulolium  (raygrass X fétuque),  la  chicorée,  le  plantain  lancéolé,  la  pimprenelle  et  l’achillée  millefeuille.  Des  données  de rendements ont été  prises  et comparées à  des  données  prélevées  à  l’aide  d’un  herbomètre,  un outil permettant  la  mesure  de  la  hauteur  de  l’herbe.  Plusieurs  observations  ont  également  mené  à  des constats  intéressants  sur  la  gestion  des  pâturages.  Des  analyses  foliaires  ont  aussi  été  effectuées  sur certaines plantes ayant des caractéristiques particulières (chicorée, plantain lancéolé et lotier corniculé). Une mission aux Pays-Bas et en Suède a permis de récolter  de l’information sur la gestion des pâturages dans  des  pays  possédant  un  historique  d’utilisation  des  pâturages  très important.  Le  projet  a  été présenté à la journée INPACQ lait biologique, le 6 février 2013 et la présentation peut être consultée par le lien suivant : Conférence INPACQ lait bio - Pâturages. Une deuxième conférence a eu lieu lors de la demi-journée scientifique sur les fourrages le 14 février 2013 : Potentiel d'utilisation de la chicorée et du lotier  comme  plantes  fourragères.  Une  troisième  conférence  a  été  présentée  au  groupe  d’étude  en rentabilité  agricole  d’Arthabaska  (GERA).</dc:description>
  <dc:publisher>CETAB+</dc:publisher>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24619/1/rapport_final_-_paturage_-_09-inn01-09_public_2.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rousseau, Louis       (editor): CETAB+ (Ed.)    (2012) Amélioration des pratiques de pâturage en production laitière biologique.  [Improvement of pasture practices in organic dairy production.]   CETAB+, Victoriaville, Québec.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24619/</dc:relation>
</oai_dc:dc>