<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Jahrbuch Biolandbau Schweiz 2005 - Daten, Fakten, Hintergründe</dc:title>
  <dc:subject>Switzerland</dc:subject>
  <dc:subject>Surveys and statistics</dc:subject>
  <dc:description>Der Biolandbau hat in den letzten Jahren stark an Bedeutung gewonnen. Die Schweiz gehört zur Weltspitze. Zahlen zum Biolandbau in der Schweiz werden deshalb immer häufiger nachgefragt. &#xD;
&#xD;
In der neuen Reihe „Jahrbuch Biolandbau Schweiz“ werden alle wichtigen Zahlen zusammengefasst und jährlich aktualisiert. Der vorliegende Band enthält folgende Informationen:&#xD;
&#xD;
-	die neuesten Daten der BIO SUISSE&#xD;
-	Überblick über die Entwicklung des Biolandbaus in der Schweiz und weltweit,&#xD;
-	das Neueste bezüglich Biolandbaupolitik in der Schweiz und in der EU,&#xD;
-	eine Analyse der Betriebsstrukturen von biologisch wirtschaftenden Landwirtschaftsbetrieben&#xD;
-	Preise, Deckungsbeiträge und Einkommen von biologisch wirtschaftenden Landwirtschaftsbetrieben,&#xD;
-	die wichtigsten Zahlen zu verschiedenen Produktemärkten,&#xD;
-	die Ergebnisse neuester Studien im Bereich Markt- und Konsumentenforschung,&#xD;
-	ein Gesamtausblick für den Biolandbau in der Schweiz&#xD;
-	wichtige News und Adressen&#xD;
&#xD;
Ergänzt wird der Band mit einem ausführlichen Tabellenanhang zu Flächen, Preisen, Deckungsbeiträgen, Kosten und Einkommen</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), 5070 Frick, Schweiz</dc:publisher>
  <dc:contributor>Rudmann, Christine</dc:contributor>
  <dc:contributor>Willer, Helga</dc:contributor>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6429/1/rudmann-willer-2005-jahrbuch.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rudmann, Christine and Willer, Helga (Eds.)      (2005) Jahrbuch Biolandbau Schweiz 2005 - Daten, Fakten, Hintergründe.  [Yearbook of organic agriculture in Switzerland 2005 - Statistics - Figures - Background.]    Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), 5070 Frick, Schweiz.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6429/</dc:relation>
</oai_dc:dc>