<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ökologische Schaf- und Ziegenhaltung - 100 Fragen und Antworten für die Praxis</dc:title>
  <dc:creator>Rahmann, Gerold</dc:creator>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Es gibt eine Reihe von Literatur zur Schaf- und Ziegenhaltung, die für die Praxis geeignet ist. Leider trifft dieses nicht für den Ökologischen Landbau zu. Während zum Beispiel Bücher für die Ökologische Rinder-, Geflügel, Schweine- oder Bienenhaltung verfügbar sind, gibt es nichts Vergleichbares für die Ökologische Schaf- und Ziegenhaltung. Dieses Informationsde-fizit dehnt sich auf die Richtlinien für den Ökologischen Landbau aus, wo diese Tierarten nur unter „ferner liefen“ erfasst werden. Die Praxis muss dann die Richtlinien interpretieren, ohne auf Kenntnisse und klare Empfehlungen zurückgreifen zu können. Auch Tierärzte und die Beratung für den Ökolandbau scheitern häufig an der Lösung der Probleme in der Praxis, zum Beispiel in der Gesundheitsvorsorge, der Leistungsverbesserung, der Ökonomie und letztend-lich der Tiergerechtheit. Hier soll das Buch Hilfestellung geben.</dc:description>
  <dc:publisher>Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft, Institut für Ökologischen Landbau, Trenthorst</dc:publisher>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/12971/1/200_Schaf_Ziege_im_%C3%96kolandbau_komplett_Version_3_kleine_Datei.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rahmann, Gerold    (2007) Ökologische Schaf- und Ziegenhaltung - 100 Fragen und Antworten für die Praxis.  [Organic sheep and goat farming. 100 questions and answers for practice.]    Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft, Institut für Ökologischen Landbau, Trenthorst.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/12971/</dc:relation>
</oai_dc:dc>