<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entstehungsgeschichte von ÖKOLOGIE&amp;LANDBAU. Von grau zu grün am Puls der Zeit</dc:title>
  <dc:creator>Lünzer, Immo</dc:creator>
  <dc:creator>Schmidt, Wanda</dc:creator>
  <dc:creator>Willer, Helga</dc:creator>
  <dc:creator>Yussefi-Menzler, Minou</dc:creator>
  <dc:subject>Country reports</dc:subject>
  <dc:subject>History of organics</dc:subject>
  <dc:description>In diesem Beitrag wird die Geschichte der Zeitschrift Ökologie &amp; Landbau dargestellt.  &#xD;
Die Internationale Vereinigung Ökologischer Landbaubewegungen (International Federation of Organic Agriculture Movements, IFOAM) hatte seit etwa 1972 ein eigenes Sprachrohr, zunächst betitelt Circular Letter (Nr. 1 bis  11), später IFOAM-Newsletter (Nr. 12 bis 19). Dieser Newsletter erschien in englischer und französischer Sprache und einfacher Form, getippt und vervielfältigt. Die ersten Ausgaben wurden von Nature &amp; Progrès veröffentlicht und ab dem Jahr 1974 von Anton Pinschof redaktionell betreut. Ende 1976 wur de Dagi Kieffer, Gründerin und heute Stiftungsratsvorsitzende der Stiftung Ökologie &amp; Landbau (SÖL), gebe ten, dieses Mitteilungsblatt in deutscher Sprache herauszugeben. Die englische und die französische Version wurden ab diesem Zeitpunkt weiter -&#xD;
hin vom IFOAM-Sekretariat verlegt, ab 1977 übernahm das Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL) dafür die Verantwortung. Im Jahr 1977 betreute die SÖL also gemeinsam mit dem FiBL die Herausgabe des IFOAM-Newsletters in deutscher Sprache unter dem neuen Namen ifoam-Bulletin.</dc:description>
  <dc:publisher>Stiftung Ökologie &amp; Landbau, oekom</dc:publisher>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4548/1/luenzer-etal-2009.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lünzer, Immo; Schmidt, Wanda; Willer, Helga and Yussefi-Menzler, Minou   (2009) Entstehungsgeschichte von ÖKOLOGIE&amp;LANDBAU. Von grau zu grün am Puls der Zeit.   Ökologie &amp; Landbau, 150 (2/2009), pp. 23-25.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4548/</dc:relation>
</oai_dc:dc>