<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einsatz mikrobiologischer Präparate zur Regulierung von Krankheiten an Erdbeeren - Teilprojekt: Graufäule und Echter Mehltau</dc:title>
  <dc:creator>Sylla, Justine</dc:creator>
  <dc:creator>Krüger, Erika</dc:creator>
  <dc:creator>Wohanka, Walter</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Ziel der Projektverlängerung war es, die Ergebnisse aus den vorangegangenen Untersuchungen (Projekt: FKZ 06OE354) zum Einsatz von mikrobiologischen Präparaten (BCAs) gegen Graufäule (Botrytis cinerea) und Echten Mehltau (Podospharea aphanis) an ökologisch kultivierten Erdbeeren in einer weiteren Vegetationsperiode abzusichern sowie den Einsatz von mikrobiologischen Präparaten im Integrierten Erdbeeranbau zu erproben.&#xD;
Im Freilandversuch zur Wirkung der BCAs RhizoVital®42 fl. (Bacillus amyloliquefaciens), BoniProtect®forte (Aureobasidium pullulans) und Naturalis® (Beauveria bassiana) gegen Graufäule konnten die vielversprechenden Ergebnisse aus dem Freilandversuch des vorangegangenen Projektes FKZ 06OE354 nicht bestätigt werden. Ergebnisse der Lebendkeimzahlbestimmungen deuten darauf hin, dass die abweichenden Ergebnisse im Projektjahr 2012 auf eine unzureichende Etablierung von A. pullulans zurückzuführen sind.&#xD;
Im Freilandversuch zur Wirkung von ausgewählten BCAs- und BCA-Kombinationen sowie von zusätzlichen BCA-Behandlungen nach einer klassischen Fungizidspritzfolge gegen B. cinerea konnten keinerlei Behandlungseffekte der BCAs RhizoVital®42 fl. und BoniProtect®forte und damit auch keine verbesserten Wirkungen durch deren zusätzlichen Einsatz nach einer Fungizidspritzfolge gegen Graufäule nachgewiesen werden. Ergebnisse der Lebend-keimzahlbestimmungen deuten darauf hin, dass sich A. pullulans im Gegensatz zu B. amyloliquefaciens 2013 nicht in der Erdbeerphyllosphäre etablierte. Ein negativer Effekt der zuvor gespritzten Fungizide auf die BCAs konnte im Versuch nicht detektiert werden.&#xD;
Die Durchführung der 454 Pyrosequenzierung lieferte wertvolle Erkenntnisse über die Struktur von mikrobiellen Gemeinschaften in der Erdbeerphyllosphäre. Die Ergebnisse der 454 Pyrosequenzierung weisen außerdem darauf hin, dass die getesteten BCAs sowie auch die eingesetzten Fungizide die Zusammensetzung von indigenen Pilzgemeinschaften der Erdbeerphyllosphäre beeinflussen können.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25170/1/25170-11NA013-hs-geisenheim-wohanka-2013-regulierung-graufaeule.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sylla, Justine; Krüger, Erika and Wohanka, Walter         (2013) Einsatz mikrobiologischer Präparate zur Regulierung von Krankheiten an Erdbeeren - Teilprojekt: Graufäule und Echter Mehltau.  [Application of biocontrol agents to regulate diseases on strawberries – part: Grey Mould (Botrytis cinerea) and Powdery Mildew (Podosphaera aphanis).]   Hochschule Geisenheim, D-Geisenheim, Institut für Obstbau und Institut für Phytomedizin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25170/</dc:relation>
</oai_dc:dc>