<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Udnyttelse af husdyrgødning i sædskifter til økologisk planteavl</dc:title>
  <dc:creator>Olesen, Jørgen E.</dc:creator>
  <dc:creator>Askegaard, Margrethe</dc:creator>
  <dc:creator>Rasmussen, Ilse Ankær</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>På planteavlsbrug er mulighederne for indkøb af husdyrgødning ofte begrænset til indkøb af konventionel husdyrgødning inden for grænsen på 25% af kvælstofbehovet. Muligheder for at tilgodese afgrødernes næringsstofbehov på denne måde afhænger af bortførsel af næringsstoffer med afgrøderne og hvor store især udvaskningstabene er. Disse aspekter undersøges i et forsøg med forskellige sædskifter på fire forskellige jordtyper. Sædskifterne repræsenterer systemer med forskellige andele af korn og kvælstoffikserende afgrøder. Sædskifterne afprøves på fire forskellige måder, henholdsvis med og uden brug af efterafgrøder og med og uden brug af husdyrgødning. I de gødede parceller blev sædskiftet gødet med gylle svarende til 40% af de ikke-fikserende afgrøder kvælstofbehov.&#xD;
&#xD;
Udbyttet i vårbyg viste en nedadgående tendens over de første tre år af forsøget i systemet uden gødning og efterafgrøde. Det mest stabile og højeste udbytter opnåedes i systemet med fangafgrøde, og især hvor der også anvendtes gødning. Udvaskningen af både kvælstof og kalium viste store forskelle mellem forsøgsstederne. Udvaskningen af kvælstof var beskeden og kaliumudvaskningen kunne ignoreres på den sandblandende lerjord på Sjælland og lerjorden på Lolland. Derimod forekom der stor udvaskning af både kvælstof og kalium på den grovsandede jord på Jyndevad og nogen udvaskning på den lerblandede sandjord ved Foulum. Udvaskningen af kvælstof kan begrænses ved anvendelse af efterafgrøder og kompenseres gennem dyrkning af kvælstoffikserende afgrøder. Der vil derimod være behov for yderligere gødskning med godkendte kaliumgødninger på den grovsandede jord på Jyndevad. Det er endnu for tidligt at afgøre om der også vil være et yderligere behov for gødskning med kalium på Foulum.&#xD;
&#xD;
Der var betydelig variation mellem forsøgssteder og år i de opnåede udnyttelsesprocenter af kvælstof i den tilførte gylle. Dette kan hænge sammen med at gyllen blev udlagt med slæbeslanger om foråret, og ikke nedfældet eller nedpløjet. En sådan nedfældning eller nedpløjning vil muligvis også kunne medvirke til at øge afgrødens konkurrenceevne over for ukrudtet.</dc:description>
  <dc:publisher>FØJO</dc:publisher>
  <dc:contributor>Sommer, Sven G.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Eriksen, Jørgen</dc:contributor>
  <dc:date>2000</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/356/1/C0016.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Olesen, Jørgen E.; Askegaard, Margrethe and Rasmussen, Ilse Ankær    (2000) Udnyttelse af husdyrgødning i sædskifter til økologisk planteavl.   In: Sommer, Sven G. and Eriksen, Jørgen (Eds.)  FØJO rapport, FØJO, 7, pp. 75-82.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/356/</dc:relation>
</oai_dc:dc>