<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Divergência genética entre cultivares locais e cultivares melhoradas de feijão.</dc:title>
  <dc:creator>Rodrigues, Lessandra Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Antunes, Irajá Ferreira</dc:creator>
  <dc:creator>Teixeira, Marcelo Grandi</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, João Baptista da</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:description>A grande variabilidade genética presente no germoplasma de feijão (Phaseolus vulgaris L.) em uso na agricultura familiar no Brasil tem sido plenamente reconhecida. A eficiência da conservação e o aproveitamento desta variabilidade aumentam quando esta é devidamente caracterizada. O objetivo deste trabalho foi caracterizar a variabilidade genética de parte do germoplasma existente em poder de produtores de feijão no Rio Grande do Sul, e de cultivares produzidas pela pesquisa, e reuni-las em grupos de similaridade genética. Foi avaliada a divergência genética de 37 cultivares locais (land races) e 14 cultivares indicadas pela pesquisa no Estado, utilizando 40 descritores morfológicos; a grande maioria desses descritores são necessários à proteção legal. Empregou-se análise multivariada, por intermédio de componentes principais e método de agrupamento. O uso destas técnicas possibilitou identificar descritores ineficientes ou redundantes no estudo da variabilidade genética e reunir as cultivares estudadas em quatro grupos distintos de similaridade genética. As cultivares locais revelaram variabilidade superior à encontrada nas cultivares oriundas da pesquisa, o que sugere a importância da sua inclusão em programas de melhoramento.</dc:description>
  <dc:date>2002-09</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22652/1/Rodrigues_Diverg%C3%AAncia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rodrigues, Lessandra Silva ; Antunes, Irajá Ferreira ; Teixeira, Marcelo Grandi  and Silva, João Baptista da    (2002) Divergência genética entre cultivares locais e cultivares melhoradas de feijão.  [Genetic divergence in bean land races and research-developed cultivars.]  Pesquisa Agropecuária Brasileira, 37 (9), pp. 1275-1284.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22652/</dc:relation>
</oai_dc:dc>