<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Phytophthora-Resistenz der Kartoffel - Das Wunschmerkmal für den ökologischen Kartoffelbau</dc:title>
  <dc:creator>Darsow, Ulrich</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Die Resistenzzüchtung bei Kartoffeln gegenüber Phytophthora infestans hat für die Konzeption einer nachhaltigen Landwirtschaft und im Kampf gegen den Hunger weltweit hohe Priorität. Es gibt heute gute Aussichten dafür, durch Resistenzzüchtung etwa 30% des derzeitigen Fungizideinsatzes zu ersetzen. Die Aufnahme der Merkmale relative Kraut- und Braunfäuleresistenz in Programme der Sortenzüchtung erfordert wegen des ungünstigen Erbgangs mehr als eine Verdopplung der Sämlingspopulationen, um geeignete Nachkommen selektieren zu können. Die nötigen Phytophthora-Resistenzprüfungen verlangen hohen Arbeitsaufwand und hohe fachliche Qualifikation. Der züchterische Schwierigkeitsgrad und der zu erbringende, erhebliche zeitliche Vorlauf machen die Bearbeitung dieses für Verbraucher, Landwirtschaft und Umwelt bedeutsamen Merkmals zu einer Herausforderung, der sich die Ressortforschung des BMVEL erfolgreich stellt.</dc:description>
  <dc:contributor>Senat der Bundesforschungsanstalten im Geschäftsbereich des Bundesministeriums für Verbraucherschutz, Ernährung und Landwirtschaft</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/898/1/T1_02_1339.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Darsow, Ulrich   (2002) Phytophthora-Resistenz der Kartoffel - Das Wunschmerkmal für den ökologischen Kartoffelbau.  [Phytophthora-resistance of potatoes - the favoured characteristic in organic potato-cultivation.]  ForschungReport Verbraucherschutz - Ernährung - Landwirtschaft, pp. 16-19.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/898/</dc:relation>
</oai_dc:dc>