<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Parasitter - hvordan bekæmper vi dem?</dc:title>
  <dc:creator>Mejer, Helena</dc:creator>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Temadag om økologisk svineproduktion på Hovborg Kro Holmeåvej 2, 6682 Hovborg 13. juni 2013 kl. 9-17&#xD;
&#xD;
Besætningsbesøg hos Nicolaj Pedersen, Hovborgvej 84, Hovborg (bus afgang fra Hovborg Kro kl. 9.00)&#xD;
Velkomst og introduktion til dagen / Marianne Bonde, UHF&#xD;
Hangriseproduktion / ordstyrer Jan Tind Sørensen&#xD;
•	Hangriselugt, hvad er det? - Og kan det reduceres i praksis? v Hanne Maribo, Videncenter for Svineproduktion og Bent Borg Jensen, Aarhus Universitet &#xD;
•	Kan ekstra rengøring fjerne lugten af orne – eller er det slagtevægten der skal optimeres? v Rikke Thomsen, Aarhus Universitet og økologisk svineproducent Preben Drastrup, Nibe&#xD;
•	Erfaringer fra praksis med hangrise v økologisk svineproducent Gert Ladegaard Jensen, Ikast &#xD;
Slagtesvin på friland og grovfoder / ordstyrer Jan Tind Sørensen&#xD;
•	Kan slagtesvin vokse på det de finder i marken og hvordan smager kødet v. Anne Grete Kongsted, Aarhus Universitet, og økologisk svineproducent Karl Schmidt, Vamdrup&#xD;
•	 Grovfoder til slagtesvin - produktion og sundhed (på engelsk) v. Liisa Voutila, Agrifood Research, Finland&#xD;
&#xD;
Dyrevelfærd og miljø  / ordstyrer Jan Tind Sørensen&#xD;
•	Har den økologiske so gode ben v Kristian Knage-Rasmussen, Aarhus Universitet&#xD;
•	Kan dyrevelfærd og miljø gå hånd i hånd v Tine Rousing og Pia Poulsen, Aarhus Universitet &#xD;
•	Parasitter – hvordan bekæmper vi dem v Helena Mejer, København Universitet&#xD;
Intro workshop / Marianne Bonde, UHF&#xD;
Workshops: cafe struktur 4 grupper a 20 min med tovholder&#xD;
•	Hangriseproduktion / Marianne Bonde, UHF&#xD;
•	Slagtesvin på friland / Anne Grete Kongsted, AU &#xD;
•	Dyrkning af protein-kilder / Tove Serup og Margrethe Askegaard, VFL&#xD;
•	Miljø og dyrevelfærd  / Tine Rousing, AU og Helena Mejer, KU&#xD;
Afrunding inkl. 5 min opsummering fra hver workshop-tovholder/ordstyrer Jan Tind Sørensen</dc:description>
  <dc:date>2013-06-13</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24711/7/24711.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mejer, Helena    (2013) Parasitter - hvordan bekæmper vi dem?       Workshop at:   Temadag om økologisk svineproduktion , Hovborg Kro, Holmeåvej 2, 6682 Hovborg, Denmark , June 12th and 13th 2013.     [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24711/</dc:relation>
</oai_dc:dc>