<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Las micorrizas y las poblaciones bacterianas en secuencias de cultivos: efectos sobre los rendimientos.</dc:title>
  <dc:creator>Nelson, Manuel Riera</dc:creator>
  <dc:creator>Basso, Nicolás Medina</dc:creator>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Se desarrolló un grupo de estudios sobre un suelo Ferralsol ródico (FAO UNESCO, 1990) com el objetivo de evaluar la inlluencia de la Irecuencia de inoculación con hongos micorrízicos arbusculares (HMA) sobre las poblaciones de rizobacterias inoculadas y el electo de estas combinaciones sobre los rendimientos en dilerentes secuencias de cultivos. Para ello se Ilevaron a cabo 4 experimentos de campo, establecido con un disefio de bloques ai azar, repetidos durante dos afios, donde se alternaron tres cultivos dilerentes, teniendo en cuenta las características dei sistema radical, las extracciones de cultivos y el aporte ai suelo de massa seca y nutrientes para establecer el orden dentro de cada secuencia. Los resultados mostraron que las poblaciones de rizobacterias aumentaron con el incremento de la Irecuencia de aplicación de micorrizas y disminuyeron con el declive de los dilerentes cultivos incluidos en las secuencias. La mayor eliciencia de las combinaciones de los microorganismos inoculados se logró cuando se inoculan, ai menos, los dos primeros cultivos dentro de las secuencias, con lo cual aumenta el rendimiento de los cultivos.</dc:description>
  <dc:date>2007-10-16</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27620/1/Nelson_Micorrizas.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Nelson, Manuel Riera and Basso, Nicolás Medina   (2007) Las micorrizas y las poblaciones bacterianas en secuencias de cultivos: efectos sobre los rendimientos.  [Mycorrhizal and bacterial populations in yield and diversification in food production: effects in production.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 2 (3), pp. 75-85.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27620/</dc:relation>
</oai_dc:dc>