<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Eficiência de atrativos alimentares no monitoramento de Zaprionus indianus (Diptera:Drosophilidae) em pomar de goiaba.</dc:title>
  <dc:creator>Pasini, Mauricio Paulo Batistella</dc:creator>
  <dc:creator>Link, Dionísio</dc:creator>
  <dc:creator>Fronza, Diniz</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>O uso de atrativos alimentares em armadilhas frasco caça mosca é uma alternativa de baixo custo e eficiente para o monitoramento populacional de insetos pragas. O objetivo do trabalho foi avaliar o efeito de atrativos alimentares, no monitoramento populacional de Zaprionus indianus (Diptera: Drosophilidae) em pomar de goiaba (Psidium guajava, Myrtaceae). Conduzido em pomar de goiaba, no Setor de Fruticultura do Colégio Politécnico da Universidade Federal de Santa Maria em Santa Maria, Rio Grande do Sul, Brasil, de 18 de março a 17 de junho de 2009. Garrafas pet. de 600 ml, foram utilizadas como armadilhas. Sucos de butiá (Butia capitata: Aracaceae) e de goiaba foram utilizados como atrativos alimentares. Os valores obtidos foram submetidos à análise estatística. Calda de butiá e água (20%+80%) apresentou os maiores níveis de captura. A utilização de atrativos alimentares aliado ao manejo de restos culturais atua de maneira supressora a dispersão de Z. indianus para pomares de figo.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22969/1/Pasini_Efici%C3%AAncia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pasini, Mauricio Paulo Batistella ; Link, Dionísio  and Fronza, Diniz    (2012) Eficiência de atrativos alimentares no monitoramento de Zaprionus indianus (Diptera:Drosophilidae) em pomar de goiaba.  [Attractive food efficiency in monitoring of Zaprionus indianus (Diptera: Drosophilidae) in guava orchard.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (1), pp. 152-159.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22969/</dc:relation>
</oai_dc:dc>