<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>IMPIEGO DI BOMBUS TERRESTRIS (L.) PER LA DIFFUSIONE DI ANTAGONISTI NATURALI DI BOTRYTIS CINEREA (PERS) IN AMBIENTI PROTETTI COLTIVATI A FRAGOLA</dc:title>
  <dc:creator>PINNA, MASSIMO</dc:creator>
  <dc:creator>GAMBA, URSULA</dc:creator>
  <dc:creator>SPAGNOLO, SANDRA</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Greenhouses and coverings</dc:subject>
  <dc:description>I tre anni di sperimentazione hanno permesso di accertare l'efficacia dell'utilizzo dell'insetto impollinatore Bombus terrestris per distribuire antagonisti naturali di Botrytis cinerea. Le prove sono state condotte su fragola in coltura protetta ed hanno fornito risultati positivi sulla possibilità di attuare una difesa dal marciume dei frutti; distribuendo il fungo antagonista Trichoderma harzianum mediante bombi si è ottenuta, nel 2002, un'efficacia di copertura paragonabile a quella di un prodotto di sintesi.</dc:description>
  <dc:publisher>PROVINCIA DI TORINO (Turin province, Italy)</dc:publisher>
  <dc:contributor>TURCHI, ANNALISA</dc:contributor>
  <dc:contributor>SALVATI, MARCELLO</dc:contributor>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6813/1/bombus_terrestris.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>PINNA, MASSIMO; GAMBA, URSULA and SPAGNOLO, SANDRA    (2005) IMPIEGO DI BOMBUS TERRESTRIS (L.) PER LA DIFFUSIONE DI ANTAGONISTI NATURALI DI BOTRYTIS CINEREA (PERS) IN AMBIENTI PROTETTI COLTIVATI A FRAGOLA.  [Using Bombus terrestris (L.) to disseminate natural antagonists of Botrytis cinerea (Pers.) in protected strawberry cultivation.]  In: TURCHI, ANNALISA and SALVATI, MARCELLO (Eds.)  BOLLETTINO DI AGRICOLTURA BIOLOGICA A CURA DEL CRAB (Reference Centre for organic farming), PROVINCIA DI TORINO (Turin province, Italy) (2), pp. 59-68.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6813/</dc:relation>
</oai_dc:dc>