<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wie viel Bio wollen die Deutschen?</dc:title>
  <dc:creator>ZMP,</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>ZMP und CMA haben eine neue Studie über die Psychologie der Kaufentscheider in den bundesdeutschen Haushalten initiiert, um Licht in das Dunkel zu bringen, ob und wie aus den heute 1% bis 3% Marktanteil für Produkte aus ökologischem Landbau eines Tages 20% werden könnten, und mit welchen politischen oder Marketingmaßnahmen dies erreichbar sein soll. Dabei wurden die neusten Methoden angewendet. 1230 psychologisch konzipierte, im November und Dezember 2001 durchgeführte Interviews waren die Basis. Die Projektleitung lag bei dem Soziologen und Marktanalytiker Stephan Götze, in Zusammenarbeit mit Experten der Universität Giessen.&#xD;
&#xD;
Wenn Bio-Produkte wie in der Vergangenheit beworben werden, liegt das organische Wachstumspotenzial in Zukunft etwa auf dem Niveau vor der BSE-Krise (ca. 15 % jährlich). Der Boom 2001 war demnach eher krisenbedingt. Unter den bisherigen Bedingungen werden Öko-Produkte voraussichtlich nicht noch dynamischer wachsen. Die Studie liefert unter anderem Antworten zu folgenden Fragestellungen:&#xD;
• Welche Marktpotenziale bieten ökologische Lebensmittel auf Konsumentenseite? &#xD;
• Welche Einstellungen sind wirklich kaufrelevant?&#xD;
• Wer sind die entscheidenden Meinungsbildner?&#xD;
• Welche Chancen haben Bio-Produkte in den jeweiligen Warengruppen?</dc:description>
  <dc:publisher>ZMP - Zentrale Markt- und Preisberichtstelle für Erzeugnisse der Land-, Forst- und Ernährungswirtschaft GmbH, Bonn</dc:publisher>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1086/1/zmp-2002-wieviel-bio-wollen-die-deutschen.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>ZMP,     (2002) Wie viel Bio wollen die Deutschen?  [How many Organic Products do the Germans Want to Consume?]   Marktstudie, no. K221. ZMP - Zentrale Markt- und Preisberichtstelle für Erzeugnisse der Land-, Forst- und Ernährungswirtschaft GmbH, Bonn.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1086/</dc:relation>
</oai_dc:dc>