<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Resultater med efterafgrøder i økologiske forsøg – hvordan kan disse resultater udnyttes på økologiske og konventionelle bedrifter</dc:title>
  <dc:creator>Askegaard, Margrethe</dc:creator>
  <dc:creator>Rasmussen, Ilse A.</dc:creator>
  <dc:creator>Olesen, Jørgen E.</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:description>Efterafgrøder kan reducere udvaskningen af næringsstoffer og derved virke positivt på både miljø og udbytte i en efterfølgende afgrøde. Men efterafgrøder skal anvendes med omtanke. Valget af efterafgrøde og hyppigheden hvormed de anvendes i et givent sædskifte bør tilpassses jordtype, gødningsniveau og sædskiftets afgrøder. &#xD;
&#xD;
Det langvarige økologiske sædskifteforsøg giver mulighed for at sammenligne effekten af efterafgrøder på forskellige jordtyper. Den procentvise reduktion af N-udvaskningen og den udbyttemæssige effekt på efterfølgende afgrøder faldt med stigende lerindhold i jorden. &#xD;
&#xD;
På Foulum var der i starten af sædskifteforsøget mere ukrudt i sædskifterne med efterafgrøder end uden efterafgrøde hvor der kunne strigles i afgrøderne, men brug af forskudt såning af udlægget og nedfældning af gylle har reduceret problemet. Generelt vurderes det, at tokimbladet ukrudt ikke behøver at blive et problem hvor der dyrkes efterafgrøder. Derimod passer efterafgrøder og kvik ikke godt sammen.&#xD;
&#xD;
På den grovsandede jord på Jyndevad er der udført et screeningsprojekt i 2001-2003 hvor 13 forskellige typer af efterafgrøder blev undersøgt. Dæksædsafgrøden blev gødet med gylle mens eftervirkningsafgrøden alene levede af den nedpløjede efterafgrøde. De N-fikserende efterafgrøder gav som ventet de bedste udbytter og rødkløver og hvidkløver var bedst. Eftervirkningen af disse to efterafgrøder svarede til over 80 kg N/ha tilført i handelsgødning. Persisk kløver er en efterafgrøde som vokser meget kraftigt i efteråret, men den er ikke vinterfast hvilket bevirkede en ringere eftervirkning som følge af N udvaskning over vinteren. Det er meget vigtigt at der anvendes vinterfaste efterafgrøder på sandjorde.       &#xD;
&#xD;
På Jyndevad har vi mistanke om at hyppig brug af N-fikserende arter i sædskifter kan ende med problemer som  dårlig etablering af kløver og ringe vækst af ærter. Årsagen kender vi ikke, men der er sandsynligvis tale om en eller flere sædskifte betingede sygdomme. Dette forhold kræver nærmere undersøgelse.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3331/1/3331.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Askegaard, Margrethe; Rasmussen, Ilse A. and Olesen, Jørgen E.    (2004) Resultater med efterafgrøder i økologiske forsøg – hvordan kan disse resultater udnyttes på økologiske og konventionelle bedrifter.       Speech at:   Planteproduktion 2004, Herning, 13-14 Januar.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3331/</dc:relation>
</oai_dc:dc>