<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>As novas relações estado - sociedade: o papel desempenhado pelos movimentos sociais no Brasil e na Argentina.</dc:title>
  <dc:creator>Silva, Maria Erondina Silveira da</dc:creator>
  <dc:subject>Community development</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Através de análise exploratória, esta dissertação trabalha aspectos referentes à autonomia dos Estados-Nações e as funções desempenhadas pelos movimentos sociais contemporâneos, especialmente no Brasil e na Argentina, e em que medida estes são instrumentos capazes de propiciar cidadania e democracia participativa, além de ter a capacidade de inserir socialmente alguns segmentos que encontram dificuldades para participar do processo produtivo. Para isso, é preciso definir movimento social como um instrumento capaz de considerar as diferentes expectativas individuais para todo o conjunto da população, levando em conta as diferenças de gênero, idade, renda, cultura e de acesso aos direitos básicos, entre outros. A partir da atuação participativa dos indivíduos, os avanços passam a configurar conquistas e não mais concessões dos detentores do poder. Daí, a relevância das novas ações sociais como instrumentos de construção de uma cidadania qualificada, por serem frutos da conquista e terem como cerne a capacidade de criar padrões de convivência social não excludentes, mas que promovam e respeitem as diversidades. Como as novas ações dos Estados nacionais estão na definição de políticas domésticas crescentemente articuladas em nível de blocos regionais, alternativas locais podem representar a criação de novos espaços de politização e construção democrática, e a sociedade civil pode, através dos movimentos sociais, gerar arenas de negociação, nas quais as decisões sejam formadas em prol do bem-estar social, ou seja, não apenas relegando aos Estados o monopólio das decisões.</dc:description>
  <dc:date>2007-08-10</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21828/1/Silva_Novas.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Silva, Maria Erondina Silveira da   (2007) As novas relações estado - sociedade: o papel desempenhado pelos movimentos sociais no Brasil e na Argentina.  [The new relationship status - society: the role of social movements in Brazil and Argentina.]   Masters thesis, Universidade Federal de Santa Maria, Centro de Ciências Sociais e Humanas.  , Santa Maria.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21828/</dc:relation>
</oai_dc:dc>