<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen praxisrelevanter thermischer Verfahren zur Bodendesinfektion am Beispiel ausgewählter Mikroorganismen</dc:title>
  <dc:creator>Wasiak, Krzysztof</dc:creator>
  <dc:creator>Philipp, Werner</dc:creator>
  <dc:creator>Böhm, Reinhard</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Es wurden schwerpunktmäßig thermische Verfahren zur Bodendesinfektion mit dem Ziel der Verminderung der Belastung mit Krankheitserregern und Fäkalkeimen bei der Bodenauslaufhaltung untersucht. Unter Berücksichtigung unterschiedlicher Bodenarten und Standorte sowie Witterungsbedingungen wurden die Reduktionsraten ausgewählter „Prüfkeime“ in Abhängigkeit des Trockensubstanzgehaltes der Böden und der Bodentemperaturen bestimmt.&#xD;
Mit den thermischen Verfahren des „BVS-Systems“ (Bodenverbesserungs- und Sanierungssystem) mit Propangas, mit der Bodendämpfung und mit der Anwendung von Solarfolien wurde das Verhalten bzw. die Reduktionsrate ausgewählter Bakterien (Salmonellen, E. coli, E. faecalis), Viren (Parvo-Viren) und Parasiten (Ascaris suum) im praktischen Einsatz überprüft. Diese Untersuchungen wurden ergänzt durch Übersichtsversuche zum Einsatz von Kalk (Löschkalk; Ca(OH)2) als umweltfreundliches Naturprodukt.&#xD;
Die thermischen Verfahren des „BVS-Systems“ als auch die Bodendämpfung sind grundsätzlich in der Lage die untersuchten Prüforganismen in den oberen Bodenhorizonten (bis ca. 15 cm Tiefe) zu inaktivieren. Unbedingte Voraussetzungen zum erfolgreichen Einsatz dieser Verfahren sind bestimmte bodenphysikalische Bedingungen (kein Frost, keine Staunässe, keine starke Hanglagen). Außerdem müssen die Gerätschaften verfügbar und auf dem jeweiligen Gelände auch manövrierbar sein.&#xD;
Der Einsatz von Solarfolien zur Erwärmung bzw. Erhitzung der Bodenoberfläche hat auch in Sommermonaten bei vermehrter Sonneneinstrahlung nicht den erwarteten Erfolg gebracht.&#xD;
Aufgrund des positiv verlaufenden Versuches der Kalkanwendung wird empfohlen und dringend angeraten, in weiteren Untersuchungen den Einsatz von Kalkprodukten als praxisrelevantes Verfahren zur Bodendesinfektion weiter zu bearbeiten und zu validieren.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14886/1/14886-02OE150-uni-hohenheim-boehm-2004-bodendesinfektion.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Wasiak, Krzysztof; Philipp, Werner and Böhm, Reinhard         (2004) Untersuchungen praxisrelevanter thermischer Verfahren zur Bodendesinfektion am Beispiel ausgewählter Mikroorganismen.  [Investigation on Practical Application of Thermal Methods for Disinfection of Selected Microorganism in Soil.]   Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung, Bonn, Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14886/</dc:relation>
</oai_dc:dc>