<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Nachgefragt: 25 Antworten zum Stand des Wissens rund um Öko-Landbau und Bio-Lebensmittel</dc:title>
  <dc:creator>Damm, Thomas</dc:creator>
  <dc:creator>Borowski, Bianca</dc:creator>
  <dc:creator>Aschemann, Jessica</dc:creator>
  <dc:creator>Hamm, Ulrich</dc:creator>
  <dc:creator>Riefer, Angelika</dc:creator>
  <dc:creator>Häring, Anna Maria</dc:creator>
  <dc:creator>Knierim, Ute</dc:creator>
  <dc:creator>Köpke, Ulrich</dc:creator>
  <dc:creator>Lehmann, Iris</dc:creator>
  <dc:creator>Müller, Torsten</dc:creator>
  <dc:creator>Röhrig, Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Reuter, Katharina</dc:creator>
  <dc:creator>Niggli, Urs</dc:creator>
  <dc:creator>Schmidt, Hanspeter</dc:creator>
  <dc:creator>Schumacher, Ulrich</dc:creator>
  <dc:creator>van Elsen, Thomas</dc:creator>
  <dc:creator>Wilbois, Klaus-Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Haccius, Manon</dc:creator>
  <dc:creator>Beck, Alexander</dc:creator>
  <dc:creator>Ploeger, Angelika</dc:creator>
  <dc:creator>Rahmann, Gerold</dc:creator>
  <dc:creator>Wegener, Jens</dc:creator>
  <dc:creator>Wachendorf, Michael</dc:creator>
  <dc:creator>Graß, Rüdiger</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Landscape and recreation</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Quality and evaluation of inputs</dc:subject>
  <dc:description>Die Broschüre „Nachgefragt: 25 Antworten zum Stand des Wissens rund um Öko-Landbau und Bio-Lebensmittel“ wurde 2006 in Kooperation mit externen Experten ausgearbeitet, in zwei Auflagen gedruckt und 2008 durch 3 Fragen ergänzt, die derzeit nur Online verfügbar sind.&#xD;
Die erste Auflage mit 5.000 Stück hat der BÖLW kostenlos an Multiplikatoren verschickt. Die zweite Auflage – ebenfalls in einer Auflage von 5.000 Exemplaren gedruckt – wurde zu den Kosten für Druck und Versand verkauft. Der Argumentationsleitfaden ist nahezu vergriffen. Hauptabnehmer waren Verbände und Wirtschaft. So fragten den Leitfaden beispielsweise viele Einzelhändler und Einzelhandelsketten für die Schulung ihres Verkaufspersonals nach. Für Journalisten und Politiker ist der Argumentationsleitfaden eine prägnante Einführung in aktuelle Fragen der Ökologischen Lebensmittelwirtschaft und übersichtliches Nachschlagewerk. Gerade in der Politik kann damit Verständnis für die Leistungen und die Bedeutung des Ökologischen Landbaus erreicht werden. Auch viele Privatpersonen haben den Leitfaden bestellt, um sich fundiert über die Ökologische Landwirtschaft zu informieren. Der Argumentationsleitfaden hat eine Lücke bei den Informationsmaterialien und Nachschlagewerken zur Ökologischen Lebensmittelwirtschaft geschlossen. Dazu und zu der inhaltlichen Aufarbeitung der Themen haben wir sehr gute Resonanzen erhalten und sind davon überzeugt, dass auch eine Neuauflage gut angenommen würde. Der Leitfaden ist bereits in der kurzen Zeit seit der Erstauflage ein Grundlagenwerk zum Ökologischen Landbau geworden, sodass Aktualität gewährleistet werden muss. &#xD;
Zentrales Qualitätsmerkmal eines Argumentationsleitfadens ist seine Aktualität. Besonderes Merkmal des Argumentationsleitfadens ist, dass er kurze prägnante Antworten auf zentrale Fragen zur Ökologischen Lebensmittelwirtschaft gibt und dabei den aktuellen Stand des Wissens zur Grundlage hat. Einerseits hat sich seit der Erstauflage die gesetzliche Grundlage für die Bio-Branche wesentlich verändert, da die EU-Öko-Verordnung einer Totalrevision unterzogen wurde. Andererseits wurden seither zahlreiche neue wissenschaftliche Studien veröffentlicht – insbesondere auch im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau – die bei der Fragenbeantwortung im Leitfaden berücksichtigt werden müssten. Aus diesen Gründen ist es unerlässlich, den Leitfaden inhaltlich gründlich zu überarbeiten und neu aufzulegen, damit seine bisherige erfolgreiche Leistung weiter zur Verfügung stehen kann.&#xD;
Ziel des Projektes ist daher die Überarbeitung und Veröffentlichung einer 4. Auflage des Argumentationsleitfadens, der Antworten auf grundlegende und besonders kritische Fragen zum ökologischen Landbau gibt. Auf einen Blick wird Wissen verfügbar gemacht, das über das allgemeine Grundlagenwissen zum Ökologischen Landbau hinaus geht und auf aktuellsten wissenschaftlichen Erkenntnissen beruht.&#xD;
Der neue Argumentationsleitfaden soll sowohl in elektronischer, als auch in gedruckter Form der Zielgruppe zugänglich gemacht werden. Wie die zweite Auflage soll auch diese der Zielgruppe zu einem Preis, der Druck und Versand abdeckt, zu Verfügung gestellt werden, so dass veraltete Exemplare ausgetauscht werden können. Für Journalisten und Politiker soll der Argumentationsleitfaden kostenlos zur Verfügung gestellt werden.</dc:description>
  <dc:contributor>Gerber, Alexander</dc:contributor>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19578/1/19578-04OE035-boelw-gerber-2011-argumentationsleitfaden_3Auflage.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Damm, Thomas; Borowski, Bianca; Aschemann, Jessica; Hamm, Ulrich; Riefer, Angelika; Häring, Anna Maria; Knierim, Ute; Köpke, Ulrich; Lehmann, Iris; Müller, Torsten; Röhrig, Peter; Reuter, Katharina; Niggli, Urs ; Schmidt, Hanspeter; Schumacher, Ulrich; van Elsen, Thomas; Wilbois, Klaus-Peter; Haccius, Manon; Beck, Alexander; Ploeger, Angelika; Rahmann, Gerold; Wegener, Jens; Wachendorf, Michael and Graß, Rüdiger     (editor): Gerber, Alexander (Ed.)    (2011) Nachgefragt: 25 Antworten zum Stand des Wissens rund um Öko-Landbau und Bio-Lebensmittel.  [Inquired: 25 questions and answers to the standard of knowledge around organic agriculture and organic food.]   Bund Ökologische Lebensmittelwirtschaft e.V., D-Berlin, Öffentlichkeitsarbeit.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19578/</dc:relation>
</oai_dc:dc>