<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Diagnostic et perspectives de développement de la filière volaille biologique des Pays de la Loire</dc:title>
  <dc:creator>Thareau, Bertille</dc:creator>
  <dc:creator>Le Guen, Roger</dc:creator>
  <dc:creator>Lambert, Annie</dc:creator>
  <dc:creator>Schieb-Bienfait, Nathalie</dc:creator>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>L’étude les perspectives de la filière volailles de chair biologique constitue une déclinaison d’un programme de recherche régional : ARPENT-Bio  visant à comprendre les dynamiques de filières biologiques régionales et à tracer leurs perspectives de développement à moyen terme. &#xD;
&#xD;
Le secteur de la volaille de chair avait été retenu initialement pour plusieurs raisons :&#xD;
&#xD;
-	Les perspectives de la filière volailles de chair conditionnent celles de la filière céréales (besoins pour l’alimentation animale).&#xD;
&#xD;
-	Une offre significative, semble-t-il en développement, dans différentes formes de distribution ;&#xD;
&#xD;
-	La présence en Pays de la Loire des principaux opérateurs en volailles labels, pour lesquels l’agriculture biologique constitue un segment potentiel ou effectif ;&#xD;
&#xD;
-	Le changement de cahier des charges (REPAB-F) venait modifier les conditions de production. Cela était-il susceptibles de remettre en cause cette dynamique de filière ?&#xD;
&#xD;
Nous tenterons donc de caractériser les éléments de contexte déterminant l’évolution de la filière, d’identifier les acteurs et leurs logiques d’action et d’éclairer ainsi les dynamiques à l’œuvre dans la filière.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6979/1/Arpent10.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Thareau, Bertille; Le Guen, Roger; Lambert, Annie and Schieb-Bienfait, Nathalie         (2004) Diagnostic et perspectives de développement de la filière volaille biologique des Pays de la Loire.    Programme ARPENT–Bio, INRA – Conseil Régional des Pays de la Loire; ESA / ENITIAA / IAE.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6979/</dc:relation>
</oai_dc:dc>