<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produção e qualidade da beterraba em função da adubação com esterco bovino.</dc:title>
  <dc:creator>Marques, Luciano Façanha</dc:creator>
  <dc:creator>Medeiros, Damiana Cleuma de</dc:creator>
  <dc:creator>Coutinho, Ozimar de Lima</dc:creator>
  <dc:creator>Marques, Luciana Façanha</dc:creator>
  <dc:creator>Medeiros, Catarina de Bandeira</dc:creator>
  <dc:creator>Vale, Leandro Silva do</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar a produção e qualidade da beterraba (Beta vulgaris L.) em função de diferentes dosagens de esterco bovino. O experimento foi conduzido na horta do Departamento de Ciências Vegetais da Universidade Federal Rural do Semi-Árido (UFERSA), Mossoró – RN. O delineamento experimental utilizado foi o de blocos casualizados com quatro repetições e cinco tratamentos, sendo estes: 0; 20; 40; 60 e 80 t ha-1 de esterco bovino. As variáveis analisadas foram: produção total das raízes, produção comercial das raízes, massa média das raízes comerciais, altura da parte aérea, teor de sólidos solúveis, teor de ácido ascórbico, acidez titulável, pH e firmeza da raiz. Verificou-se que as doses de esterco não tiveram influência para teor de sólidos solúveis, pH e firmeza de raiz. Para produção total, comercial e massa média das raízes comercializáveis, assim como altura da planta, teor de ácido ascórbico e acidez titulável, melhores resultados foram obtidos com a dose máxima de esterco (80 t ha-1), demonstrando que a aplicação da matéria orgânica em solos tropicais é de suma importância para o sucesso da agricultura.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25018/1/Marques_Produ%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Marques, Luciano Façanha; Medeiros, Damiana Cleuma de; Coutinho, Ozimar de Lima; Marques, Luciana Façanha; Medeiros, Catarina de Bandeira and Vale, Leandro Silva do   (2010) Produção e qualidade da beterraba em função da adubação com esterco bovino.  [Yield and quality of the beetroot in function of bovine dung manning.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (1), pp. 24-31.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25018/</dc:relation>
</oai_dc:dc>