<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Agricultura familiar: estratégias produtivas de base ecológica e aplicação de princípios da agroecologia</dc:title>
  <dc:creator>Almeida, Gustavo Fonseca de</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Post harvest management and techniques</dc:subject>
  <dc:description>A dissertação de mestrado apresenta uma análise das estratégias produtivas de unidades certificadas de uma cooperativa de agricultores familiares de Itápolis - SP. Verificou-se nessas unidades a aplicação de princípios da agroecologia recomendados pela agricultura de base ecológica, em observância à agrobiodiversidade, à reciclagem de material e aos aspectos socioeconômicos do processo de conversão e transição agroecológica. A pesquisa desenvolveu-se por meio da complementaridade de abordagens proporcionada pela combinação de métodos de pesquisa sociológica e agronômica, por meio de entrevistas qualitativas e aplicação de questionários com questões semi-estruturadas. Concluiu-se que o estabelecimento de relações econômicas entre a cooperativa e uma entidade internacional de comércio tem estimulado aumento expressivo na diversificação produtiva e na aplicação de princípios da agricultura de base ecológica, bem como proporcionando uma visível mudança de atitude quanto à exploração dos recursos naturais da região, localizada em uma das bacias hidrográficas mais degradadas do estado de São Paulo em razão da poluição por agroquímicos e pesticidas e da ausência de matas nativas.</dc:description>
  <dc:date>2008-08-17</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20909/1/Almeida_Agricultura.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Almeida, Gustavo Fonseca de   (2008) Agricultura familiar: estratégias produtivas de base ecológica e aplicação de princípios da agroecologia.  [Small farmers: productive strategies on ecological basis and application of the principles of agroecology.]   Masters thesis, Universidade Federal de São Carlos, Centro de Ciências Agrárias.  , Araras.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20909/</dc:relation>
</oai_dc:dc>