<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Maricultura e Meio Ambiente: tecnologias, impactos e sustentabilidade.</dc:title>
  <dc:creator>Freitas, Rodrigo Randow</dc:creator>
  <dc:creator>Costa, Karla Gonçalves</dc:creator>
  <dc:creator>Silvestri, Fausto</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>No presente trabalho, apresentaremos a maricultura, vista como tecnologia de produção de alimento de origem marinha e possível alternativa para contribuir com a alimentação e superação da pobreza de grande parte da população, e suas implicações ambientais. Nós procuramos apresentar as diferentes tecnologias atualmente empregadas, bem como as alterações que a atividade pode causar no meio ambiente. Foi observado que a quantidade de impactos ambientais negativos se sobressai aos impactos positivos se a produção não for realizada de forma adequada e que os impactos ambientais positivos são benéficos dependendo do ponto de vista. Os estudos na área de maricultura são recentes, principalmente no Brasil. Assim a identificação de seus problemas focada nas possibilidades de correção ou redução das diferentes modalidades de impactos fazem parte da construção de uma metodologia mais adequada para o alcance da sustentabilidade tão desejada.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25059/1/Freitas_Maricultura.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Freitas, Rodrigo Randow; Costa, Karla Gonçalves and Silvestri, Fausto   (2009) Maricultura e Meio Ambiente: tecnologias, impactos e sustentabilidade.  [Marine aquaculture and environment: technologies, impacts and sustainability.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 4 (3), pp. 107-113.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25059/</dc:relation>
</oai_dc:dc>