<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Präferenzen und Zahlungsbereitschaft deutscher Verbraucher bei Öko-Wein</dc:title>
  <dc:creator>Janssen, Meike</dc:creator>
  <dc:creator>Zander, Katrin</dc:creator>
  <dc:creator>Hamm, Ulrich</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:description>Der vorliegende Bericht ist Teil eines Verbundprojekts, das darauf abzielte, die Präferenzen und Zahlungsbereitschaft deutscher Konsumenten für Öko-Wein zu analysieren und darauf aufbauend Handlungsempfehlungen für ein Marketingkonzept für deutsche Erzeuger und Vermarkter von Öko-Wein abzuleiten. Gegenstand dieses Berichts ist eine Studie mit 600 Verbrauchern von Öko-Lebensmitteln, in der das Konsumentenverhalten beim Kauf von Öko-Wein einschließlich bedeutender Bestimmungsgrößen mit Choice Experimenten und standardisierten Interviews untersucht wurde.&#xD;
Die Ergebnisse der Interviews zeigen, dass die große Mehrheit der Befragten Öko-Wein mit positiven Aspekten in Verbindung brachte. Auch in den Choice Experimenten bevorzugten die Verbraucher im Durchschnitt Öko-Wein gegenüber konventionellem Wein. Die Präferenz für Öko-Wein war dabei niedriger, je höher das Weininteresse einer Person, d.h. je mehr eine Person beim Weinkauf auf Jahrgang, Rebsorte und Weingut achtet. Bei Weißwein wurde deutscher Wein gegenüber Wein aus Spanien, Frankreich und Italien bevorzugt. Bei Rotwein hatte das Herkunftsland (Deutschland, Frankreich, Italien oder Spanien) hingegen nur einen niedrigen Einfluss auf die Kaufentscheidung. Im Durchschnitt wurden in den Choice Experimenten Weine mittlerer Preislage (4,99 €) gegenüber niedrigpreisigen Weinen (2,99 €) bevorzugt. Entsprechend wurde in den Interviews deutlich, dass etwa die Hälfte der Verbraucher Zweifel an der Qualität und ökologischen Herkunft von Öko-Wein im unteren Preissegment hatte. &#xD;
Die vorliegende Verbraucherstudie bildet zusammen mit zwei vorgelagerten Forschungsschritten (Workshop mit Wein-Experten und Befragung von Weinhändlern) die Grundlage für die Entwicklung eines Marketingkonzepts mit Handlungsempfehlungen für deutsche Öko-Winzer. Dieser Bericht enthält erste Ansatzpunkte. Das ausführliche Marketingkonzept ist Gegenstand des Abschlussberichts aus diesem Verbundprojekt (Förderkennzeichen 2810OE005).</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20975/1/20975-10OE087-uni-kassel-hamm-2012-zahlungsbereitschaft-fuer-oekowein.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Janssen, Meike; Zander, Katrin and Hamm, Ulrich         (2012) Präferenzen und Zahlungsbereitschaft deutscher Verbraucher bei Öko-Wein.  [Preferences and willingness to pay of German consumers for organic wine.]   Universität Kassel, Fachbereich Ökologische Agrarwissenschaften, D-Witzenhausen, Fachgebiet Agrar- und Lebensmittelmarketing.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20975/</dc:relation>
</oai_dc:dc>