<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Hvordan opfatter forbrugeren økologi?</dc:title>
  <dc:creator>Denver, Sigrid</dc:creator>
  <dc:creator>Christensen, Tove</dc:creator>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>I DETTE STUDIE undersøges, hvordan forbrugerne opfatter fødevarer. Mere præcist fokuserer undersøgelsen på, om en forbruger først og fremmest tænker på, hvilken produktgruppe en fødevare tilhører (produktfokus), eller om det er vigtigst, om en fødevare er økologisk eller konventionelt produceret (øko-fokus). Vores resultater indikerer, at forbrugernes måde at opdele fødevarer på hænger tæt sammen med deres holdninger til og forbrug af økologiske fødevarer. Betydningen af forbrugerens opdelingsstrategi genfindes i en case, hvor forbrugernes præferencer for forskellige typer af mælk analyseres. Det afspejler sig tydeligt, at forbrugere, der har øko-fokus, i højere grad end forbrugere, der har produktfokus, er villige til at betale en merpris for bl.a., at mælken stammer fra køer, der kommer på græs om sommeren. &#xD;
Derudover indikerer resultaterne, at den økologiske forbruger i højere grad kan karakteriseres ved troen på, at der er flere positive egenskaber i Ø-mærkede produkter, ud over hvad der garanteres af mærket, end ved socio-demografiske faktorer som, hvor meget man tjener, hvor man bor, og hvilket køn man har.&#xD;
Analysen er baseret på 900 danskeres besvarelse af et spørgeskema i juni 2009.</dc:description>
  <dc:publisher>Center for Bioetik og Risikovurdering</dc:publisher>
  <dc:contributor>Tveit, Geir</dc:contributor>
  <dc:contributor>Sandøe, Peter</dc:contributor>
  <dc:date>2011-03</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20749/4/20749.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Denver, Sigrid and Christensen, Tove    (2011) Hvordan opfatter forbrugeren økologi?  [How is organics perceived by the consumer?]   In: Tveit, Geir and Sandøe, Peter (Eds.)   Økologiske fødevarer - hvor bevæger forbrugerne sig hen?.  Center for Bioetik og Risikovurdering, Frederiksberg, chapter 3, pp. 49-61.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20749/</dc:relation>
</oai_dc:dc>