<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>GAP Bölgesi Mevcut Su Kaynakları&#xD;
ve&#xD;
Tesislerinin Organik Balık Yetiştiriciliği&#xD;
Bakımından İncelenmesi Projesi</dc:title>
  <dc:creator>Cevat, Yılmaz</dc:creator>
  <dc:creator>Mesut , Ural</dc:creator>
  <dc:creator>Erdem, Memişoğlu</dc:creator>
  <dc:creator>Tunay, Şeker</dc:creator>
  <dc:creator>Nevim, Birinci</dc:creator>
  <dc:creator>Songül, Yüce</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Bu projede, GAP Bölgesi’nde bulunan klasik su ürünleri yetiştiriciliği yapan işletmeler ve su kaynakları organik balık yetiştiriciliği açısından incelenmiştir. &#xD;
Araştırma, GAP Bölgesi’ nde ki  9 ilde yer alan  su ürünleri işletmelerinde ve organik balıkçılık için uygun olabilecek su kaynaklarında yapılmıştır.&#xD;
Halkın beslenme alışkanlığını ve organik tarım konusunda bilgisini, düşüncesini ve potansiyelini ortaya koymak amacıyla; Bölgede bulunan 9 ilde 881 kişiyle, konuyla ilgili anket formu doldurularak, değerlendirilmiştir.&#xD;
Bölgede mevcut 26 adet klasik su ürünleri tesisinde araştırmalar yapılarak, işletme sahipleriyle anket çalışmasında bulunulmuştur. Tesiste kullanılan su kaynağının bazı fiziksel ve kimyasal özelliklerine de bakılmıştır. GAP Bölgesi’nde klasik balıkçılık yapan su ürünleri tesisinden, 9’u kafes balıkçılığı,  17’si havuz balıkçılığı yapmaktadır. Bölgenin toplam su ürünleri yetiştiricilik miktarı 310 ton/yıl’dır. Bu ürünün; 105 ton/yıl’ı havuz balıkçılığı, 205 ton/yıl’ı kafes balıkçılığı ile elde edilmektedir. Su ürünleri işletmelerinin faaliyet yerine, çevresine, su kalitesine, havuz veya kafes yapısına, dizaynına, kuluçkahanesine, hayvan refahına, diğer klasik işletmelere yakınlığına ve işletme sahibinin bilgisine bakılarak; organik balıkçılıkla ilgili değerlendirmeler yapılmıştır. Bu değerlendirmeler neticesinde, Bölgede mevcut durumda faaliyet gösteren tesislerin, organik su ürünleri yetiştiriciliğine uygun şartları taşımadığı sonucuna varılmıştır. Klasik balıkçılık için dahi yetersiz olan bu işletmelerde, mevcut durumda organik balıkçılığın yapılması mümkün değildir.&#xD;
Bölgede bulunan ve ön araştırmalar sonucu debisi yeterli olup, organik balıkçılık için uygun olabilecek özellikteki 17 adet su kaynağının çevresel, fiziksel ve kimyasal özelliklerine mevsimsel olarak bakılarak, değerlendirmelerde bulunulmuştur. Bu değerlendirmeler neticesinde; organik balık yetiştiriciliği yapılabilecek su kaynaklarının Tavaş, Hapşeri, Zebran ve Fırat Irmağı (Atatürk ve Birecik Barajı çıkış suyu)’ nın olduğu belirlenmiştir.</dc:description>
  <dc:publisher>T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı</dc:publisher>
  <dc:contributor>Alay, Vural</dc:contributor>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21759/1/Organik%20su%20%C3%BCr%C3%BCnleri.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Cevat, Yılmaz; Mesut , Ural; Erdem, Memişoğlu; Tunay, Şeker; Nevim, Birinci and Songül, Yüce    (2010) GAP Bölgesi Mevcut Su Kaynakları ve Tesislerinin Organik Balık Yetiştiriciliği Bakımından İncelenmesi Projesi.    In: Alay, Vural (Ed.)   Organik Tarım Araştırma Sonuçları 2005- 2010.  T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Ankara Turkey, pp. 295-303.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21759/</dc:relation>
</oai_dc:dc>