<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Strategien im Umgang mit Kontaminationen im Unternehmen</dc:title>
  <dc:creator>Wyss, Gabriela</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:description>Ökologische Lebensmitteln sind verschiedensten Kontaminationsmöglichkeiten (durch Pestizide, GVO, Mykotoxine, Weichmacher, Holzschutzmittel u.a.m) in der Produktion, bei der Be- und Verarbeitung, oder bei der Verpackung und Lagerung ausgesetzt. Die Ökoproduktion findet nicht auf einer Insel unter einer Glasglocke statt. Mit der immer stärker optimierten Analytikmethoden von Pflanzenschutz-, Schädlingsbekämpfungsmitteln und anderen Verbindungen können auch immer mehr Substanzen in geringen Konzentrationen gemessen werden. Die Vermeidung bzw. Verminderung des Eintrages von Schadstoffen in das System der Erzeugung von ökologischen Produkten ist ein wesentliches Element zur Schonung der natürlichen Ressourcen im Sinne einer nachhaltigen Landwirtschaft. Bei Verdacht hinsichtlich betrügerischer Aktivitäten entlang der Warenflusskette sind die Unternehmen gemäss EU-Öko-VO verpflichtet geeignete Abklärungen einzuleiten und den Sachverhalt zu klären. Dieses Kapitel möchte deshalb aufzeigen, wie durch den Beizug einer geeigneten Risikoabklärung aufgezeigt werden kann, wo in den Unternehmen mögliche Schnittstellen für erhöhte Risiken von Einträgen durch Kontaminationen bestehen und wie mit entsprechenden Massnahmen Einträge vermindert oder verhindert werden können. Im Leitfaden zum Vorgehen bei Verdacht auf Betrug wird aufgezeigt, durch welche Vorgehensweise (Sperren der Ware, Information der Lieferanten/Stellungnahmen einholen, Interne Prüfpunkte abklären, Entscheid Geschäftsleitung) das Unternehmen in möglichst kurzer Zeit Einsicht in die Begebenheiten erlangen kann.&#xD;
Das Fallbeispiel Biowein zeigt mittels wissenschaftlich erarbeiteter Daten, wo Einträge von Pestiziden im Feld und in der Weinverarbeitung vorkommen können und wie diese gezielt vermindert oder verhindert werden können.</dc:description>
  <dc:publisher>Behr's Verlag, Hamburg</dc:publisher>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8680/1/wyss-g.-2006-Strategien_Rueckstaende_Behrs_fini.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Wyss, Gabriela    (2006) Strategien im Umgang mit Kontaminationen im Unternehmen.    In:      Praxishandbuch Bio-Lebensmittel.  Behr's Verlag, Hamburg, chapter 5.2, pp. 1-15.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8680/</dc:relation>
</oai_dc:dc>