<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>DNR-Bildungsinitiative ökologischer Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Spindler, Edmund A.</dc:creator>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>Mit der „DNR-Bildungsinitiative Ökologischer Landbau“ hat der Deutsche Naturschutzring (DNR) in Bayern getestet, welche Möglichkeiten die Umwelt- und Naturschutzverbände haben, (neue) regionale Märkte für Produkte des Ökologischen Landbaus zu erschließen und den Absatz von Bio-Produkten zu unterstützen. Hierzu wurde ein Schulungskonzept entwickelt, das der Theorie der vier „E“ entspricht und folgende Bereiche umfasst:&#xD;
•  Erzeugung&#xD;
•  Einzelhandel&#xD;
•  Ernährung&#xD;
•  Entsorgung&#xD;
&#xD;
An Hand dieser Einteilung wurden umfangreiche Informationsmaterialien zusammengestellt und drei Tagesseminare mit den Projektpartnern:&#xD;
•  Bund Naturschutz in Bayern (BN),&#xD;
•  Landesbund für Vogelschutz in Bayern (LBV) und&#xD;
•  NaturFreunde Deutschlands&#xD;
durchgeführt.&#xD;
&#xD;
Bei den Veranstaltungen wurde der gesamte Prozess der Bio-Lebensmittelkette „vom Acker bis zum Teller“ ganzheitlich betrachtet, über Absatzwege informiert und die besondere Qualität der Bio-Kost erläutert. Außerdem ging es darum, „Botschafter des Ökologischen Landbaus“ zu gewinnen, die regionale Netzwerke entwickeln und unterstützten, um z.B. in  Kindertagesstätten, Schulen und Krankenhäusern eine nachhaltige Verpflegung zu realisieren. &#xD;
Darüber hinaus sollte mit Selbstverpflichtungserklärungen erreicht werden, dass zukünftig die Umweltverbände vorrangig regional erzeugte Bio-Produkte bei eigenen Veranstaltungen einsetzen.&#xD;
&#xD;
Die gute Resonanz auf die Schulungen vor Ort und die große Bereitschaft vieler DNR-Mitglieder, sich für die Belange des Ökologischen Landbaus aktiv einzusetzen, bestärkt den DNR, den eingeschlagenen Weg der Aufklärung konsequent fortzusetzen und die Bestrebungen, die Bildungsinitiative bundesweit anzubieten, auszuweiten. Damit will der DNR weiter dazu beitragen, die regionale Wertschöpfung im ländlichen Raum dauerhaft zu verbessern und dem allgemeinen Trend zur Globalisierung wirkungsvolle ökologische Alternativen entgegenzusetzen. Vor allem soll es gesellschaftspolitisch gelingen, von der Agrarwende über die Ernährungswende bis hin zur Konsumwende zu gelangen.</dc:description>
  <dc:date>2006-03</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8462/1/8462-04OE040-dnr-2006-bildungsinitiative.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8462/2/8462-04OE040-dnr-2006-bildungsinitiative-grussworte.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Spindler, Edmund A.         (2006) DNR-Bildungsinitiative ökologischer Landbau.  [Educational initiative "organic farming" of the German League for Nature and Environment (DNR).]   Deutscher Naturschutzring e.V., Dachverband der Deutschen Natur- und Umweltschutzverbände.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8462/</dc:relation>
</oai_dc:dc>