<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação da qualidade do solo e de cafeeiros em propriedade familiar do Território do Caparaó-ES.</dc:title>
  <dc:creator>Guimarães, Gabriel Pinto</dc:creator>
  <dc:creator>Mendonça, Eduardo de Sá</dc:creator>
  <dc:creator>Passos, Renato Ribeiro</dc:creator>
  <dc:creator>Andrade, Felipe Vaz</dc:creator>
  <dc:creator>Machado, Ramires Ventura</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Este trabalho teve por objetivo avaliar, de modo participativo com o agricultor, o efeito do manejo orgânico e convencional do cafeeiro sobre a qualidade do solo e da lavoura. A propriedade estudada está localizada no distrito de Santa Clara, município de Iúna- ES, onde foram avaliados os seguintes tratamentos: cafeeiro sob manejo orgânico (CORG), cafeeiro sob manejo convencional (CCONV) e mata natural (MTN) que foi considerada como referencia para comparação dos dados. Amostras de solo foram coletadas na projeção da copa das plantas na profundidade de 0-10 cm. Os resultados apontaram solos de fertilidade mediana para ambos os sistemas de produção. O solo sob manejo orgânico apresentou teores de carbono orgânico 45 % maiores que os solos sob manejo convencional. O solo sob manejo orgânico apresentou maior sustentabilidade em relação ao convencional para os indicadores de qualidade do solo.</dc:description>
  <dc:date>2013-10-20</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25707/1/Guimar%C3%A3es_%20Avalia%C3%A7%C3%A3o%20de%20qualidade%20do%20solo%20e%20de%20cafeeiros.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Guimarães, Gabriel Pinto; Mendonça, Eduardo de Sá; Passos, Renato Ribeiro; Andrade, Felipe Vaz and Machado, Ramires Ventura   (2013) Avaliação da qualidade do solo e de cafeeiros em propriedade familiar do Território do Caparaó-ES.  [Evaluation of soil and coffee plants quality in a family farm in Territory Caparaó-ES.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (3), pp. 236-246.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25707/</dc:relation>
</oai_dc:dc>