<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Durchführung des Kontrollverfahrens nach EG-Öko-Verordnung bei Eventveranstaltungen in der Öko-Gastronomie</dc:title>
  <dc:creator>Neuendorff, Jochen</dc:creator>
  <dc:creator>Roehl, Rainer</dc:creator>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:subject>Values, standards and certification</dc:subject>
  <dc:description>Auf Grundlage des Projekts „Entwicklung eines Standardkontrollprogramms mit Leitfaden nach VO (EWG) Nr. 2092/91 in Einrichtungen der Ausser-Haus-Verpflegung (AHV“) (03OE016) wurde ein angepasstes Standardkontrollprogramm für Events entwickelt. &#xD;
„Events“ sind von Unternehmen oder Privatpersonen inszenierte Ereignisse (Veranstaltungen), um definierte Zielgruppen im Sinne eigener Marketing- bzw. Kommunikationsziele zu aktivieren. Gastronomieevents, bei denen Öko-Lebensmittel eingesetzt werden, haben in Deutschland deutlich zugenommen. Sie reichen von der Durchführung von Öko-Aktionstagen oder -wochen bis hin zu Kulturfestivals.&#xD;
Das Projekt gliedert sich in Designphase, Testphase, Anpassung sowie einem Abstimmungsseminar mit Öko-Kontrollstellen und zuständigen Behörden.&#xD;
Auf Grundlage von identifizierten „kritischen Punkten“ wurde das Standardkontrollprogramm entwickelt, mit spezifischen Informationen zu Kennzeichnung und –verfahren, Meldeformular, Betriebsbeschreibung, Formular Rezeptur, Inspektionsformular. Die Entwurfsdokumente wurden in Probeinspektionen auf ihre praktische Anwendbarkeit hin überprüft und anschließend angepasst.&#xD;
Auf Grundlage des identifizierten Informations- und Schulungsbedarfs wurden Informations- und Schulungsmaterialien erstellt, in Informationsgesprächen und Schulungen überprüft und ebenfalls angepasst.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Durchführung des Kontrollverfahrens nach EG-Öko-Verordnung bei Eventveranstaltungen in der Öko-Gastronomie.  [Execution of the inspection procedure according to the regulation on organic farming at foodservice operations according to the EU Regulation Nr. 2092/91.]   Runs 2006 - 2007.      Project Leader(s): Neuendorff, Dr. Jochen, GfRS Gesellschaft für Ressourcenschutz mbH, Göttingen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13587/</dc:relation>
</oai_dc:dc>