<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Konstitution und Tiergesundheit</dc:title>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Die Teilgebiete Fütterung, Haltung, Zucht, Pflege und Gesundheit der Kühe werden meist isoliert bearbeitet und haben häufig das zugrundeliegende Tierwesen als Ganzes aus dem Auge verloren. Hierin vermuten wir eine Mitursache für Abwehrschwäche und Erkrankungsanfälligkeit. Daher wurden in diesem Projekt Grundlagen für die Konstitutionsbeurteilung beim Rind und für ein vertieftes Verständnis der Rinderspezies sowie für ein komplementäres Zuchtverständnis erarbeitet.&#xD;
Dafür wurden 50 Kühe eines Demeter-Betriebes im Kanton Zürich in ihren wesentlichen arttypischen Eigenschaften wie Verdauung, Wiederkäuverhalten und Stoffwechsel, Körperkondition und Charakter beobachtet. Diese Beobachtungen wurden in Beziehung gesetzt zur Krankheitsanfälligkeit der Tiere. So ergaben sich Hinweise darauf, welche Eigenschaften der Kühe kennzeichnend für eine gute Konstitution sind. Daraus können nun Wege erarbeitet werden für eine Züchtung der Milchkuh auf gute Konstitution. Die Ergebnisse dieses Projektes werden im Rahmen der Dissertation von Anet Spengler Neff (GhK Witzenhausen) veröffentlicht.&#xD;
&#xD;
Ein weiterer Aspekt dieser Arbeit war die Untersuchung von Milch und Blut von Kühen mit unterschiedlicher Konstitution mit Hilfe von bildschaffenden Methoden. Die Ergebnisse dieser Arbeit wurden in der Zeitschrift „Lebendige Erde“, 6 / 2007 veröffentlicht.&#xD;
&#xD;
Für die Ermöglichung und Unterstützung der Arbeit danken wir sehr herzlich der Stiftung Sampo (eine Initiative der Anthroposophischen Gesellschaft der Schweiz), der grosszügigen Spende einer Privatperson, der Zukunftsstiftung Landwirtschaft sowie der Mahle-Stiftung. Möglich wurde die Arbeit durch die Bereitstellung des Studienumfeldes im Betrieb der Stiftung Fintan (Rheinau; verantwortlich: Martin Ott).</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Konstitution und Tiergesundheit.    Runs 2007 - 2009.      Project Leader(s): Spengler Neff, Anet, Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14759/</dc:relation>
</oai_dc:dc>