<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Composição química de composto orgânico preparado com esterco de eqüino e leucena. (Leucaena lleucocephalla Lam de Wit).</dc:title>
  <dc:creator>Gomes, Josilda Junqueira Ayres</dc:creator>
  <dc:creator>Teixeira, Ana Paula Rosa</dc:creator>
  <dc:creator>Dias, Valdirene S</dc:creator>
  <dc:creator>Costa, Cíntia V. Araújo</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>A compostagem é um dos meios mais eficientes para a transformação dos resíduos vegetais e animais em produtos orgânicos utilizáveis na agricultura, constituindo alternativa para obtenção de insumos, reduzindo a utilização de fertilizantes químicos. Este trabalho foi conduzido na Fazenda Escola da Universidade Estadual do Maranhão – UEMA, com o objetivo de avaliar a composição química do composto de esterco eqüino e leucena, em diferentes proporções. Os tratamentos foram as diferentes pilhas: T1, Testemunha (100kg de esterco de eqüino), T2, 75kg de esterco de eqüino + 25kg de leucena; T3, 50kg de esterco de eqüino +50kg de leucena; T4, 25kg de esterco de eqüino + 75kg de leucena. Aos 67 dias após a montagem das pilhas de compostagem foram coletadas amostras dos compostos resultantes de cada tratamento, para análise da composição química; teores de Matéria Orgânica (M.O), pH, Fósforo (P), Potássio (K), Cálcio (Ca), Magnésio (Mg), Hidrogênio e Alumínio (H+Al), Carbono e Nitrogênio. De acordo com resultados obtidos, os tratamentos diferiram estatisticamente entre si, em relação as características avaliadas. Os resultados das análises demonstraram que o T4 (75kg de esterco de eqüino + 25kg de leucena) apresentou valores elevados em relação à testemunha, T1 nos teores de M.O (14,9%); P (857mg/dm3); e Mg (77,5mmol/dm3), associado a um pH de acidez baixa (6,5), resultando um composto de excelente qualidade. Todos os tratamentos apresentaram características químicas em níveis satisfatórios, em relação à fertilidade do solo, exigidos pela maioria das espécies cultivadas no Brasil.</dc:description>
  <dc:date>2008-02-01</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27581/1/Ayres_Composi%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gomes, Josilda Junqueira Ayres; Teixeira, Ana Paula Rosa; Dias, Valdirene S and Costa, Cíntia V. Araújo   (2008) Composição química de composto orgânico preparado com esterco de eqüino e leucena. (Leucaena lleucocephalla Lam de Wit).  [Composition of organic compost prepared with equine manure and leucena (Leucaena leucocephala Lam de Wit).]  Revista Brasileira de Agroecologia, 3 (1), pp. 71-77.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27581/</dc:relation>
</oai_dc:dc>