<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Pré-cultivo de adubos verdes ao milho em agroecossistema submetido a manejo ecológico no Cone Sul de Mato Grosso do Sul.</dc:title>
  <dc:creator>Padovan, Milton Parron</dc:creator>
  <dc:creator>Motta, Ivo de Sá</dc:creator>
  <dc:creator>Carneiro, Leandro Flávio</dc:creator>
  <dc:creator>Moitinho, Mara Regina</dc:creator>
  <dc:creator>Salomão, Gisele de Brito</dc:creator>
  <dc:creator>Recalde, Kátia Maria Garicoix</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Este estudo foi desenvolvido no ano agrícola de 2007/2008, com o objetivo de avaliar o acúmulo de massa e nutrientes na parte aérea das plantas de alguns adubos verdes e o efeito destes sobre o desempenho da cultura do milho. Os tratamentos foram: feijão-de-porco, feijão-bravo-do-ceará, mucunapreta, feijão-guandu, crotalária, sorgo-forrageiro, milheto, consórcio entre crotalária e milheto, mistura de adubos verdes e plantas espontâneas (testemunha). O milho foi semeado logo após o manejo (corte) dos adubos verdes. Os adubos verdes apresentam desenvolvimento e capacidade de ciclagem de nutrientes satisfatório nas condições edafoclimáticas do Sul do Estado, com destaque para Crotalaria juncea, sorgoforrageiro e feijão-guandu. O uso de adubos verdes (leguminosas em monocultivo e consorciadas com gramíneas) proporcionaram melhor desempenho ao milho cultivado em sucessão.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25711/1/Padovan_%20pre-cultivo%20de%20adubos%20verdesPB.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Padovan, Milton Parron; Motta, Ivo de Sá; Carneiro, Leandro Flávio; Moitinho, Mara Regina; Salomão, Gisele de Brito and Recalde, Kátia Maria Garicoix   (2013) Pré-cultivo de adubos verdes ao milho em agroecossistema submetido a manejo ecológico no Cone Sul de Mato Grosso do Sul.  [Pre-cultivation of green manure to corn in agroecosystem submitted to ecological management in the Southern Cone of Mato Grosso do Sul State.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (3), pp. 3-11.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25711/</dc:relation>
</oai_dc:dc>