<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Extrato etanólico de própolis no controle da cercosporiose e no desenvolvimento de mudas de cafeeiro.</dc:title>
  <dc:creator>Pereira, Cassiano Spaziani</dc:creator>
  <dc:creator>Souza, Fausto Lima Farias de</dc:creator>
  <dc:creator>Godoy, Cícero Aparecido</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Objetivou-se, avaliar os efeitos do extrato etanólico de própolis (EEP) sobre a incidência de cercosporiose e o desenvolvimento de mudas de cafeeiro cv. ‘Catuaí vermelho’. O delineamento utilizado foi em blocos casualizados com cinco repetições e dez plantas/parcela. O esquema experimental foi em fatorial 4 x 6. O primeiro fator foram quatro EEPs, confeccionados com diferentes porcentagens de própolis bruta (PB) na composição (1, 4, 7 e 10% de PB e o restante com etanol a 92%). O segundo fator foi a diluição dos EEPs em água: (0; 0,5; 1,0; 1,5; 2,0 e 2,5%). A área abaixo da curva de progresso da cercosporiose foi reduzida de forma quadrática com a aplicação de EEP, independentemente da proporção de própolis bruta adicionada ao extrato. Observou-se, com a curva de comportamento da cercosporiose que, as concentrações 1,0; 1,5 e 2,0% de EEP tiveram menor incidência, 2,5% intermediária e a testemunha e 0,5% de EEP tiveram a maior incidência. Verificou-se ainda que o EEP aumentou a área foliar e o número de folhas/parcela de forma quadrática. O aumento no desenvolvimento das mudas foi atribuído a presença de nutrientes na própolis e a redução na incidência da cercosporiose com aplicação de EEP. O controle da cercosporiose pode ser atribuído a presença de nutrientes, a formação de uma camada de impedimento sobre as folhas com a cera da própolis e efeito indutor de resistência da própolis.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24484/1/PEREIRA%2C%20Cassiano%20Spaziani_Extrato%20etan%C3%B3lico%20de%20pr%C3%B3polis%20no%20controle%20da%20cercosporiose.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pereira, Cassiano Spaziani; Souza, Fausto Lima Farias de and Godoy, Cícero Aparecido   (2013) Extrato etanólico de própolis no controle da cercosporiose e no desenvolvimento de mudas de cafeeiro.  [Propolis ethanolic extract for the control of brown eye spot and on development of coffee seedlings.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (1), pp. 170-178.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24484/</dc:relation>
</oai_dc:dc>