<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organik Bitkisel Üretimde Biyoteknoloji ve Ar-Ge</dc:title>
  <dc:creator>Sahin, Fikrettin</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Dünyada tarımsal üretimin yoğun olarak yapıldığı ülke veya bölgelerde sentetik gübre ve kimyasalların aşırı kullanımı insan ve çevre sağlığını tehdit ettiği çok sayıda bilimsel araştırmalar ile ortaya konulmuştur. Bu nedenle aşırı sentetik gübre ve kimyasalların tarımsal üretimde kullanılmasının insan sağlığı ve ekolojik denge üzerindeki olumsuz yan etkilerini azaltmak veya tamamen ortadan kaldırmak için yeni ve alternatif tarımsal üretim sistemleri geliştirilmiştir. Tarımsal üretimde sentetik girdileri azaltan sürdürülebilir tarım veya reddeden (mümkünse) organik tarım stratejileri önem kazanmıştır. Organik tarım daha çok dogal girdilerin kullanılması önerilmektedir. Bitkisel üretimde verim ve kaliteyi tehtid eden sorunların (beslenme ve koruma) çözümünde ise mikrobiyal temelli biyoteknolojik yöntem ve ürünlerin alternatif olarak sunulmaktadır. Son yıllarda yapılan bilimsel araştırmalarda çok sayıda mikroorganizmanın organik tarımda başarılı bir şekilde kullanıldığı görülmektedir. Bu amaçla kullanılan mikroorganizmaların, topraktaki bitki kalıntılarının ve organik atıkların parçalanması, biyolojik azot fikzasyonu, kaya veya mineral fosfat bileşiklerinin parçalanması, bitki büyüme hormonlarının üretimi, bitki patojenlerinin kontrolü ve besin elementlerinin bitkiler tarafından alımının teşvik edilmesi üzerine önemli etkilerinin olduğu yapılan AR-GE çalışmaları ile belirlenmiştir.</dc:description>
  <dc:contributor>Alay Vural, Aysen</dc:contributor>
  <dc:date>2010-06-28</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26606/1/Fikrettin%20SAH%C4%B0N.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sahin, Fikrettin    (2010) Organik Bitkisel Üretimde Biyoteknoloji ve Ar-Ge.  [Agricultural Biotechnology For Organic Plant Production, and R&amp;D.]      Paper at:   Türkiye IV. Organik Tarım Sempozyumu, Erzurum/Türkiye, 28 Haziran - 1 Temmuz 2010.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26606/</dc:relation>
</oai_dc:dc>