<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>ADOPCIÓN POTENCIAL  DE ALTERNATIVAS  BIOLOGICAS POR LOS CULTIVADORES DE PLATANO DEL QUINDÍO, COLOMBIA, BAJO LA PERSPECTIVA DEL ANALISIS  MULTICRITERIAL</dc:title>
  <dc:creator>María Londoño M., Ángela</dc:creator>
  <dc:creator>Chagüezá V., Yamileth</dc:creator>
  <dc:creator>Velásquez I., Elena</dc:creator>
  <dc:creator>Lavelle, Patrick</dc:creator>
  <dc:creator>Asakawa, Neuza</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>El plátano tiene en  sus procesos productivos alta dependencia de agroquímicos, siendo necesario romper con esta dependencia, explorando la adopción de alternativas biológicas, privilegiando el uso de insumos producidos al interior del  agroecosistema. &#xD;
Considerando la pluralidad, el análisis integral, la incertidumbre, la búsqueda y análisis de las complejas relaciones a nivel económico, ecológico, sociocultural y político, presentes  en los  procesos de adopción, el análisis de decisión multicriterio, es la metodología más pertinente, ya que considera que el criterio económico no es ni el más importante ni el único a involucrar en este proceso,  que se generan  criterios contradictorios y conflictivos que hay que entender para llegar a soluciones de compromiso entre las partes.  Por tal razón, se plantea  identificar bajo esta metodología los criterios que influyen en la  adopción potencial de alternativas biológicas por los productores de plátano del Quindío.</dc:description>
  <dc:publisher>Sociedad Centifica Latinoamericana de Agroecologia (SOCLA)</dc:publisher>
  <dc:contributor>Altieri, Miguel A.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Sarandon, Santiago</dc:contributor>
  <dc:contributor>Morales, Carmen Filipe</dc:contributor>
  <dc:contributor>Funes, Fernando</dc:contributor>
  <dc:contributor>Siura, Saray</dc:contributor>
  <dc:date>2013-09-11</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25089/7/25089.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>María Londoño M., Ángela; Chagüezá V., Yamileth; Velásquez I., Elena; Lavelle, Patrick and Asakawa, Neuza     (2013) ADOPCIÓN POTENCIAL DE ALTERNATIVAS BIOLOGICAS POR LOS CULTIVADORES DE PLATANO DEL QUINDÍO, COLOMBIA, BAJO LA PERSPECTIVA DEL ANALISIS MULTICRITERIAL.   In: Altieri, Miguel A.; Sarandon, Santiago; Morales, Carmen Filipe; Funes, Fernando and Siura, Saray (Eds.)  Congreso Latinoamericana de agroecologia articulos completos, Sociedad Centifica Latinoamericana de Agroecologia (SOCLA), Lima, Peru.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25089/</dc:relation>
</oai_dc:dc>