<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Scenarieanalyser vedr. driftsteknisk indsats i økologisk jordbrug</dc:title>
  <dc:creator>Nielsen, V.</dc:creator>
  <dc:creator>Sørensen, C.G.</dc:creator>
  <dc:creator>Mortensen, H.S.</dc:creator>
  <dc:subject>Buildings and machinery</dc:subject>
  <dc:description>I forbindelse med projektet "Economic analyses of the future development of organic farming. Effects at the field, farm, sector and macroeconomic levels" er der gennemført en serie driftstekniske scenarioanalyser omfattende forskellige typer landbrug baseret på mælke-, svine- og planteproduktion. Resultaterne fra disse analyser indgår i de økonomiske analyser, der gennemføres af "Fødevareøkonomisk Institut".  Hver af disse driftstekniske analyser kan studeres uafhængigt af hinanden, men de er temmelig omfattende og detaljerede. Formålet med nærværende rapport er derfor at sammenskrive de væsentligste forudsætninger og resultater til en form som er mere overskuelig end de enkelte scenarioanalyser. &#xD;
Analyserne er baseret på  økologiske modellandbrug som anses for at være aktuelle både nu og i den nærmeste fremtiden. Typebedrifterne. Typebedrifterne er aktuelle, men modificerede bedrifter udpeget af økologikonsulenter i Sønderjylland med baggrund i FØI's regnskabsstatistik og Plantedirektoratets statistik.</dc:description>
  <dc:date>2003-12</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2452/1/Intern_rapport_188.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Nielsen, V.; Sørensen, C.G. and Mortensen, H.S.         (2003) Scenarieanalyser vedr. driftsteknisk indsats i økologisk jordbrug.  [Scenario analsysis regarding labour and machinery input in organic farming.]  Intern rapport, no. 188. Danmarks JordbrugsForskning, Jordbrugsteknik.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2452/</dc:relation>
</oai_dc:dc>