<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Methodische Aspekte zur N2-Fixierung von Acker-Kleegras-Systemen</dc:title>
  <dc:creator>Loges, Ralf</dc:creator>
  <dc:creator>Kornher, Alois</dc:creator>
  <dc:creator>Taube, Friedhelm</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Stickstoffixierungsleistungen von Kleegrasbeständen lassen sich alternativ durch verschiedene bzw. verschieden aufwendige Methoden bestimmen.&#xD;
Aus der Literatur ist bekannt, dass die gewählte Messmethode große Bedeutung für die Höhe der ermittelten N2-Fixierungsleistung von Leguminosen besitzt. Zur Beschreibung des Methodeneinflusses wurden jeweils mit drei alternativen Feldmethoden (Differenzmethode, 15N-Verdünnungsmethode sowie natural-15N-abundance-Methode) bestimmte N2-Fixierungsleistungen unterschiedlicher Rotkleegrasbestände mit einander verglichen. Wobei die Berechnungen jeweils alternativ mit und ohne Berücksichtigung der N-Mengen in den nicht erntbaren Pflanzenteilen durchgeführt wurden.&#xD;
Während die Differenzmethode und die 15N-Verdünnungsmethode zu vergleichbaren N2-Fixierungsleistungen führten, wurden mit der natural-15N-abundance-Methode im Vergleich dazu niedrigere Werte festgestellt. Die Nichtberücksichtigung der N-Mengen im nicht erntbaren Pflanzenmaterial führte zu einer deutlichen Unterschätzung der ermittelten N2-Fixierung.</dc:description>
  <dc:date>1997</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2175/1/loges-1997-n2-kleegras.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Loges, Ralf; Kornher, Alois and Taube, Friedhelm    (1997) Methodische Aspekte zur N2-Fixierung von Acker-Kleegras-Systemen.  [Methodological aspects of determining nitrogen fixation in clover based cropping systems.]  In:     Mitteilungen der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften, pp. 180-183.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2175/</dc:relation>
</oai_dc:dc>