<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Pratiques de gestion pour le contrôle de la larve de taupin Européenne au Canada</dc:title>
  <dc:creator>MacKenzie, Joanna</dc:creator>
  <dc:creator>Nelson, Jody</dc:creator>
  <dc:creator>Hammermeister, Andy</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Des pertes considérables du rendement, de la qualité et de la commercialité des cultures ont été attribuées à la larve de taupin, un ravageur qui préoccupe sans cesse davantage et dont la distribution progresse en Nouvelle-Écosse et partout au Canda. Alors que les Maritimes abritent des espèces indigènes de la larve de taupin, trois espèces introduites en Amérique du Nord par les eaux de ballast des navires européens causent la majeure partie des dommages.&#xD;
&#xD;
La larve destructrice de ces trois espèces, Agriotes lineatus, A. obscurus, et A. sputator, demeure dans le sol pendant de nombreuses années, se nourrit des racines des plantes hôtes et réduit considérablement le rendement et la qualité de cultures importantes au plan économique. Les plantes cultivées pour les tubercules ou la racine, comme les pommes de terre et les carottes, sont particulièrement vulnérables parce que les dégâts (les trous produits par les larves qui se nourrissent) aux jeunes tubercules et carottes peuvent réduire considérablement la qualité, le rendement et la facilité d’entreposage.</dc:description>
  <dc:publisher>Centre d'agriculture biologique du Canada</dc:publisher>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19554/1/OACC_Technical_Bulletin_2010-37_f_1.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>MacKenzie, Joanna; Nelson, Jody and Hammermeister, Andy         (2010) Pratiques de gestion pour le contrôle de la larve de taupin Européenne au Canada.  [Management Practices for Control of European Wireworms in Canada.]  Bulletins de vulgarisation - CABC , no. E2010-37. Centre d'agriculture biologique du Canada.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19554/</dc:relation>
</oai_dc:dc>