<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ergebnisse einer Studie zur Formulierung eines arteigenen Profils von Einkorn</dc:title>
  <dc:creator>Müller, Karl-Josef</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>29 Kultureinkornsorten (Triticum monococcum L.) wurden unter Anbaubedingungen des ökologischen Landbaus auf sandigen Böden in Norddeutschland mit Weizen, Emmer und Dinkel verglichen. Einkorn zeichnete sich durch intensiv hellgrünes, festes Stroh und seine filigrane Gestalt aus. Bei der Aussaat im Frühherbst war die Anzahl der Bestockungstriebe bis zu zweimal so hoch wie bei Weizen, die Wuchshöhe der lag dagegen in den frühen Stadien niedriger und das Ährenschieben erfolgte 1 bis 12 Tage später. Die besten Einkornproben erzielten einen Ertrag von 60-70 % der Ernteerträge von Dinkel. Der Beta-Carotin-Gehalt war mit 1-2 % der Trockenmasse zwei bis drei mal so hoch wie bei Hartweizen üblich. Der Proteingehalt sowie die Gehalte an den essentiellen Aminosäuren Phenylalanin, Tyrosin, Methionin und Isoleucin lagen bei Einkorn höher als bei den anderen Proben.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Dr. Köster</dc:publisher>
  <dc:contributor>Reents, H.J.</dc:contributor>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/665/1/665-mueller-k-j-2001-wissenschaftstagung-einkorn.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Müller, Karl-Josef    (2001) Ergebnisse einer Studie zur Formulierung eines arteigenen Profils von Einkorn.  [Results of a study on formulating a characteristic profile of small spelt.]  In: Reents, H.J. (Ed.)  Von Leit-Bildern zu Leit-Linien. Beiträge zur 6.Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau, 6.-8.März 2001 Freising-Weihenstephan, Verlag Dr. Köster, pp. 245-248.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/665/</dc:relation>
</oai_dc:dc>