<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Verfahren zur Abschätzung von Humusreproduktion und N-Umsatz im ökologischen und konventionellen Ackerbau</dc:title>
  <dc:creator>Kolbe, Hartmut</dc:creator>
  <dc:creator>Franko, Uwe</dc:creator>
  <dc:creator>Thiel, Enrico</dc:creator>
  <dc:creator>Ließ, Ekkehard</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Der Humusumsatz und die Nährstoffdynamik des Bodens werden durch die landwirtschaftliche Bewirtschaftung und durch die Standorteigenschaften geprägt. Die unter praktischen Verhältnissen anwendbaren Berechnungsmethoden beinhalten allerdings nur partiell eine Standortwirkung. Aktuelle Prozessmodelle zur Bodenkohlenstoffdynamik erfordern spezielle Fachkenntnisse und haben in der Regel einen hohen Eingangsdatenbedarf, sodass sie bisher nur im wissenschaftlichen Bereich eingesetzt werden konnten.&#xD;
Um die Vorteile dieser Verfahren auch für den Einsatz unter Praxisbedingungen mit der dort gewöhnlich anzutreffenden reduzierten Datengrundlage nutzen zu können, wurde in einer langjährigen Forschungskooperation zwischen dem Landesamt für Umwelt, Landwirtschaft und Geologie (LfULG) und dem Helmholtz-Zentrum für Umweltforschung (UFZ) eine stark vereinfachte Variante eines Prozessmodels erstellt. Das Modell CANDY Carbon Balance (CCB) berücksichtigt Standorteffekte und besitzt einen Bezug zum Kohlenstoff und zum Stickstoff im Boden.&#xD;
Unter Nutzung von Schlagkarteiaufzeichnungen kann das Modell auf Schlag- und Regionsebene die Humusreproduktion und die N-Mineralisation in chronologischer Abfolge berechnen, wodurch Informationen sowohl zur generellen Kontrolle und Lenkung der Bodenfruchtbarkeit und der Nährstoffeffizienz als auch zur Verbesserung der Düngebedarfsermittlung erhalten werden. Bezüglich der potenziellen Anwendergruppe liegt der Fokus auf der Landwirtschaftsberatung und -verwaltung des konventionellen und ökologischen Ackerbaus. Eine Modellversion zum praktischen Einsatz ist in der Vorbereitung.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23095/1/Humusrep_N_Umsatz_LfULG13.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kolbe, Hartmut; Franko, Uwe; Thiel, Enrico and Ließ, Ekkehard   (2013) Verfahren zur Abschätzung von Humusreproduktion und N-Umsatz im ökologischen und konventionellen Ackerbau.   Schriftenreihe des Landesamtes für Umwelt, Landwirtschaft und Geologie (LfULG), D-Dresden, 1/2013, pp. 1-119.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23095/</dc:relation>
</oai_dc:dc>