<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Überarbeitung und Erweiterung des Internetportals www.oekolandbau.de zum Pflanzenschutz im Ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Marx, Peggy</dc:creator>
  <dc:creator>Kühne, Stefan</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Für Landwirte und Gärtner, die unter Bedingungen des Ökologischen Landbaus wirtschaften, gehört der Pflanzenschutz zum qualitäts- und ertragsbestimmenden Wirtschaftsfaktor. Aus diesem Grund wurde 2003/2004 vom Julius Kühn-Institut der Bereich Pflanzenschutz im Internetportal www.oekolandbau.de erarbeitet. In diesem Bereich wurden Themenblöcke entwickelt, in den die bedeutendsten Schaderreger und Nutzorganismen beschrieben wurden. Neben Angaben zum Schadbild und zur Biologie wurden vorbeugende und direkte Maßnahmen zur Regulierung erörtert sowie entsprechende Weblinks zu weiterführenden Themen angeboten.&#xD;
In den letzten Jahren sind auf dem Gebiet der Forschung zum Pflanzenschutz im Ökologischen Landbau einige Projekte bearbeitet und neue Erkenntnisse auf Tagungen und in diversen Veröffentlichungen vorgestellt worden. Diese neuen Erkenntnisse galt es in die vorhandenen Porträts einzuarbeiten und die Bereiche gegebenenfalls zu erweitern.&#xD;
Die Bereiche&#xD;
• Nutzorganismen,&#xD;
• Schadorganismen im Ackerbau,&#xD;
• Schadorganismen im Gemüsebau,&#xD;
• Schadorganismen im Obstbau,&#xD;
• Schadorganismen im Weinbau,&#xD;
• Unkrautregulierung,&#xD;
• Vorratsschutz&#xD;
wurden um praxisrelevante Regulierungsmöglichkeiten und neue Kenntnisse zur Biologie der Schaderreger und Nutzorganismen überarbeitet und ergänzt.&#xD;
Darüber hinaus erfolgten die Erarbeitung neuer Schaderreger- und Nützlingsporträts sowie die Bereitstellung eines neuen Themenbereiches „Schaderreger im Arznei- und Gewürzpflanzenbau“.&#xD;
Damit wurde das kulturartenspezifisch geordnete Informationsangebot zu den Verfahren der Regulierung von Schadorganismen und Unkräutern wesentlich verbessert. Basierend auf einer ausgedehnten Literaturrecherche der neusten wissenschaftlichen Forschungsergebnisse wurden praktikable Verfahren umfangreich ergänzt.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18242/1/18242-08OE002-JKI-kuehne-2010-ueberarbeitung_oekolandbau.de.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Marx, Peggy and Kühne, Stefan         (2010) Überarbeitung und Erweiterung des Internetportals www.oekolandbau.de zum Pflanzenschutz im Ökologischen Landbau.  [Revision and enlargement of the internet portal www.oekolandbau.de, plant protection in organic farming.]   Julius Kühn-Institut (JKI) - Bundesforschungsinstitut für Kulturpflanzen, D-Kleinmachnow, Institut für Strategien und Folgenabschätzung im Pflanzenschutz.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18242/</dc:relation>
</oai_dc:dc>