<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>La investigación en la agricultura orgánica y su importancia</dc:title>
  <dc:creator>Garibay, Salvador V.</dc:creator>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Conclusiones&#xD;
·	Hay una serie de desafíos (agroecológicos, agronómicos, económicos, sociales/institucionales, mercado/comercialización) en la agricultura orgánica donde la investigación debe jugar un papel primordial para fomentar su desarrollo.&#xD;
·	Es importante que la investigación se vincule estrechamente con los productores experimentadores (fincas experimentales) abriendo una comunicación directa, que ofrezca capacitación, intercambio de experiencias y fomente una dinámica en la cual sean beneficiados los productores de una región o país.&#xD;
·	La investigación en la agricultura orgánica debe ser innovadora en su metodología experimental, enfocándose a las condiciones locales y desarrollando alternativas practicas para el agricultor.&#xD;
·	La investigación en la agricultura orgánica debe orientarse a crear una serie de servicios y no ser únicamente un documento más en una revista.&#xD;
·	La investigación en la agricultura orgánica debe relacionarse y vincularse con diferentes actores de la sociedad (comercio, consumidores, política) para ser tomada en cuenta y apoyar de esta manera a los productores orgánicos.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2683/1/garibay-2003-Encuentro_Costa_Rica.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Garibay, Salvador V.    (2003) La investigación en la agricultura orgánica y su importancia.       Paper at:   I Encuentro mesoamericano y del caribe y iii encuentro costarricense de agricultores experimentadores e investigadores en producción orgánica, Alajuela, Costa Rica, 25.-27.08.2003.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2683/</dc:relation>
</oai_dc:dc>