<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vergleichende Entwicklung und Erprobung von Verfahren zur Regulierung tierischer Schaderreger (z.B. Rapsglanzkäfer, Gefleckter Kohltriebrüssler, Kohlschotenrüssler) im ökologischen Rapsanbau</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Ziel ist die Entwicklung und Erprobung pflanzenbaulicher Verfahren im ökologischen Rapsanbau, insbesondere im Hinblick auf die Kontrolle tierischer Schädlinge. Neben der Regulierung des Rapsglanzkäfers mit Fangstreifen werden zwei unterschiedliche ökologische Anbauverfahren ("Standardverfahren" nach Richtlinien des ökologischen Anbaus und "kombiniertes Verfahren") im Hinblick auf ihre praktische Nutzbarkeit für ökologisch wirtschaftende Betriebe bewertet. Das "Standardverfahren" beinhaltet hierbei folgende Vorgehensweise: wendende Bodenbearbeitung, praxisübliche Drilltechnik, übliche Aussaatdichte, Standardsorte, keine Fangpflanzen, Feldrandvegetation). Das "kombinierte Verfahren" hingegen beinhaltet folgende Vorgehensweise: schonende Bodenbearbeitung mit Mulchsaat, Drillsaat in Reihen, weiter Reihenabstand, Wahl einer resistenten Sorte, Anlage eines doldenblütlerreichen Wildkrautstreifens, Anlage eines Randstreifens mit Fangpflanzen. Als Pilotstudie sollen die Ergebnisse die Grundlage bilden, um dem Praktiker die Möglichkeiten und Grenzen im ökologischen Rapsanbau aufzuzeigen.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Vergleichende Entwicklung und Erprobung von Verfahren zur Regulierung tierischer Schaderreger (z.B. Rapsglanzkäfer, Gefleckter Kohltriebrüssler, Kohlschotenrüssler) im ökologischen Rapsanbau.    Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): Büchs, Dr. Wolfgang, Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft, D-Braunschweig.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5943/</dc:relation>
</oai_dc:dc>