<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bazı Organik Materyallerin ve Toprak Düzenleyicilerin Organik Fındık Yetiştiriciliğinde Verim ve Toprak Özellikleri Üzerine Etkileri</dc:title>
  <dc:creator>Ozyazıcı, Gulen</dc:creator>
  <dc:creator>Ozdemir, Osman</dc:creator>
  <dc:creator>Ozyazıcı, Mehmet Arif</dc:creator>
  <dc:creator>Ustun, Guler Yasemin</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Bu çalışma, yöresel organik artık olan fındık zurufunun (taze ve kompost hali) organik tarımda yaygın olarak kullanılan organik ticari gübrelerin yerine kullanılma durumunu ve kullanılan miktarın azaltılıp azaltılamayacağı, verim ve bazı toprak özellikleri üzerine etkilerinin belirlenmesi amacıyla 2008 yılında yürütülmüştür. Araştırma, Samsun İli Ağcagüney Beldesi organik sertifikalı fındık bahçesinde Tombul fındık çeşidinde kurulmuştur. Toprak düzenleyici olarak klinoptilolit ve leonardit, organik ticari gübre  (biofarm), yöresel atık olan fındık zurufunun iki farklı kullanım şekli (taze ve kompost) araştırmanın materyalini oluşturmaktadır. Araştırma tesadüf bloklarında bölünmüş parseller deneme desenine göre 3 tekrarlamalı olarak yürütülmüştür. Yapılan istatistik analiz sonucunda organik gübrelerin etkisi önemli bulunmuştur. En yüksek meyve verimi fındık zurufu (taze) ve organik ticari gübrenin (Biofarm) tek başına uygulandığı parsellerden belirlenmiştir. Hasat sonrası 0-20 cm derinlikten alınan toprak örneklerinde bazı toprak özellikleri incelenmiştir.</dc:description>
  <dc:contributor>Alay Vural, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2011-04-07</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18627/1/G%C3%BClen_%C3%96zyaz%C4%B1c%C4%B1_Organik_f%C4%B1nd%C4%B1k.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ozyazıcı, Gulen; Ozdemir, Osman; Ozyazıcı, Mehmet Arif and Ustun, Guler Yasemin    (2011) Bazı Organik Materyallerin ve Toprak Düzenleyicilerin Organik Fındık Yetiştiriciliğinde Verim ve Toprak Özellikleri Üzerine Etkileri.  [The Effects of Organic Materials and Soil Regulators In Organic Hazelnut Production On Yield and Some Soil Properties.]      Poster at:   Türkiye IV. Organik Tarım Sempozyumu, Erzurum, 28 Haziran-1 Temmuz 2010.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18627/</dc:relation>
</oai_dc:dc>