<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Rottemistdüngung und Sortenwahl im organischen Kartoffelbau - Einfluß auf Nährstoffversorgung des Krautes, Ertrag und Knollenqualität</dc:title>
  <dc:creator>Neuhoff, Daniel</dc:creator>
  <dc:creator>Köpke, Ulrich</dc:creator>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>In landwirtschaftlichen Betrieben, die nach den Richtlinien des Ökologischen Landbaus produzieren, nimmt die Kartoffel als unkrautregulierende Hackfrucht mit hohem Deckungsbeitrag eine wichtige Stellung in der Fruchtfolge ein. Der Ertrag liegt derzeit mit durchschnittlich 226 dt/ha bei etwa 60% des konventionellen Niveaus (RIPPIN 1999). Die Analyse der Ursachen dieser Ertragsunterschiede und Möglichkeiten der Verringerung derselben stellen deshalb ein wichtiges Ziel pflanzenbaulicher Forschung dar. Im Rahmen der von der DFG geförderten Forschergruppe OSIOL (Optimierungsstrategien im Organischen Landbau) und eines von der EDEN-Stiftung, Bad Soden/Ts. geförderten Projektes wurden daher umfassende Untersuchungen zu Ertrag und Qualität von Speisekartoffeln durchgeführt. Es werden Ergebnisse zweijähriger Feldversuche dargestellt, in denen der Effekt gesteigerter Rottemistdüngung auf Knollenertrag und -inhaltsstoffe verschiedener Kartoffelsorten untersucht wurde.</dc:description>
  <dc:publisher>Veröffentlichungen der Arbeitsgemeinschaft Kartoffelforschung e.V., Detmold</dc:publisher>
  <dc:date>1999</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1310/1/1310-neuhoff.1999-kartof.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Neuhoff, Daniel and Köpke, Ulrich   (1999) Rottemistdüngung und Sortenwahl im organischen Kartoffelbau - Einfluß auf Nährstoffversorgung des Krautes, Ertrag und Knollenqualität.  [Application of manure and variety choice in organic potato cultivation - effects on nutrient supply of the foliage, yield and tuber quality.]  Veröffentlichungen der Arbeitsgemeinschaft Kartoffelforschung e.V., 21, pp. 4-9.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1310/</dc:relation>
</oai_dc:dc>