<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Hvordan kan økologisk landbruk bidra til å øke matsikkerheten i u-land?</dc:title>
  <dc:creator>Sogn, Øystein</dc:creator>
  <dc:creator>Holten, Jon Magne</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>I dag produseres det nok mat i verden til å mette alle. Likevel sulter nær én mrd. mennesker. Årsakene til den manglende matsikkerheten skyldes i hovedsak politiske, økonomiske og sosiale forhold som for eksempel fattigdom, sosial uro og manglende kjøpekraft - og ikke produsert mengde mat. Ei rekke eksempler fra utviklingsland har vist at økologiske landbruksmetoder har økt matsikkerheten, avlingene og inntektene blant fattige småbrukere som nettopp er de med høyest mat-usikkerhet. Med vektlegging av biodiversitet, resirkulering av næringsstoffer, synergier mellom planter, dyr og jord, samt bevaring og regenerering av naturressursene bidrar økologisk landbruk i utviklingsland til produksjon av trygg og variert mat. Først og fremst lokalt på gården og for lokale markeder, men også for eksport. Økologisk landbruk er bærekraftig på lang sikt.</dc:description>
  <dc:publisher>Planteforsk, Ås, Norway</dc:publisher>
  <dc:contributor>Heiberg, Nina</dc:contributor>
  <dc:contributor>Sundheim, Leif</dc:contributor>
  <dc:contributor>Munthe, Kari</dc:contributor>
  <dc:date>2005-02</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5721/1/gk9_2_sogn_220_229.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sogn, Øystein and Holten, Jon Magne    (2005) Hvordan kan økologisk landbruk bidra til å øke matsikkerheten i u-land?  [How can organic agriculture contribute to increased food security in developing countries?]  In: Heiberg, Nina; Sundheim, Leif and Munthe, Kari (Eds.)  Plantemøtet Østlandet 2005, Planteforsk, Ås, Norway, 9 (2), Grønn kunnskap, pp. 220-228.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5721/</dc:relation>
</oai_dc:dc>