<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einstellung und Kaufverhalten der Türkischen Konsumenten in Bio-Lebensmitteln</dc:title>
  <dc:creator>KEMENT, NURAY</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:description>In dieser Arbeit wurden das Kaufverhalten und die Einstellung der türkischen Konsumenten in Bio-Lebensmittel untersucht.  Feldphase wurde in Einkaufstätten, in den Bio-Lebensmittel verkauft wird unter 399 befragten mit einer Befragung  in Istanbul in die Tat umgesetzt. Laut Ergebnisse der Studie wurde verdeutlicht, dass Einstellung der Konsumenten gegenüber Bio-Lebensmittel mit demographischen Eigenschaften, wie Bildung und Geschlecht  sich verändert und wichtigste Kaufmotiven gesundheit bezogen sind sowie die wichtigste Kaufbarriere der Preis ist. Türkische Konsumenten kaufen am meisten biologiche obst und Gemüse ein Mal pro Woche in Supermarkten, meisten kennen sie keine Bio-Marken. Sie ordnen sich meisten dem Ernährungsstil „Naturel und Gesund“ an</dc:description>
  <dc:publisher>Marmara Universitaet</dc:publisher>
  <dc:date>2010-08-31</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19296/1/381783.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>KEMENT, NURAY   (2010) Einstellung und Kaufverhalten der Türkischen Konsumenten in Bio-Lebensmitteln.  [Attitude and Purchase Behaviour of Türkish Consumer towards Organic Food.]   Masters thesis, Marmara Universitaet, Institut für Soziale Wissenschaften, Marketing und Produktionsmanagement.  Marmara Universitaet, Istanbul.    [Submitted]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19296/</dc:relation>
</oai_dc:dc>