<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchung von sechs Fütterungsstrategien mit Futtermitteln 100% ökologischer Herkunft auf biologische Leistungen, Gesundheitsstatus, Verlustgeschehen und Wirtschaftlichkeit bei Saug- und Aufzuchtferkeln&#xD;
im ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>Der ökologische Landbau ist als ein Low-External-Input-System definiert. Daher sollte das Futter 100% ökologischer Herkunft sein und vorzugsweise vom eigenen Betrieb stammen. Diese Forderung erscheint für Ferkel als problematisch, da sie einen hohen Anspruch an die Nährstoffversorgung haben, gleichzeitig aber mit der sog. Proteinlücke im Ökolandbau ein Mangel an Öko-Futtermitteln mit hochwertigem Aminosäurenmuster besteht. Vor diesem Hintergrund werden auf dem öko-zertifizierten Versuchsbetrieb des Instituts für Ökologischen Landbau des vTI in Trenthorst im Modul 1 sechs einphasige Fütterungsstrategien mit Futtermitteln 100% ökologischer Herkunft an jeweils 24 Würfen geprüft. Die sechs Fütterungsstrategien bestehen aus drei Ferkelfuttern mit unterschiedlich aufwändiger Rezeptur (= High-Input, Medium-Input, Low-Input) jeweils kombiniert mit Kleegrassilage oder Stroh als Raufutterquelle. Geprüft werden die Wirtschaftlichkeit der Verfahren sowie die biologischen Leistungen, der Gesundheitsstatus und das Verlustgeschehen bei den Ferkeln vom 14. bis 63. Lebenstag. Im Modul 2 wird in einem Mastversuch an einer Stichprobe von 24 Tieren pro Fütterungsstrategie die Aufzuchtqualität anhand der Mastleistleitung sowie Schlachtkörper- und Fleischqualität verifiziert. Die Gesamtlaufzeit des Projektes umfasst 36 Monate. Ziel ist die Etablierung einer kostengünstigen Fütterungsstrategie aus Konzentrat- und Raufutter, die zu leistungsstarken sowie gesunden Ferkeln führt und dabei zu 100% ökologischer Herkunft ist, die innerbetrieblich erzeugten Rationskomponenten maximiert, die Zukaufkomponenten minimiert und damit gleichzeitig den innerbetrieblichen logistischen Aufwand im Fütterungs- wie auch Futtervorratsmanagement minimiert.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Untersuchung von sechs Fütterungsstrategien mit Futtermitteln 100% ökologischer Herkunft auf biologische Leistungen, Gesundheitsstatus, Verlustgeschehen und Wirtschaftlichkeit bei Saug- und Aufzuchtferkeln im ökologischen Landbau.  [A study on six feeding strategies of 100% organic origin for piglets with respect to performance, health status, losses and economy in organic agriculture.]   Runs 2011 - 2015.      Project Leader(s): Weißmann, Friedrich and Bussemas, Ralf, Johann Heinrich von Thünen-Institut, D-Westerau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19898/</dc:relation>
</oai_dc:dc>