<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fachgespräch „Landtechnische Lösungen zur Unkrautregulierung im Ökolandbau“</dc:title>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>In vielen Kulturen des ökologischen Pflanzenbaus sind die Arbeitserledigungskosten für die Unkrautregulierung eine der wesentlichen Kostenpositionen. Besonders im Gemüsebau ist der Einsatz von Handarbeit zur Unkrautregulierung unvermeidbar. Durch geeignete landtechnische Lösungen lässt sich der Handarbeitsaufwand reduzieren. Für die mechanische und thermische Unkrautregulierung sind verschiedene Geräte am Markt verfügbar. Nach wie vor fehlen jedoch für viele Situationen spezielle Lösungen. Auch sind erst sehr wenige Studien bekannt, die den Stand der technischen Entwicklungen systematisch aufbereitet darstellen und dadurch den Bedarf an neuen Lösungen aufzeigen.&#xD;
Im Rahmen eines Fachgesprächs wird erörtert, welche landtechnischen Lösungen für die mechanische und thermische Unkrautregulierung im ökologischen Landbau für welche Kulturen und welche Wachstumsstadien geeignet sind, so dass der Handarbeitsaufwand minimiert und das Wachstum der Kulturpflanze optimal unterstützt werden kann. Es werden vor allem neue und bisher wenig bekannte Geräte vorgestellt und auf ihre Tauglichkeit diskutiert, um die Weiterentwicklung in diesem Segment des Landmaschinenmarktes zu unterstützen. In der Diskussion mit Beratern, Praktikern, Wissenschaftlern und Herstellern wird der weitere Forschungs- und Entwicklungsbedarf aufgezeigt werden. Schwerpunkt der Betrachtung liegt auf den landtechnischen Lösungen. Aspekte des Pflanzenbaus wie z.B. die Gestaltung der Fruchtfolge stehen nicht im Vordergrund. &#xD;
Nach der Veranstaltung werden die Beiträge der Teilnehmer zusammengestellt und veröffentlicht. So werden die neuesten Geräte zur mechanischen Unkrautregulierung und die aktuellen Fragestellungen und Forschungsthemen einem breitem Personenkreis zur Verfügung stehen.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Fachgespräch „Landtechnische Lösungen zur Unkrautregulierung im Ökolandbau“.  [Specialist conference "current agricultural engineering solutions for weed control in organic crop production".]   Runs 2010 - 2011.      Project Leader(s): Wilhelm, Dr. Birgit and Hensel, Prof. Dr. Oliver, Universität Kassel, Fachgebiet Agrartechnik, D-Witzenhausen; DITSL GmbH, D-Witzenhausen; KTBL e.V. – Kuratorium für Technik und Bauwesen, D-Darmstadt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18801/</dc:relation>
</oai_dc:dc>