<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Stickstoffdynamik im ökologischen Gemüsebau im Freiland mit organischen Düngern unter besonderer Berücksichtigung von Flachabdeckungen zur Verfrühung und Verlängerung der Anbausaison</dc:title>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Zur Erzeugung von ökologischem Gemüse ist in den meist viehlos wirtschaftenden Betrieben zusätzlich zur Stickstoffgewinnung durch regelmäßige Leguminoseneinsaaten eine weitere Zufuhr stickstoffhaltiger Dünger erforderlich. Dabei wird aufgrund der BSE-Krise vermehrt auf Dünger vegetabiler Herkunft zurückgegriffen, wobei sich die Verwendung pflanzlicher Stoffe mit hinreichend hohem Stickstoffgehalt anbietet. Jedoch stellt sich auch hier - vor allem vor dem Hintergrund der durch die Richtlinien der Anbauverbände begrenzten organischen Düngerzufuhr (110 kg/ha) - die Frage des Abbauverhaltens dieser Dünger in Abhängigkeit von Standort und Witterung und dem damit verbundenen Nährstofffluss. Denn gerade im zeitigen Frühjahr und im Herbst sind aufgrund der niedrigen Bodentemperaturen die Abbaubedingungen oft nur suboptimal. Ziel dieses Projektes ist es somit zum einen, die N-Dynamik von organischen Handelsdüngern und von Leguminosenschrot im Boden (im Boden und zur Pflanze hin) unter Freilandbedingungen zu erfassen. Zum anderen soll modellhaft eine Verbesserung des Wissenstransfers von der Wissenschaft zur Praxis erreicht werden.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Stickstoffdynamik im ökologischen Gemüsebau im Freiland mit organischen Düngern unter besonderer Berücksichtigung von Flachabdeckungen zur Verfrühung und Verlängerung der Anbausaison.  [Nitrogen-dynamics in organic farming of field-grown vegetables with organic fertilizers, with particular consideration of flat coverings for an early and extended cultivation period.]   Runs 2004 - 2007.      Project Leader(s): von Mansberg, Arved, Bayerische Landesanstalt für Weinbau und Gartenbau, D-Veitshöchheim.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15642/</dc:relation>
</oai_dc:dc>