<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Græs i sædskiftet - effekt af afstande og belægning</dc:title>
  <dc:creator>Tvedegaard, Niels</dc:creator>
  <dc:creator>Kristensen, Ib Sillebak</dc:creator>
  <dc:creator>Kristensen, Troels</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Udviklingen inden for den økologiske kvægproduktion resulterer i større bedrifter. En ofte afledt effekt af udviklingen er, at afgræsning med malkekøer ikke er mulig på en del bedriftens arealer pga. store afstande og eller fysiske forhindringer i form af veje mellem mark og stald-faciliteter, hvorfor det er en særlig udfordring at udnytte græsmarken via afgræsning og at sikre en hensigtsmæssig placering af græsmarkerne i sædskiftet til sikring af bedriftens produktion, økonomi og næringsstofomsætning.&#xD;
Til understøttelse af den strategiske rådgivning og beslutningstagen er der derfor udarbejdet et modelværktøj med fokus på denne problemstilling. I det følgende er beskrevet model forudsætninger og vist enkelte resultater af udvalgte scenarier. Modellen er stadigvæk under udvikling&#xD;
og test, så de endelige beregninger kan afvige lidt fra de viste.</dc:description>
  <dc:publisher>Intern rapport • husdyrbrug Nr. 27</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kristensen, Troels</dc:contributor>
  <dc:date>2010-09-15</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17919/1/17919.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17919/4/17919_pr%C3%A6sentation.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Tvedegaard, Niels; Kristensen, Ib Sillebak and Kristensen, Troels    (2010) Græs i sædskiftet - effekt af afstande og belægning.    In: Kristensen, Troels (Ed.)  Økologisk græsmarksproduktion og udnyttelse til mælkeproduktion.  Intern rapport • husdyrbrug Nr. 27, Aarhus Universitet, chapter 9, pp. 59-64.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17919/</dc:relation>
</oai_dc:dc>