<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>A confiança entre os agricultores na garantia do atributo ecológico de sua produção.</dc:title>
  <dc:creator>Fornazier, Armando</dc:creator>
  <dc:creator>Pedrozo, Eugenio Avila</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>A produção de produtos denominados orgânicos ou ecológicos tem sido uma realidade, porém, no processo de comercialização muitas vezes não se consegue caracterizar todos os atributos do produto. O objetivo deste trabalho foi de avaliar a percepção dos agentes envolvidos na produção e comercialização de produtos oriundos da agricultura ecológica comercializados numa feira de produtos ecológicos de Porto Alegre, estado do Rio Grande do Sul, avaliando o processo através de alguns aspectos da Economia dos Custos de Transação (ECT). Dessa forma, busca-se descrever como a confiança entre os membros permite o desenvolvimento de uma relação de afirmação na garantia de uma dada característica do produto. O estudo do caso mostrou ter relações de confiança entre os agentes. Confiança essa adquirida por uma maior freqüência nas relações, menor incerteza nas negociações devido a um processo de certificação participativa e a um ativo específico dentro de um determinado padrão.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25013/1/Fornazier_Confian%C3%A7a.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fornazier, Armando and Pedrozo, Eugenio Avila   (2010) A confiança entre os agricultores na garantia do atributo ecológico de sua produção.  [Confidence among farmers on securing the ecological attributes of their production.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (1), pp. 114-126.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25013/</dc:relation>
</oai_dc:dc>