<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sortenberatung Winterweizen im ökologischen Landbau in Bayern</dc:title>
  <dc:creator>Fuchs, Rupert</dc:creator>
  <dc:creator>Salzeder, Georg</dc:creator>
  <dc:creator>Fuchs, Lina</dc:creator>
  <dc:creator>Wiesinger, Klaus</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Die Sortenberatung Pflanzenbau für die verschiedenen Regionen Bayerns liegt in der Zu-ständigkeit der Bayerischen Landesanstalt für Landwirtschaft (LfL). Die LfL plant und organisiert wissenschaftliche Feldversuche und setzt diese mit einem Netz von Versuchs-betrieben um. Diese Versuche dienen dazu, Empfehlungen für Beratungsdienste und für Landwirte zu erarbeiten. Im Jahr 1999 führte die LfL ein zusätzliches Netz von acht Feld-versuchs-Betrieben für den ökologischen Landbau ein. Im Jahr 2005 wurden auf fünf die-ser acht Betriebe zu insgesamt 21 Sorten Winterweizen Feldversuche durchgeführt. In diesen Sortenversuchen wurden acht Sorten identifiziert, die für den ökologischen Land-bau in Bayern eine besondere Eignung aufwiesen.</dc:description>
  <dc:publisher>Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft (LfL), Freising</dc:publisher>
  <dc:contributor>Wiesinger, Klaus</dc:contributor>
  <dc:date>2007-03</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13834/1/LfL_Fuchs_2007_sortenberatung_winterweizen_13834.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fuchs, Rupert; Salzeder, Georg; Fuchs, Lina and Wiesinger, Klaus    (2007) Sortenberatung Winterweizen im ökologischen Landbau in Bayern.   In: Wiesinger, Klaus (Ed.)  Angewandte Forschung und Beratung für den ökologischen Landbau in Bayern, Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft (LfL), Freising, Schriftenreihe der Bayerischen Landesanstalt für Landwirtschaft, no. 3/2007, pp. 131-135.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13834/</dc:relation>
</oai_dc:dc>