<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Amendements organiques et maraîchage biologique sous abri : résultats de 8 années d’expérimentation</dc:title>
  <dc:creator>Bressoud, Frédérique</dc:creator>
  <dc:creator>Parès, Laure</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>L’agriculture biologique repose sur des apports fréquents de matière organique pour maintenir un bon fonctionnement du sol. Ces apports sont particulièrement importants en cas de reconversion de sol en maraîchage, les sols étant dans ce cas généralement appauvris en matière organique. Avec la raréfaction des ressources en fumier, des composts commerciaux conditionnés en bouchon sont fréquemment utilisés, ainsi que depuis quelques années les composts de déchets verts, économiquement très intéressants mais de composition mal connue. &#xD;
Une expérimentation conduite sur du moyen terme (8 années) à l’INRA d’Alénya a permis de mieux connaître l’évolution des 2 types de compost fréquemment utilisés en système maraîcher sous abri. Ceci permettra  d’optimiser les pratiques dans un double objectif : améliorer les sols et tenir compte de la minéralisation azotée pour la fertilisation des cultures, notamment les cultures longues d’été pour lesquelles les engrais organiques usuels ne permettent pas une alimentation tardive correcte.</dc:description>
  <dc:date>2011-05</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18857/1/Bressoud_2011_%2318857_paper.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bressoud, Frédérique and Parès, Laure   (2011) Amendements organiques et maraîchage biologique sous abri : résultats de 8 années d’expérimentation.  [Organic fertilisers and organic sheltered vegetable cropping: results of an 8-years experiment.]  Echo-MO, 89, pp. 3-6.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18857/</dc:relation>
</oai_dc:dc>