<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Concepções e iniciativas agroecológicas no estado de Sergipe.</dc:title>
  <dc:creator>Almeida, Ana Cristina Oliveira de</dc:creator>
  <dc:creator>Pinheiro, Raquelle Carolline dos Santos</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Amaury da Silva dos</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Surge no mundo a demanda de pensar uma nova forma de desenvolvimento rural com enfoque sistêmico como se propõe a Agroecologia. Para isso, faz-se necessária a transição agroecológica guiada pela construção do conhecimento agroecológico. Este trabalho objetivou identificar iniciativas para a construção da Agroecologia desenvolvidas pelos diversos órgãos públicos e organizações não governamentais do meio rural no estado de Sergipe. Foram pesquisados dados por meio de entrevistas, consultas, acesso a publicações, além da participação em eventos. Diagnosticou-se a ausência de uma atuação com enfoque sistêmico compromissada com o desenvolvimento de agroecossistemas além de uma relação mais próxima entre as organizações de ensino, pesquisa e extensão que contribua na construção da Agroecologia no estado. Conclui-se que em Sergipe o processo de transição agroecológica ainda está se iniciando, visto a dimensão e consequente abrangência que têm tido os trabalhos encontrados neste estado.</dc:description>
  <dc:date>2014-01-31</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26267/1/Almeida_Concep%C3%A7%C3%B5es.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Almeida, Ana Cristina Oliveira de; Pinheiro, Raquelle Carolline dos Santos and Santos, Amaury da Silva dos   (2014) Concepções e iniciativas agroecológicas no estado de Sergipe.  [Conceptions and agroecological initiatives in the state of Sergipe.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (1), pp. 158-169.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26267/</dc:relation>
</oai_dc:dc>