<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einzel- versus 3er-Gruppensäugen in der ökologischen Sauenhaltung: Betrachtung von Verhalten und Leistung</dc:title>
  <dc:creator>Bussemas, Ralf</dc:creator>
  <dc:creator>Kocerka, Claudia</dc:creator>
  <dc:creator>Weißmann, Friedrich</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:description>Ein Vergleich zwischen jeweilis 54 Würfen im Einzelsäugen sowie 14 Tage nach der Geburt zu dreien gruppierten Sauen mit ihren Ferkeln zeigte vom 14. bis 63. Lebenstag der Ferkel, dass trotz erhöhter Unruhe, agonistischen Verhaltens und daraus resultierender signifikanter Verhaltensanpassung der Sauen im Gruppensäugen bei der Lebendmassenentwicklung sowie den Krankheits- und Verlustraten der Ferkel kein Unterschied zwischen den beiden Haltungsverfahren bestand. Es wird daraus geschlussfolgert, dass aus biologischer Sicht nichts gegen die Etablierung des 3-er-Gruppensäugens spricht.</dc:description>
  <dc:publisher>Johann Heinrich von Thünen-Institut - Bundesforschungsinstitut für Ländliche Räume, Wald und Fischerei</dc:publisher>
  <dc:contributor>Rahmann, Gerold</dc:contributor>
  <dc:contributor>Schumacher, Ulrich</dc:contributor>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19783/1/674_OEL_Bussemas_SH_354_Gruppensauegen.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bussemas, Ralf; Kocerka, Claudia and Weißmann, Friedrich    (2011) Einzel- versus 3er-Gruppensäugen in der ökologischen Sauenhaltung: Betrachtung von Verhalten und Leistung.  [Comparison between single housed and group housed organic lactating sows concerning sow behaviour and performance.]   In: Rahmann, Gerold and Schumacher, Ulrich (Eds.)   Praxis trifft Forschung - Neues aus dem Ökologischen Ackerbau und der Ökologischen Tierhaltung 2011.  Landbauforschung, no. Sonderheft 354. Johann Heinrich von Thünen-Institut - Bundesforschungsinstitut für Ländliche Räume, Wald und Fischerei, D-Braunschweig, pp. 49-52.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19783/</dc:relation>
</oai_dc:dc>