<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Analyse und Optimierung der Beziehung zwischen Grünland, Tiergesundheit und Tierzucht bei Mutterkuhherden (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Verbundvorhaben umfasst folgende Teilprojekte: FKZ 12NA042, FKZ 12NA127.&#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/id/saved_search/1546.&#xD;
Untersuchung der Tiergesundheit von Mutterkühen und sie beeinflussende Risikofaktoren &#xD;
Ziel der Studie ist die Entwicklung von Empfehlungen zur optimierten Grünlandnutzung hinsichtlich einer bestmöglichen Tiergesundheit und somit die Optimierung der Dauergrünlandwirtschaft unter ökonomischen und ökologischen Gesichtspunkten. Über einen Zeitraum von 18 Monaten werden Einzeltiergesundheits- und Leistungsdaten bei vier Angusrind- Herden an repräsentativen Grünlandstandorten Deutschlands erhoben, sowie sämtliche Management und Hygienemaßnahmen in Bezug auf das Grünland dokumentiert. Diese Daten werden zusammen mit Klimadaten und den durch den Deutschen Grünlandverband e.V. vorgenommenen Standortbewertungen vergleichend analysiert mit dem Ziel die wichtigsten Risikofaktoren mit Einfluss auf die Tiergesundheit zu identifizieren.&#xD;
In einem zweiten Abschnitt des Projektes werden die erhobenen Daten für die Entwicklung funktioneller Merkmale der Tiergesundheit in der Tierzucht unter dem speziellen Aspekt der Eignung der Tiere für die Grünlandhaltung herangezogen (HS Osnabrück). Hierfür wird der Nutzen der erfassten Gesundheitsparameter vor dem Hintergrund der bisherigen Zuchtwertschätzung unter Berücksichtigung des Einflusses der unterschiedlichen Grünlandstandorte, evaluiert.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Analyse und Optimierung der Beziehung zwischen Grünland, Tiergesundheit und Tierzucht bei Mutterkuhherden (Verbundvorhaben).  [Analysing and improving the relationship between grassland, animal health and animal breeding in beef suckler cows.]   Runs 2014 - 2017.      Project Leader(s): Gillandt, Kathia; Kemper, Prof. Nicole; Waßmuth, Prof Ralf and Eder, Dr. Johannes, Stiftung Tierärztliche Hochschule Hannover, D-Hannover und Hochschule Osnabrück, D-Osnabrück.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27653/</dc:relation>
</oai_dc:dc>