<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organische Handelsdünger für den ökologischen Gemüsebau</dc:title>
  <dc:creator>Laber, H.</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Dem ökologischen Gemüsebau stehen eine Vielzahl von organischen Handelsdüngern zur Verfügung. Neben Hornspänen, -gries und -mehl sowie den Mischdüngern tierischen Ursprungs war Rizinusschrot das erste Produkt pflanzlicher Herkunft. Hinzu kamen Feder-, Haar-, Blut- und Fleischmehle sowie weitere Extraktionsschrote (Raps, Sonnen-blumen etc.) als auch Rückstände aus der Malz-, Zuckerrüben- und Maisverarbeitung (Tabelle). Zur Erleichterung der Ausbringung sind einige dieser Düngemittel pelletiert, wobei häufig Vinasse als Bindemittel eingesetzt wird. Allen gemein ist ihre Herkunft aus dem konventionellen Landbau, was dem Kreislaufgedanken des ökologischen Anbaus widerspricht. Als Alternative kamen Körnerleguminosen ins Gespräch, die, in Öko-Betrieben produziert, in geschroteter Form zur Düngung von Gemüsekulturen eingesetzt werden könnten.&#xD;
&#xD;
Als Fazit der vorliegenden umfangreichen Versuchsergebnisse läst sich festhalten, das Rizinusschrot, die Horn- und Haarmehlprodukte und auch Blutmehl als gleichwertige Düngemittel anzusehen sind. Bei den Düngermitteln auf pflanzlicher Basis zeigte 'Maltaflor' und auch Lupinenschrot vergleichbare Resultate. Bei dem sehr preisgünstig zu beziehende Rapsextraktionsschrot sowie Ackerbohnen- und insbesondere Körnererbsenschrot gab es zuweilen höheren Ertragseinbußen gegenüber den Standarddüngern. Die Aufbereitung der Düngemittel ist von untergeordneter Bedeutung, sieht man von den groben Hornspänen mit ihrer zunächst langsamer ablaufenden Umsetzung ab.</dc:description>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1956/1/1956-laber-h-2001-handelsduenger.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Laber, H.   (2001) Organische Handelsdünger für den ökologischen Gemüsebau.  [Commercial organic fertilizers for organic vegetable growing.]  ÖKOmenischer Gärtnerrundbrief (1/2001), pp. 27-29.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1956/</dc:relation>
</oai_dc:dc>