<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Dosagens em altas diluições de Natrum muriaticum e calcário de conchas no manejo de tripes, míldio e produtividade de cebola em sistema orgânico.</dc:title>
  <dc:creator>Gonçalves , Paulo Antonio de Souza</dc:creator>
  <dc:creator>Carré-Missio, Vivian</dc:creator>
  <dc:creator>Boff, Pedro</dc:creator>
  <dc:creator>Boff, Mari Inês Carissimi</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar dosagens dos preparados em altas diluições de Natrum muriaticum e calcário de&#xD;
conchas sobre a incidência de tripes Thrips tabaci Lind. (Thysanoptera: Thripidae) e míldio, severidade de míldio e na&#xD;
produção de cebola, cultivar Epagri 362 Crioula Alto Vale, em sistema orgânico. Dois experimentos foram realizados na Estação Experimental de Ituporanga-Epagri. Mudas de cebola foram transplantadas em 21/08/2009 e a colheita realizada em 30/11/2009. Natrum muriaticum (experimento 1) e calcário de conchas (experimento 2), ambos na 6CH, foram avaliados em dosagens de 0,1, 0,5 e 1%. Para ambos os experimentos, parcelas sem aplicação foram as testemunhas. O delineamento foi de blocos ao acaso com quatro repetições. Cada parcela experimental era composta por 200 plantas de cebola transplantadas no espaçamento de 10 cm em linha única de 20 m. A aplicação dos preparados foi realizada aos 54, 60, 67, 76, 83, 90 e 96 dias após transplante. Semanalmente, a presença de tripes foi avaliada em cinco plantas por parcela, com contagem de ninfas em todas as folhas com o auxilio de lupa manual de três aumentos. A incidência e severidade de míldio foram avaliadas no final do ciclo, antes da colheita. A produtividade foi avaliada em 100 bulbos por parcela. As dosagens de calcário de conchas 6CH não alteraram a incidência de tripés e nem a produção. No entanto, as dosagens de Natrum muriaticum 6CH a 0,5 e 1% reduziram a incidência do inseto aos 94 e 87 dias após transplante, respectivamente, mas não alteraram a produção de bulbos. A incidência e severidade de míldio não foram influenciadas pelos tratamentos.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22784/1/12839-54126-1-PB.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gonçalves , Paulo Antonio de Souza; Carré-Missio, Vivian ; Boff, Pedro and Boff, Mari Inês Carissimi    (2012) Dosagens em altas diluições de Natrum muriaticum e calcário de conchas no manejo de tripes, míldio e produtividade de cebola em sistema orgânico.  [Dosages at high dilutions of Natrum muriaticum and limestone shells in manage thrips, mildew and yield of onion in an organic system.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (3), pp. 152-160.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22784/</dc:relation>
</oai_dc:dc>