<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Quantificação do carbono das substâncias húmicas em diferentes sistemas de uso do solo e épocas de avaliação.</dc:title>
  <dc:creator>Loss, Arcângelo</dc:creator>
  <dc:creator>Pereira, Marcos Gervasio</dc:creator>
  <dc:creator>Schultz, Nivaldo</dc:creator>
  <dc:creator>Anjos, Lúcia Helena Cunha dos</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Eliane Maria Ribeiro da</dc:creator>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>A quantificação do carbono nas diferentes frações da matéria orgânica do solo (MOS) torna-se necessária devido ao interesse de se conhecer o potencial de captura e armazenamento do carbono nos diferentes sistemas de uso do solo. O objetivo deste trabalho foi quantificar o carbono das substâncias húmicas em diferentes sistemas de uso do solo e épocas de avaliação e correlacioná-lo com algumas propriedades químicas e físicas do solo. Os sistemas selecionados foram: preparo convencional (PC-milho/feijão), plantio direto (PD-berinjela/milho), consórcio maracujá/Desmodium sp, cultivo com figo e sistema agroflorestal. As amostras de solo foram coletadas em duas profundidades (0-5 e 5-10 cm) e épocas (17/11/2005–verão e 23/6/2006-inverno). Foi determinado o carbono orgânico total (COT) e realizado o fracionamento químico da MOS, quantificando-se o carbono da fração humina (C-HUM), fração ácido húmico (C-FAH) e fração ácido fúlvico (C-FAF). O C-HUM constituiu a maior parte do COT, havendo correlação significativa com o COT em todos os sistemas avaliados e estações. Analisando o C-FAH foi possível identificar alterações no solo relacionadas aos sistemas de uso, na profundidade de 0-5 cm e no verão, destacando-se o PD com os maiores teores. Com o C-FAF ocorreu este mesmo comportamento, mas na profundidade de 5-10 cm e no inverno, destacando-se o PC com maiores valores. Foram verificadas correlações significativas entre Valor S, Valor T e DMP em todos os sistemas, com exceção da área de PC. O PD aumenta os teores de C-FAH, nas duas profundidades e nas duas estações, quando comparado ao PC do solo.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20440/1/Loss_quantifica%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Loss, Arcângelo; Pereira, Marcos Gervasio; Schultz, Nivaldo; Anjos, Lúcia Helena Cunha dos and Silva, Eliane Maria Ribeiro da   (2010) Quantificação do carbono das substâncias húmicas em diferentes sistemas de uso do solo e épocas de avaliação.  [Carbon quantification of humic substances in different soil use systems and evaluation periods.]  Bragantia, 68 (4), pp. 913-922.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20440/</dc:relation>
</oai_dc:dc>