<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ocorrência, coleta, processamento primário e usos do pracaxi (Pentaclethra macroloba (Willd.) Kuntze) na Ilha de Cotijuba, Belém- PA.</dc:title>
  <dc:creator>Crespi, Brunna</dc:creator>
  <dc:creator>Guerra, Gutemberg Armando Diniz</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Registrar procedimentos de coleta, processamento primário e usos do pracaxi (Pentaclethra macroloba (Wild.) O. Kuntze), pelos moradores da Ilha de Cotijuba, pertencente ao Município de Belém, no Estado do Pará é o objetivo deste trabalho. A coleta de sementes vem sendo intensificada, após contrato com empresa multinacional que faz uso desta parte da planta, originalmente reconhecida como recurso medicinal e madeireiro para as populações ribeirinhas. O corte para este último fim vai de encontro aos interesses medicinais e cosméticos, por não haver plantações tecnicamente organizadas ou, replantio sistemático que permitam a sua recuperação. Os óleos vegetais encontrados nesta planta, pelo seu elevado valor nutritivo e energético e pelos seus múltiplos empregos na indústria, constituem recursos cujo potencial oferece possibilidades de expansão. A população ilhéu reconhece nesta atividade uma forma de geração de renda e, tem aceitado parceria com empresa interessada no produto, cuja forma de exploração é considerada indutora de sustentabilidade.</dc:description>
  <dc:date>2013-09-29</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25703/1/Crespi_Ocorr%C3%AAncia%2C%20coleta%2C%20processamento%20prim%C3%A1rio%20e%20usos%20do%20pracaxi.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Crespi, Brunna and Guerra, Gutemberg Armando Diniz   (2013) Ocorrência, coleta, processamento primário e usos do pracaxi (Pentaclethra macroloba (Willd.) Kuntze) na Ilha de Cotijuba, Belém- PA.  [Occurrence, collection, primary processing and use of the pracaxi (Pentaclethra macroloba (Willd.) Kuntze) in the Cotijuba Island, Belém- PA (Brazil).]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (3), pp. 176-189.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25703/</dc:relation>
</oai_dc:dc>