<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Nutzung von Pflanzenextrakten zur Kontrolle der Krautfäule (P. infestans) im ökologischen Kartoffelbau</dc:title>
  <dc:creator>Neuhoff, D.</dc:creator>
  <dc:creator>Klinkenberg, H.-J.</dc:creator>
  <dc:creator>Köpke, U.</dc:creator>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Der Befall mit dem Erreger der Kraut- und Knollenfäule (P. infestans) hat durch frühzeitigen Verlust der Assimilationsfläche regelmäßig erhebliche Ertragsverluste im Ökologischen Kartoffelbau zur Folge. Neben einer Reihe von vorbeugenden Maßnahmen, inbesondere Wahl toleranter Sorten und Vorkeimen des Pflanzgutes (KARALUS 1995, MEINCK 1999), sind zur direkten effizienten Kontrolle derzeit nur Kupferverbindungen zugelassen. Ein weitgehend unerforschtes Potential zur Kontrolle dieses Oomyceten liegt in der Nutzung von Pflanzenextrakten, diese Wirkung wurde in Feldversuchen untersucht.</dc:description>
  <dc:publisher>Universität für Bodenkultur, Wien - Institut für ökologischen Landbau</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1111/1/1111-Neuhoff-2003-Wien-Krautfaeule.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Neuhoff, D.; Klinkenberg, H.-J. and Köpke, U.    (2003) Nutzung von Pflanzenextrakten zur Kontrolle der Krautfäule (P. infestans) im ökologischen Kartoffelbau.  [Use of plant extracts for the control of potato late blight (Phytophthora infestans) in organic farming.]  In: Freyer, Bernhard (Ed.)  Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau: Ökologischer Landbau der Zukunft, Universität für Bodenkultur, Wien - Institut für ökologischen Landbau, pp. 559-560.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1111/</dc:relation>
</oai_dc:dc>