<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Flere vitaminer i grovfoder giver flere vitaminer i mælken</dc:title>
  <dc:creator>Mogensen, Lisbeth</dc:creator>
  <dc:creator>Kristensen, Troels</dc:creator>
  <dc:creator>Jensen, Søren K.</dc:creator>
  <dc:creator>Søegaard, Karen</dc:creator>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>På 5 økologiske gårde med mælkeproduktion blev der fundet en positiv sammenhæng mellem indholdet af vitaminer i det producerede grovfoder og indholdet i den mælk, der blev produceret heraf. &#xD;
Vitaminforsyningen er af stor vigtighed for køernes sundhed og trivsel, ligesom den har stor indflydelse på den producerede mælks ernæringsmæssige kvalitet. Det højeste indhold af vitaminer findes normalt i friske grønne blade på afgrøderne. For malkekvæg kan der derfor være problemer med at sikre forsyningen med de fedtopløselige vitaminer i vinterperioden, hvor fodret består af konserverede og lagrede fodermidler, mens køer på græs i sommerperioden oftest vil få vitaminbehovet opfyldt.&#xD;
I FØJO III projektet EcoVit blev de to vigtigste partier grovfoder på hver af fem gårde fulgt fra høst i sommeren 2007 til ensilagen var blevet opfodret hen over vinteren og den efterfølgende sommer. Syv gange i denne periode blev der samme dag udtaget ensilageprøver og mælkeprøver, der blev analyseret for indholdet af vitaminer (vitamin E målt i form af alfa-tocoferol og vitamin A målt i form af beta-karoten). Endvidere blev fodertildelingen til køerne registret, herunder evt. brug af vitamintilskud, således at køernes samlede daglige vitaminforsyning fra foder og tilskud kunne beregnes. Grovfoder med vitaminanalyse udgjorde 90-100% af grovfoderet. For grovfoder uden vitaminanalyse og det koncentrerede foder blev der brugt tabelværdier for vitaminindholdet, mens bidraget fra vitamintilskud blev beregnet ud fra indholdsgarantien.&#xD;
Der blev fundet at være en positiv sammenhæng mellem indholdet af vitamin A og E i grovfoderet og indholdet i mælken, således at højt indhold af vitaminer i rationen gav højt indhold af vitaminer i mælken. I det følgende fokuseres på vitamin E i grovfoder og mælk på 2 gårde med hhv. det laveste og det højeste indhold i mælk og foder.</dc:description>
  <dc:date>2010-06</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17869/1/17869.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mogensen, Lisbeth; Kristensen, Troels; Jensen, Søren K. and Søegaard, Karen    (2010) Flere vitaminer i grovfoder giver flere vitaminer i mælken.   ICROFS Nyt, June 2010, 2, pp. 12-13.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17869/</dc:relation>
</oai_dc:dc>