<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Primeiro registro de Trichopria anastrephae, parasitoide de moscas-das-frutas, no Rio Grande do Sul.</dc:title>
  <dc:creator>Cruz , Patrícia Postalli</dc:creator>
  <dc:creator>Neutzling , Alexandre Schneid</dc:creator>
  <dc:creator>Flávio , Flávio</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Existem poucas informações sobre as espécies nativas de himenópteros parasitoides de moscas-das-frutas da Região Neotropical, o que objetivou a realização do presente trabalho. Assim, coletas de goiaba (Psidium guajava L.) foram realizadas de janeiro a março de 2009 na Área Experimental em Estudos de Produção Agroecológica (AEEPA) da Universidade Federal de Pelotas, no município de Capão do Leão, Rio Grande do Sul. Os frutos foram levados ao laboratório, contados, pesados e acondicionados individualmente em potes plásticos contendo areia umedecida e telado na parte superior. Semanalmente, o substrato foi peneirado, os pupários recolhidos e acondicionados em placas de Petri com papel filtro umedecido com água destilada. Os pupários foram mantidos em sala climatizada (26±2°C, 60±10% de umidade relativa e 12h fotofase) onde foram efetuadas observações semanais para verificar a emergência de moscas e/ou parasitoides e posterior identificação das espécies. Trichopria anastrephae Lima (Hymenoptera: Diapriidae) foi obtida de pupários de Anastrepha fraterculus,com parasitismo de 5,8%.</dc:description>
  <dc:date>2011-08</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21913/1/Cruz_Primeiro.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Cruz , Patrícia Postalli; Neutzling , Alexandre Schneid  and Flávio , Flávio   (2011) Primeiro registro de Trichopria anastrephae, parasitoide de moscas-das-frutas, no Rio Grande do Sul.  [First record of Trichopria anastrephae, parasitoid of fruit flies, in the Rio Grande do Sul State, Brazil.]  Ciência Rural, 41 (8), pp. 1297-1299.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21913/</dc:relation>
</oai_dc:dc>