<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Percepção agroambiental dos agricultores familiares no sudoeste do Paraná: o caso de Capanema.</dc:title>
  <dc:creator>Nascimento, Humberto Miranda do</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Até que ponto um maior discernimento dos agricultores familiares em relação a questões ambientais contribui de fato para reduzir as vulnerabilidades ambientais? A percepção agroambiental do agricultor familiar acerca do recrudescimento do processo degradação dos solos revela que, por causa do forte incentivo às culturas de exportação, foi gerada uma contradição entre a necessidade de divisas para o país e a sustentabilidade da agricultura familiar. O objetivo do artigo é analisar a percepção agroambiental do agricultor familiar por meio do estudo de caso do município de Capanema, vizinho ao Parque Nacional do Iguaçu, situado na Região Sudoeste do Estado do Paraná. Como metodologia, realizamos um Diagnóstico Agroambiental para captar a percepção de trinta agricultores familiares, a fim de verificar o nível de adoção de práticas conservacionistas pelos agricultores em face das vulnerabilidades ambientais decorrentes do caráter capital- intensivo do padrão agrícola. Como conclusão, o estudo de caso nos permite afirmar que, mesmo numa região com estrutura agrária mais democrática, as vulnerabilidades ambientais persistem porque as estratégias de reprodução da agricultura familiar ainda estão estreitamente associadas ao desempenho do mercado exportador de grãos.</dc:description>
  <dc:date>2007-08-20</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27726/1/Nascimento_Percep%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Nascimento, Humberto Miranda do   (2007) Percepção agroambiental dos agricultores familiares no sudoeste do Paraná: o caso de Capanema.  [The agro-environmental perception family farmers of Paraná's southeast region: the case of Capanema municipality.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 2 (3), pp. 20-40.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27726/</dc:relation>
</oai_dc:dc>