<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen der Wirkungen des Pachtsmarktes auf das Wachstum von ökologischen und anderen, nachhaltig wirtschaftenden Betrieben</dc:title>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>1. Vorhabenziel&#xD;
Die Ausweitung der ökologisch bewirtschafteten Fläche setzt voraus, dass die Betriebe die auf ökologischen Landbau umstellen oder ihre bereits ökologisch bewirtschaftete Fläche ausdehnen wollen, auch die notwendigen Flächen erhalten. Eine in den letzten Jahren abnehmende Wachstumsrate der ökologisch bewirtschafteten Fläche wirft die Frage auf, ob dies unter Umständen mit der Funktionsweise der landwirtschaftlichen Boden- und Pachtmärkte in Verbindung stehen könnte. Anhand einer eingehenden Analyse des landwirtschaftlichen Pachtmarktes soll untersucht werden, ob hemmende und/oder fördernde Faktoren identifiziert und zur Ausweitung des Ökolandbaus positiv beeinflusst werden können. &#xD;
2. Arbeitsplanung&#xD;
In den bisherigen Untersuchungen zum ökologischen Landbau waren zwar auch schon Erfolgsfaktoren von Umstellung und Ausweitung analysiert worden, jedoch ohne den Pachtmarkt selber in den Fokus zu rücken. Dazu werden auf Ebene der Landkreise Untersuchungsregionen ausgewählt, die sich hinsichtlich der Konkurrenz am Pachtmarkt und des Anteils der ökologisch bewirtschafteten Fläche deutlich voneinander unterscheiden. In diesen Regionen werden Bewirtschafter von unterschiedlichen ökologischen Betriebsformen und Bodeneigentümer als Verpächter ausfindig gemacht und zu den möglichen Bestimmungsgründen der Verpachtung befragt. Es wird eine Kombination von quantitativen und qualitativen Analysemethoden benutzt, um auch subjektive Motive identifizieren zu können.&#xD;
3.Geplante Ergebnisverwertung&#xD;
Die Untersuchung benutzt repräsentative Untersuchungsregionen und repräsentative Betriebsformen des ökologischen Landbaus und wendet sich damit an einen relativ großen Kreis landwirtschaftlicher Akteure. Da auch für die bisher so gut wie gar nicht untersuchte Stakeholdergruppe der Verpächter eine Typisierung angestrebt wird, erheben die Ergebnisse auch in dieser Hinsicht den Anspruch auf Verallgemeinerbarkeit. Die Befragung bezieht nicht nur die bisherige Entwicklung der Konkurrenzsituation an den ausgewählten Pachtmärkten ein sondern auch zukünftig neue Konstellationen, die sich durch Veränderungen der wirtschaftlichen und poltischen Rahmenbedingungen ergeben können. Sie sind deshalb auch für politische Akteure von Interesse. Neben den für wissenschaftliche Arbeiten üblichen Publikationswegen soll deshalb der zu den aktiven Teilnehmern der Befragungen aufgebaute Kontakt genutzt werden, um online eine erste Validierung der aus den Ergebnissen abgeleiteten Vorschläge zur Verbesserung der Wettbewerbsstellung der Ökobetriebe am Pachtmarkt zu erreichen.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Ökopacht: Untersuchungen der Wirkungen des Pachtsmarktes auf das Wachstum von ökologischen und anderen, nachhaltig wirtschaftenden Betrieben.  [Impact of land tenure market conditions on the growth of organic and other sustainable farming.]   Runs 2012 - 2013.      Project Leader(s): Kögl, Prof. Dr. Hans, Universität Rostock.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21656/</dc:relation>
</oai_dc:dc>