<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Kleegrassilage aus spezieller Nutzung und technologischer Aufbereitung in der ökologischen Geflügel- und Schweinefütterung</dc:title>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Das Freihaltungssystem leistet einen wichtigen Beitrag zur Ernährung von Geflügel und wachsenden Schweinen. Unter guten Bedingungen ist der Verzehr von Kräutern bedeutsam, und kann einen Beitrag von bis zu 70% der Methionin- und Lysin- Anforderungen leisten.&#xD;
Klee und Gras in einer frühen Wachstumsphase zeigen einen hohen Gehalt an Nährstoffen, die für Geflügel und wachsende Schweine verwendet werden können. Die Silierung des Futters kann zudem die Verdaulichkeit der Nährstoffe und Mineralien verbessern und die Schmackhaftigkeit des Futters für Monogastrier erhöhen.&#xD;
Die Gewinnung solcher Kleegrassilagen dürfte sich wegen des relativ hohen Proteingehaltes (Z/PK-Quotient niedrig) schwierig gestalten. Mit Hilfe einer neueren Verfahrenstechnik, der Silierung in Schlauchfolien, konnten bei ähnlich schwierig zu silierenden Futtermitteln (Feuchtkörnerleguminosen) eine hohe Silagequalität sowie eine Entnahme mit vermindertem Nachgärrisiko gewährleistet werden.&#xD;
Der gezielten Vorzerkleinerung des Siliergutes kommt hinsichtlich einer raschen Milchsäurebildung eine hohe Bedeutung zu. Beim Einsatz von Silagen in der Wiederkäuerfütterung sind der Vorzerkleinerung aber Grenzen gesetzt, um die notwendige Struktur zu erhalten. Dieser Aspekt spielt beim Einsatz in der Monogastrierfütterung keine Rolle. Somit könnte eine druckthermische Behandlung des angewelkten Kleegrases zu einem verbesserten Siliererfolg und somit einem verbesserten Futterwert führen&#xD;
Die Firma Lehmann-Maschinenbau, Jocketa (Sachsen) hat einen sogenannten „Bio-Extruder“ entwickelt. Die Funktion basiert auf der Doppelschneckenextrudertechnik, wobei hier die ineinander laufenden Schnecken im Prozessteil eine spezielle Konstruktion aufweisen. Das Material (Klee oder ähnliches) wird im Prozess zunächst mechanisch zerkleinert (gequetscht und zerrieben). Ausgelöst durch hohen Druck und damit einer erhöhten Temperatur (bis 100 °C) sowie das in den Zellen vorhandene Wasser wird das Material aufgeschlossen. Die wechselnde Behandlung von Druck/Entspannung führt zu einem hohen Öffnungsgrad der Zellen (&gt; 90 %) und somit einer Freisetzung des Zellinhalts. Das genannte Gerät kann aufgrund seiner kompakten Bauweise mobil - also in den landwirtschaftlichen Betrieben - eingesetzt werden.&#xD;
In einem umfangreichen, interdisziplinären Projektvorhaben sollen die aufgezeigten Aspekte systematisch untersucht werden. Hierbei stehen die folgenden Fragestellungen im Vordergrund:&#xD;
1. Wie ist die Siliereignung, der Siliererfolg und die Silagestabilität von jungem Kleegras (Anwelkung auf ca. 45% TS; Vorzerkleinerung versus Extrudieren) zu beurteilen?&#xD;
2. Welchen speziellen Futterwert (Proteingehalt, Aminosäurengehalte, Mineralstoffgehalte sowie Energiegehalt) weist ‚Kleegrassilage aus spezieller Nutzung’ (zerkleinert bzw. extrudiert) für das Geflügel (Legehennen, Broiler) und wachsende Schweine auf?&#xD;
3. Wie sind das Futteraufnahmeverhalten, die Gesundheit und die Leistungen von Legehennen und Masthühnern sowie Mastschweinen, welche mit hohen Tagesanteilen an ‚Kleegrassilage aus spezieller Nutzung’ (zerkleinert bzw. extrudiert) versorgt werden, einzuschätzen?&#xD;
4. Wie sind die arbeitswirtschaftlichen und betriebswirtschaftlichen Aspekte eines Einsatzes von Kleegrassilage aus spezieller Nutzung und technologischer Aufbereitung in der ökologischen Geflügel- und Schweinefütterung zu beurteilen?&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Kleegrassilage aus spezieller Nutzung und technologischer Aufbereitung in der ökologischen Geflügel- und Schweinefütterung.  [Clover grass silage from special usage and technological processing in the organic feeding of poultry and growing pigs.]   Runs 2012 - 2014.      Project Leader(s): Bellof, Prof. Dr. Gerhard and Carrasco Alarcón, Dr. Luz Salomé, Hochschule Weihenstephan-Triesdorf, D-Freising.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20796/</dc:relation>
</oai_dc:dc>