<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Traubenproduktion und Weinbereitung&#xD;
Überwachung der Qualität und Sicherheit in biologischen Lebensmittelketten</dc:title>
  <dc:creator>Wyss, Gabriela</dc:creator>
  <dc:creator>Elzakker, Bo van</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Dieses Informationsblatt zeigt Traubenproduzenten, Weinbereiterinnen und weiteren beteiligten Fachleuten auf, was zur Optimierung von Qualität und Sicherheit von biologischem Wein entlang der Produktionskette, zusätzlich zu den Zertifizierungsanforderungen und generellen Lebensmittelstandards, gemacht werden kann. Weitere Informationsblätter informieren über die Produktion anderer Lebensmittel oder sprechen Qualitäts- und Sicherheitsaspekte des Handels und der Konsumierenden an.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), CH-5070 Frick; Universität Newcastle upon Tyne,UK – NE1 7RU, Newcastle upon Tyne</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4905/1/14_wein.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Wyss, Gabriela and Elzakker, Bo van    (2005) Traubenproduktion und Weinbereitung Überwachung der Qualität und Sicherheit in biologischen Lebensmittelketten.  [Grape production and Wine Processing Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Organic HACCP, no. 14. Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), CH-5070 Frick; Universität Newcastle upon Tyne,UK – NE1 7RU, Newcastle upon Tyne.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4905/</dc:relation>
</oai_dc:dc>