<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Økologisk grønsagssædskifte uden kvælstofimport</dc:title>
  <dc:creator>Thorup-Kristensen, Kristian</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Artiklen viser resultaterne fra de første 6 år af et økologisk grønsagssædskifte. I sædskiftet dyrkes porrer, hvidkål, løg, gulerødder og ærter, foruden byg og grøngødning. Sædskiftet er et 6-marks skifte, der er gennemført uden import af gødning. Forsyningen af afgrøderne med kvælstof er sikret ved udnyttelse af efterafgrøder og grøngødning samt ved udnyttelse af afgrøder med dyb rodvækst. Resultaterne viser, at vi har kunnet opnå høje udbytter af grønsagerne i sædskiftet, selv af de meget krævende grønsagsarter som hvidkål og porre. En af de vigtigste faktorer har været at holde markerne bevoksede i efteråret, det har klart reduceret nitratindholdet i jorden i efteråret og dermed risikoen for udvaskning, og samtidig klart øget kvælstofindholdet i jorden næste forår hvor afgrøderne kan bruge det. Resultaterne viste også, at grøngødning, der undersås i korn og derefter gror igennem efteråret, har givet en god virkning, næsten lige så stor en virkning som grøngødning der gror et helt år på marken.</dc:description>
  <dc:contributor>Bakkegard, Mikkel</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1128/1/sandefjord.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Thorup-Kristensen, Kristian    (2002) Økologisk grønsagssædskifte uden kvælstofimport.   In: Bakkegard, Mikkel (Ed.)  Plantemøtet Østlandet 2002 (2), Grønn Forskning, pp. 139-144.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1128/</dc:relation>
</oai_dc:dc>