<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Compatibilidade e desempenho agronômico em sistema orgânico de pimentão enxertado.</dc:title>
  <dc:creator>Martins, Williane Maria de Oliveira Martins</dc:creator>
  <dc:creator>Ferreira, Regina Lúcia Fêlix</dc:creator>
  <dc:creator>Costa, Fabiana Cruz</dc:creator>
  <dc:creator>Araujo Neto, Sebastião Elviro de</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>A enxertia é uma técnica alternativa freqüentemente recomendada para a cultura do pimentão em áreas infestadas com patógenos e para melhor produção. Objetivou-se avaliar a compatibilidade e o desempenho agronômico de pimentão enxertado sob sistema orgânico de produção. O delineamento experimental foi em blocos casualizados completos, com nove tratamentos e quatro repetições. Os enxertos de pimentão utilizados foram a cultivar Dulce All Big, Híbrido Satrapo e Híbrido Samurai, enxertados em três porta-enxertos de pimenta: Doce Comprida (Capsicum annuum), Doce Italiana (Capsicum annuum) e pimenta de Cheiro (Capsicum chinense), e as testemunhas Dulce All Big e Samurai. As variáveis analisadas foram: porcentagem de pegamento da enxertia, porcentagem de sobrevivência após o transplantio, diâmetro do caule, índice de compatibilidade, altura de plantas, massa fresca de frutos total e comercial, produtividade total e comercial, número de frutos total e comercial, comprimento do fruto, diâmetro do fruto e espessura de polpa. Observou-se compatibilidade intra e interespecífica entre os porta-enxertos e enxertos utilizados. Verificou-se que o híbrido Samurai destacou-se entre as cultivares tanto como pé-franco como enxertado nas pimentas Doce Comprida e Doce Italiana. A maior produtividade de frutos foi obtida com os tratamentos Doce Comprida x híbrido Samurai, Doce Italiana x híbrido Samurai e Doce Italiana x híbrido Satrapo, com médias 2,75, 2,58 e 2,74 t ha-1 respectivamente. A pimenta de Cheiro influenciou positivamente no número e comprimento dos frutos. Os porta-enxertos de pimenta Doce Comprida e Doce Italiana reduziram o comprimento dos frutos.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26634/1/Martins_Compatibilidade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Martins, Williane Maria de Oliveira Martins; Ferreira, Regina Lúcia Fêlix; Costa, Fabiana Cruz and Araujo Neto, Sebastião Elviro de   (2014) Compatibilidade e desempenho agronômico em sistema orgânico de pimentão enxertado.  [Compatibility and agronomic performance in organic system of grafted sweet pepper.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (1), pp. 205-215.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26634/</dc:relation>
</oai_dc:dc>