<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fontes de silício na indução de resistência a insetos-praga e no desenvolvimento de plantas de batata inglesa.</dc:title>
  <dc:creator>Silva, Valkíria Fabiana da</dc:creator>
  <dc:creator>Moraes, Jair Campos</dc:creator>
  <dc:creator>Melo, Bruno Almeida</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Ornamentals, flower bulbs and tree nurseries</dc:subject>
  <dc:description>O controle de insetos-praga exclusivamente com inseticidas sintéticos ocasiona diversos efeitos colaterais. A indução de resistência de plantas é uma estratégia em potencial para prevenir danos de insetos na cultura. Os objetivos deste trabalho foram avaliar os efeitos de fontes de silício na indução de resistência aos principais insetos-praga, no desenvolvimento e produtividade da cultura de batata inglesa em cultivo orgânico. As plantas foram submetidas aos seguintes tratamentos: 1- adubação via solo com agrosilício na dosagem correspondente a 8 t/ha; 2- adubação foliar com solução de ácido silícico a 0,8%; 3- adubação foliar com solução de cinza de eucalipto a 5% e 4- testemunha. As avaliações dos insetos-praga foram realizadas aos 20, 40 e 60 dias após a emergência das plantas, contando-se o número de pulgões, injúrias foliares provocadas por Diabrotica spp. e folíolos minados por Liriomyza spp. Foi determinado a altura, o diâmetro e a produtividade, bem como os teores de tanino e lignina das plantas. O ácido silícico atuou como indutor da síntese de tanino na planta e a cinza e o agrosilício agiram como promotores do desenvolvimento vegetativo das plantas.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24533/1/Silva_Fontes.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Silva, Valkíria Fabiana da; Moraes, Jair Campos and Melo, Bruno Almeida   (2010) Fontes de silício na indução de resistência a insetos-praga e no desenvolvimento de plantas de batata inglesa.  [Sources of silicon in the induction of resistance for pest insects and in the development of potato enhancement.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (2), pp. 149-156.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24533/</dc:relation>
</oai_dc:dc>