<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Auswirkungen einer zweijährigen Bestandesbetreuung von Milchviehbeständen hinsichtlich Eutergesundheit, Antibiotikaeinsatz und Nutzungsdauer</dc:title>
  <dc:creator>Ivemeyer, S.</dc:creator>
  <dc:creator>Maeschli, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Walkenhorst, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Klocke, P.</dc:creator>
  <dc:creator>Heil, F.</dc:creator>
  <dc:creator>Oser, S.</dc:creator>
  <dc:creator>Notz, C.</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Am Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL) wird im pro-Q-Projekt seit 2003 Bestandesbetreuung mit Schwerpunkt Eutergesundheit auf Schweizer Betrieben durchgeführt. Zentrales Projektziel ist dabei die Reduktion des Antibiotikaeinsatzes zur Behandlung von Mastitiden und zum Trockenstellen bei verbesserter oder gleichbleibender Eutergesundheit. Des Weiteren soll langfristig die Nutzungsdauer verlängert werden. Die Betriebsentwicklung der 65 untersuchten Betriebe zeigt, dass sich der Antibiotikaeinsatz in 2 Jahren im Schnitt aller Betriebe von 38 auf 26 Behandlungen/100 Kühe und Jahr um 32% senken liess, während die Eutergesundheit gemessen an der theoretischen Tankmilchzellzahl im Mittel bei rund 180'000/ml gleich blieb. Signifikanten Einfluss auf die Verbesserung der Herdeneutergesundheit zeigt eine hohe Ausgangszellzahl zu Projektbeginn. Weiterhin zeigen sich die Motivation des Landwirts und die engagierte Projektteilnahme des Hoftierarztes als relevante Faktoren. Die durchschnittliche Laktationszahl der Herden im Projekt verbesserte sich signifikant um 0.2 Laktationen von 3.3 auf 3.5.</dc:description>
  <dc:date>2008-10</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14747/1/Ivemeyer_et_al_2008_-_SAT1008.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ivemeyer, S.; Maeschli, A.; Walkenhorst, M.; Klocke, P.; Heil, F.; Oser, S. and Notz, C.   (2008) Auswirkungen einer zweijährigen Bestandesbetreuung von Milchviehbeständen hinsichtlich Eutergesundheit, Antibiotikaeinsatz und Nutzungsdauer.  [[Effects of a two-year dairy herd health management programme on udder health, use of antibiotics and longevity.].]  Schweizer Archiv für Tierheilkunde, 150 (10), pp. 499-505.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14747/</dc:relation>
</oai_dc:dc>