<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Investeren tot in de bodem: Evaluatie van het proefveld Mest Als Kans</dc:title>
  <dc:creator>Zanen, Marleen</dc:creator>
  <dc:creator>Bokhorst, Jan</dc:creator>
  <dc:creator>ter Berg, Coen</dc:creator>
  <dc:creator>Koopmans, Chris</dc:creator>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Doel van het project Investeren tot in de Bodem was het verkrijgen van inzicht in het meerjarige effect van veelgebruikte organische meststoffen en bodemverbeteraars op bodemvruchtbaarheid en nutriëntenemissie. In november 2006 zijn daarom in acht van de dertien bemestingsvarianten van het sinds 1999 bestaande proefveld Mest als Kans metingen gedaan aan de fysische, chemische en biologische bodemeigenschappen en is de invloed van bemestingsstrategieën op opbrengst en productkwaliteit bepaald. De proef is opgenomen in de vruchtwisseling van een groententeeltbedrijf op lichte zavelgrond bij Lelystad. De bemesting vond plaats in mei. Op basis van een stikstofgift van 100 kg werkzame N/ha, een maximale fosfaatgift van 80 kg P2O5 per ha per jaar en voor GFT- en groencompost een wettelijk toegestane hoeveelheid droge stof van 6000 kg per hectare per jaar.&#xD;
&#xD;
Op basis van een zestal belangrijke criteria voor ondernemers en maatschappij lijken de varianten GFT+drijfmest, potstalmest en natuurcompost in de hier beschreven proefopzet de beste investering in de bodem met de minst negatieve gevolgen voor het milieu.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13448/1/2024.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Zanen, Marleen; Bokhorst, Jan; ter Berg, Coen and Koopmans, Chris         (2008) Investeren tot in de bodem: Evaluatie van het proefveld Mest Als Kans.  [Investing down to the soil.]  Louis Bolk Publications, no. LD11. Louis Bolk Instituut.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13448/</dc:relation>
</oai_dc:dc>