<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Beworteling van grasland - een literatuurstudie:  Nutriëntenopname in relatie tot bewortelingsdiepte en - intensiteit; factoren en potentiële maatregelen die de beworteling beïnvloeden</dc:title>
  <dc:creator>Deru, Joachim</dc:creator>
  <dc:creator>Eekeren, N. van</dc:creator>
  <dc:creator>Boer, H. de</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:description>Ondanks dat gras van nature een uitgebreid wortelstelsel heeft blijkt uit de bestudeerde literatuur dat ook bij grassen een diepere beworteling en verhoogde wortelintensiteit bijdraagt aan een betere nutriëntenbenutting.&#xD;
De wortelgroei en -morfologie van grasland zijn zeer gevoelig voor omgeving- en managementfactoren. Interacties tussen die factoren en verschillen in reactie tussen grassoorten en -rassen maken dat in de literatuur niet altijd eenduidige verbanden zijn gevonden. Binnen de kaders die de bodem fysiek aan de beworteling stelt lijkt het mogelijk om grasland dieper en intensiever te laten bewortelen door managementmaatregelen. Maatregelen bij de inzaai, aangepaste bemesting, maai- en beweidingstrategieën zijn de belangrijkste instrumenten hiervoor.</dc:description>
  <dc:publisher>Lous Bolk Instituut</dc:publisher>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17850/1/17850.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Deru, Joachim; Eekeren, N. van and Boer, H. de         (2010) Beworteling van grasland - een literatuurstudie: Nutriëntenopname in relatie tot bewortelingsdiepte en - intensiteit; factoren en potentiële maatregelen die de beworteling beïnvloeden.  [Rooting of grassland: a literature review on nutrient uptake in relation to rooting depth and density, and on potential measures to stimulate deep and dense rooting of grass.]   Lous Bolk Instituut, Driebergen, Netherlands.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17850/</dc:relation>
</oai_dc:dc>