<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Schwefeldüngung zu Leguminosen im ökologischen Pflanzenbau</dc:title>
  <dc:creator>Urbatzka, Peer</dc:creator>
  <dc:creator>Offenberger, Konrad</dc:creator>
  <dc:creator>Schneider, Regina</dc:creator>
  <dc:creator>Jacob, Irene</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Im ökologischen Landbau wird bei Leguminosen die Notwendigkeit einer S-Düngung diskutiert. In Exaktversuchen wurde die Wirkung von Magnesium- und Calciumsulfat bei Erbsen in zwei Jahren an je zwei Standorten geprüft. Zusätzlich wurden der Umfang und die Verbreitung von Schwefelmangel in 2012 an 77 Schlägen mit Klee-Gras-Gemenge in Bayern untersucht. Auf jedem Schlag wurden drei Kleinstflächen mit Calciumsulfat im zeitigen Frühjahr gedüngt und die Wirkung optisch sowie über die Pflanzenhöhe im Vergleich zur direkt benachbarten Fläche bonitiert. Anhand der Ergebnisse im Kleegras wurde außerdem der Schwefelschätzrahmen evaluiert.&#xD;
Im Exaktversuch fiel bei der Körnerleguminose der Kornertrag in einer der vier Umwelten signifikant geringer aus. Dies war in beiden Varianten mit einer S-Düngung im Vergleich zur Kontrolle der Fall. Bei den Bonituren (z. B. Befall mit Krankheiten) als auch dem Rohproteingehalt wurden keine Unterschiede zwischen den Varianten festgestellt. Auf der Grundlage der vorliegenden Ergebnisse ist eine S-Düngung zu Erbsen nicht zu empfehlen.&#xD;
Dagegen wiesen in der Untersuchung mit Kleegras 55 % der Schläge offensichtlich S-Mangel auf. S-Mangel trat häufig auch auf schweren und/oder tiefgründigen Boden sowie bei Betrieben mit einem hohen Viehbesatz auf. Landwirte, welche mit dem Wachstum ihrer Kleegrasbestände unzufrieden sind, sollten daher prüfen, ob S-Mangel eine mögliche Ursache sein könnte. Bei der Evaluierung des Schwefelschätzrahmens war für alle Schläge eine S-Düngung empfehlenswert bzw. nötig. Weil in der Felduntersuchung für etwa die Hälfte der Schläge keine Düngerwirkung bestimmt wurde, ist der Schätzrahmen zur Abschätzung einer S-Düngung bei Kleegras im ökologischen Landbau anscheinend nicht geeignet.</dc:description>
  <dc:publisher>Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft</dc:publisher>
  <dc:contributor>Wiesinger, Klaus</dc:contributor>
  <dc:contributor>Cais, Kathrin</dc:contributor>
  <dc:contributor>Obermaier, Sabine</dc:contributor>
  <dc:date>2014-04-09</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27354/1/Urbatzka-et-al-2014_SDuengung%20zu%20Leguminosen.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Urbatzka, Peer; Offenberger, Konrad; Schneider, Regina and Jacob, Irene    (2014) Schwefeldüngung zu Leguminosen im ökologischen Pflanzenbau.   In: Wiesinger, Klaus; Cais, Kathrin and Obermaier, Sabine (Eds.)  Angewandte Forschung und Beratung für den ökologischen Landbau in Bayern, Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft, D-Freising, Schriftenreihe der LfL, no. 2, pp. 132-138.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27354/</dc:relation>
</oai_dc:dc>