<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sortenvergleich von Körner- und Futtererbsen in Reinsaat und Gemenge</dc:title>
  <dc:creator>Pietsch, Gabriele</dc:creator>
  <dc:creator>Surböck, Andreas</dc:creator>
  <dc:creator>Friedel, Jürgen K.</dc:creator>
  <dc:creator>Wagentristl, Helmut</dc:creator>
  <dc:creator>Freyer, Bernhard</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Problemstellung/Ziele: Die Erbse gilt als die wichtigste Körnerleguminose im Ökologischen Landbau, sowohl in ihrer Funktion als Leguminose zur Versorgung des Betriebes mit Stickstoff, als auch für die Futterproduktion (Geflügel und Schweine). Unter der Annahme einer richtigen Stellung in der Fruchtfolge gelten der Ertrag, die Stickstoff-Fixierungsleistung sowie die Konkurrenzkraft gegenüber Beikraut als die wichtigsten Merkmale in der Entscheidungsfindung der Sortenauswahl. Für die Tierernährung ist die Proteinqualität, im engeren Sinn der Gehalt an essentiellen Aminosäuren entscheidend. Ziel dieses Projektes ist die Untersuchung verschiedener Erbsensorten bzw. -gemenge im Hinblick auf ihre Biomassebildung, Stickstoff Fixierleistung, Konkurrenzkraft gegenüber Beikräutern, Futtermittelparameter und Vorfruchtwert.</dc:description>
  <dc:publisher>Institut für Ökologischen Landbau, Universität für Bodenkultur, Wien</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2411/1/Pietsch_et_al_2003_Erbsen.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pietsch, Gabriele; Surböck, Andreas; Friedel, Jürgen K.; Wagentristl, Helmut and Freyer, Bernhard    (2003) Sortenvergleich von Körner- und Futtererbsen in Reinsaat und Gemenge.  [Comparison of cultivars of grain and field peas in pure stands and mixtures.]  In: Freyer, Bernard (Ed.)  Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau "Ökologischer Landbau der Zukunft", Institut für Ökologischen Landbau, Universität für Bodenkultur, Wien, pp. 493-494.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2411/</dc:relation>
</oai_dc:dc>