<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Der Vorteil von Stallmist gegenüber pflanzlichem organischem Dünger für den Ertrag von Rotklee und den Humusgehalt des Bodens</dc:title>
  <dc:creator>Raupp, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Jarosch, A.-M.</dc:creator>
  <dc:creator>Oltmanns, M.</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Die Wirkung pflanzlicher organischer Dünger (meist Leguminosenschrot) wurde bislang vorwiegend im Jahr der Anwendung, aber nicht als Langzeiteffekt auf Erträge und Bodenentwicklung untersucht. Ein direkter Vergleich mit Stallmist unter Feldbedingungen findet in der Regel nicht statt. Deshalb haben wir in einem Langzeitversuch (seit 1996) Stallmistdüngung, organische Dünger pflanzlicher Herkunft (meist Ackerbohnenschrot) und Mineraldüngung miteinander verglichen. In allen drei Schnitten brachte die Nachwirkung der pflanzlichen Dünger niedrigere Frisch- und Trockenmasse-Erträge als die N-gleichen Stallmistvarianten. Der Ertrag nach Mineraldüngung lag zwischen den beiden anderen Düngerarten, kam aber der Mistvariante meist näher als der Ackerbohnenvariante. Den insgesamt höchsten Ertrag lieferte Rotklee nach Stallmist in höherer Aufwandmenge. Die gleiche Differenzierung zeigten zuvor schon die Humusgehalte. Auch hier lag die pflanzliche organische Düngung mit 0,74 % Corg statistisch auf dem Niveau der Mineraldüngung.</dc:description>
  <dc:contributor>Hoffmann, S.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Herrmann, A.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Taube, F.</dc:contributor>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16100/1/pflb08raupp.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Raupp, J.; Jarosch, A.-M. and Oltmanns, M.    (2008) Der Vorteil von Stallmist gegenüber pflanzlichem organischem Dünger für den Ertrag von Rotklee und den Humusgehalt des Bodens.   In: Hoffmann, S.; Herrmann, A. and Taube, F. (Eds.)  Mitteilungen der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften, Band 20, Mitteilungen der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften, pp. 35-36.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16100/</dc:relation>
</oai_dc:dc>