<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Existe uma distinção relevante entre valores cognitivos e sociais?</dc:title>
  <dc:creator>Lacey, Hugh</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>É útil trabalhar com um modelo das práticas de pesquisa científica segundo o qual existem três momentos-chave nos quais é preciso fazer escolhas, a saber, os momentos de: (i) adotar uma estratégia (ou regras metodológicas), (ii) aceitar teorias e (iii) aplicar o conhecimento científico. Os valores sociais podem ter papéis legítimos e importantes no primeiro e no terceiro momentos, porém não no segundo, quando apenas os valores cognitivos e os dados empíricos disponíveis têm papéis essenciais. A distinção entre valores cognitivos e valores sociais é necessária para sustentar este modelo e, portanto, para apoiar a visão de que o conhecimento científico imparcial pode ser o resultado de um processo influenciado por valores sociais, e também para indicar como a pesquisa deve ser conduzida de modo que o ideal de neutralidade seja sustentado mais plenamente. A maior parte deste artigo se dedica a explicar&#xD;
em detalhe como a distinção deve ser traçada.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21963/7/Lacey_existe.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lacey, Hugh    (2003) Existe uma distinção relevante entre valores cognitivos e sociais?  [There is a relevant distinction between cognitive and social values​​?]  Scientiae Studia, 01 (02), pp. 121-149.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21963/</dc:relation>
</oai_dc:dc>