<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Beurteilung der Milchqualität und Schwachstellenanalyse des Produktionsprozesses &#xD;
in ökologisch bewirtschafteten Milchviehbetrieben unter besonderer Berücksichtigung des Bacillus cereus</dc:title>
  <dc:creator>Sauerwein, Helga</dc:creator>
  <dc:creator>Leisen, E.</dc:creator>
  <dc:creator>Pauw, R.</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:description>Versuch I: Aktuelle Erhebung über die Milchqualität von ökologisch wirtschaftenden im Vergleich zu konventionell wirtschaftenden Betrieben&#xD;
Ziel des Versuches war es, verschiedene betriebliche Gegebenheiten und die Milchqualitätsparameter von ökologisch und von konventionell wirtschaftenden Betrieben gegenüberzustellen, zu vergleichen und die Unterschiede zu begründen.&#xD;
Dafür wurden 15 ökologisch und 13 konventionell wirtschaftende Milchviehbetriebe in Westfalen ausgewählt und um ihr Einverständnis gebeten, an dieser Untersuchung teilzunehmen. &#xD;
Zunächst erfolgte die Anfertigung der für die Befragung erforderlichen Checklisten für die Produktionsbereiche Melken, Fütterung, Haltung und Management. Nach Fertigstellung der Checklisten wurden die Betriebe zweimal im Abstand von ca. einem halben Jahr besucht und die einzelnen Daten in den Checklisten erhoben. Anschließend konnten die Erhebungsdaten den Komplexen Eutergesundheit, Stoffwechsel, Fruchtbarkeit und Fundament zugeteilt werden. Die erhobenen Daten deckten eine große Bandbreite an Vorsorgemaßnahmen, Risikofaktoren und Beobachtungen im Hinblick auf die vier Krankheitskomplexe ab.&#xD;
In dem betrachteten Zeitraum von Juni 2002 bis Oktober 2003 standen die Daten der regelmäßigen Güteprüfung in der Hoftankmilch und der monatlichen Milchleistungsprüfung im Gesamtgemelk zur Auswertung zur Verfügung.&#xD;
Bei den Ergebnissen ist hervorzuheben, dass die ökologisch wirtschaftenden Betriebsleiter im Vergleich zu den konventionell wirtschaftenden Betriebsleitern häufiger hygienische Maßnahmen in den Bereichen „Melken“ und „Liegeflächen“ durchführen. Im Bezug auf das Gesundheitsmanagement wäre es für ökologisch wirtschaftenden Betriebsleitern ratsam, häufiger Maßnahmen zur regelmäßigen Kontrolle der Gesundheit, zur Behandlung bei Überschreitung der Grenzwerte und zur abschließenden Kontrolluntersuchung zu ergreifen.&#xD;
Das ausgearbeitete Konzept zur Schwachstellenanalyse ist in erster Linie – aufgrund der Ergebnisse – auf ökologisch wirtschaftenden Betrieben bei Vorhandensein der aufgeführten Schwachstellen anzuwenden, gleichermaßen aber auch auf konventionell wirtschaftenden Betrieben mit entsprechendem Gefährdungspotential.&#xD;
.&#xD;
Versuch IIb: Beurteilung der Bedeutung des Bacillus cereus für die Haltbarkeit und Verarbeitung der Milch&#xD;
Die Kontamination mit Bacillus cereus erfolgte in der Molkerei, nicht schon auf den Erzeugerbetrieben. In zwei Versuchsreihen zur Bedeutung von B. cereus für die Haltbarkeit der Biomilch zeigte sich der Verderb unabhängig von der zugegebenen B.cereus-Menge als durch den Geruch zuerst erkennbar.</dc:description>
  <dc:date>2003-12</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7294/1/7294-02OE342-ble-uni-bonn-2003-milchqualitaet.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sauerwein, Helga; Leisen, E. and Pauw, R.         (2003) Beurteilung der Milchqualität und Schwachstellenanalyse des Produktionsprozesses in ökologisch bewirtschafteten Milchviehbetrieben unter besonderer Berücksichtigung des Bacillus cereus.  [Analysis of milk quality and of critical points in the operation of organic dairy farms with particular consideration of Bacillus cereus.]   Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung (BLE), Bonn, Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7294/</dc:relation>
</oai_dc:dc>