<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Perspektiven Sozialer Landwirtschaft auf Biobetrieben in Deutschland</dc:title>
  <dc:creator>van Elsen, Thomas</dc:creator>
  <dc:creator>Jaenichen, Anne</dc:creator>
  <dc:creator>Kalisch, Marie</dc:creator>
  <dc:creator>Limbrunner, Alfons</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Das EU-Projekt SoFar (Soziale Landwirtschaft – soziale Leistungen multifunktionaler Höfe) hatte gezeigt, dass sich europaweit ökologisch wirtschaftende Betriebe in besonderem Maße für die Integration von zunächst landwirtschaftsfremden Menschengruppen eignen und vielfach genutzt werden. In Deutschland existiert eine große Vielfalt an Ansätzen und Nutzergruppen. Auf Grundlage des europäischen Forschungsprojekts sucht das aktuelle Projekt „Soziale Landwirtschaft auf Biobetrieben in Deutschland“ nach Strategien zur Förderung Sozialer Landwirtschaft. Motive zur Integration sozialer Zielsetzungen sind meist intrinsisch begründet. Viele Praxisansätze existieren trotz mangelnder Unterstützung. Die Aktivitäten im Rahmen des Projekts (Strategie-Workshop, öffentliche Tagung, Hofbesuche, Interviews mit Repräsentanten des Sozialsektors) zeigen einen großen Bedarf an politischer Unterstützung und Vernetzung. Ideen zur Gründung und Etablierung einer „Deutschen Arbeitsgemeinschaft Soziale Landwirtschaft“ wurden auf der Witzenhäuser Tagung „Praxis und Ziele Sozialer Landwirtschaft in Deutschland“ im Oktober 2009 partizipativ erarbeitet und sollen nach dem Vorbild der europäischen Arbeitsgemeinschaft Faming for Health umgesetzt werden.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17677/3/van_Elsen_17677.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>van Elsen, Thomas; Jaenichen, Anne; Kalisch, Marie and Limbrunner, Alfons    (2011) Perspektiven Sozialer Landwirtschaft auf Biobetrieben in Deutschland.  [Perspectives of social farming on organic farms in Germany.]      Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17677/</dc:relation>
</oai_dc:dc>