<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Leistungsfähigkeit von Merkmalen der Bodenfruchtbarkeit für das Nährstoffmanagement des ökologischen Landbaus</dc:title>
  <dc:creator>Kolbe, Dr. Hartmut</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>In einem Vortrag wird eine Reihe von Merkmalen der Bodenfruchtbarkeit angesprochen, ob deren Methodik, fachliche Grundlagen und praktische Aussagen für die Bedingungen des Ökologischen Landbaus in Deutschland geeignet erscheinen. Für diese Überprüfungen fließen Ergebnisse aus über 10 Jahren ökologischer Forschung auf dem Ökofeld in Roda (Sachsen) sowie Auswertungsarbeiten von vielen konventionellen und ökologischen Dauerversuchen aus Mitteleuropa ein. Darüber hinaus werden wichtige Bestandteile zum Aufbau von Berechnungsverfahren zum Nährstoffmanagement aufgeführt. Im Einzelnen werden Merkmale folgender Verfahren einer näheren Untersuchung unterzogen:&#xD;
-	P- und K-Grunddüngung&#xD;
-	Humusbilanzierung&#xD;
-	N-Bilanzierung und N-Düngung.&#xD;
&#xD;
Neben der Leistungsfähigkeit der Merkmale der Bodenfruchtbarkeit sind Bekanntheitsgrad, Erhebungsaufwand und Berechnungsgenauigkeit der Verfahren sowie der regional verfügbare (meistens konventionell ausgerichtete) Dienstleistungssektor von großer Bedeutung (z.B. Untersuchungslabor). Daher kann es sinnvoll sein, ein zwar nicht ganz so gutes, aber dafür allgemein zur Verfügung stehendes (konventionell bewährtes) Verfahren den Vorzug zu geben, als ein neues, genaueres Verfahren einführen zu wollen, wenn kaum eine Beratungs- oder Laboreinrichtung das Verfahren anbieten kann. In einer zusammenfassenden Tabelle werden Vor- und Nachteile der untersuchten Merkmale der Bodenfruchtbarkeit auch aus dieser Perspektive dargestellt.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>multimedia</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8975/1/Vortr_16062006.ppt</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kolbe, Dr. Hartmut    (2006) Leistungsfähigkeit von Merkmalen der Bodenfruchtbarkeit für das Nährstoffmanagement des ökologischen Landbaus.  [Reliability of soil fertility properties for use in nutrient management of organic farming.]      Paper at:   Vortragsveranstaltung mit Feldtag „Forschung zum ökologischen Landbau in Sachsen“, Roda, 14. 06. 2006.     [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8975/</dc:relation>
</oai_dc:dc>