<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Reduzierung kupferhaltiger Pflanzenschutzmittel im ökologischen Weinbau: Untersuchungen zu innovativen Kupferformulierungen mit hohem Reduktionspotential und Entwicklung von Strategien zu deren gezielter Anwendung gegen die Rebenperonospora</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:description>Kupferpräparate sind im ökologischen Weinbau derzeit unverzichtbar, um die Weinrebe vor Schäden durch die Rebenperonospora zu schützen. und Ertrag und Qualität zu sichern. Aufgrund der ökotoxikologisch Wirkung des sich schnell im Boden anreichernden Kupfers muss der Eintrag von Kupfer auf ein umweltverträgliches Niveau reduziert werden.&#xD;
Als Kontaktmittel besitzen kupferhaltige Pflanzenschutzmittel gegen die Rebenperonospora nur ein sehr begrenztes Wirkungsfenster, das sehr wahrscheinlich zwischen dem Anheften der Sporangien und dem Auskeimen der Penetrationshyphe liegt. &#xD;
Eine Möglichkeit, den Eintrag von Kupfer auf ein umweltverträgliches Maß zu minimieren, ist die Entwicklung neuer Formulierungen mit gezielter Freisetzung der Cu-Ionen etwa durch hydrophile Netzwerke biologischer Polymere. Weitere Minimierung wird durch die Entwicklung effektive Mischpartner wie etwa Phosphonat (phosphorige Säure), Aminosäure- und Algenpräparaten sowie Lipide und Liposomen ermöglicht. In mehreren Prüfstufen werden Wirksamkeit und chemisch-physikalische Eigenschaften untersucht und es wird das Reduktionspotential ermittelt. Formulierungen, die im Freilandversuch mit reduzierter Kupfermenge eine effektive Bekämpfung der Rebenperonospora gewährleisten, werden für die Anwendung im ökologischen Weinbau unter Praxisbedingungen geprüft. Strategien und Prognoseverfahren zur gezielten Anwendung dieser Präparate und der Zusatz von Mischpartnern sollen den Aufwand an Kupfer noch weiter vermindern. Präparate, Strategien und Prognoseverfahren mit entsprechendem Reduktionspotential werden nach erfolgreicher Prüfung in den ökologischen Weinbaus eingeführt.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Reduzierung kupferhaltiger Pflanzenschutzmittel im ökologischen Weinbau: Untersuchungen zu innovativen Kupferformulierungen mit hohem Reduktionspotential und Entwicklung von Strategien zu deren gezielter Anwendung gegen die Rebenperonospora.  [Copper reduction in organic viticulture: Investigation of new formulations respectively copper reduction and design of new specific strategies against downy mildew.]   Runs 2011 - 2013.      Project Leader(s): Kassemeyer, Dr. Hanns-Heinz and Schmidt, Dr. Carsten, Staatliches Weinbauinstitut Freiburg, D-Freiburg im Breisgau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19418/</dc:relation>
</oai_dc:dc>