<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Miljøeffekter og produktkvalitet i økologisk dyrking - eksempler på dokumentasjon</dc:title>
  <dc:creator>Serikstad, Grete Lene</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Flere undersøkelser viser at økologisk landbruk vil redusere negative miljøpåvirkninger som f.eks. klimagassutslipp og reduksjon av biologisk mangfold fra landbruket, sammenliknet med konvensjonelt landbruk. Sammenlikninger av produkter fra ulike driftsformer viser at økologiske matvarer i mange tilfelle har bedre kvalitet enn konvensjonelle. Dette tyder på at økologisk landbruk slik det praktiseres i dag er på rett vei med hensyn til å nå målene for driftsformen, og at økologisk mat langt på vei tilfredsstiller de forventningene forbrukerne har til slike produkter.&#xD;
&#xD;
Forskning på miljøeffekter av og produktkvalitet i økologisk landbruk er imidlertid begrenset, og ikke alle resultater går i samme retning, så fortsatt fokus på slike spørsmål er nødvendig. Det er ikke minst behov for undersøkelser av mer komplekse problemstillinger, i mer langvarige forsøk. Innhold av enkeltstoffer i mat og fôr gir begrenset informasjon, mens effekten av produktene på de som spiser dem vil utdype bildet av produktkvalitet. Driftsformen økologisk landbruk bør utvikles videre i mer økologisk retning, slik at de positive effektene på miljø og produktkvalitet kan tydeliggjøres.</dc:description>
  <dc:publisher>Planteforsk, Ås, Norway</dc:publisher>
  <dc:contributor>Heiberg, Nina</dc:contributor>
  <dc:contributor>Sundheim, Leif</dc:contributor>
  <dc:contributor>Munthe, Kari</dc:contributor>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6032/1/gk9_2_serikstad_198_204.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Serikstad, Grete Lene    (2005) Miljøeffekter og produktkvalitet i økologisk dyrking - eksempler på dokumentasjon.  [Environmental impact and product quality of organic agriculture - examples of documentation.]  In: Heiberg, Nina; Sundheim, Leif and Munthe, Kari (Eds.)  Plantemøtet Østlandet 2005. Grønn kunnskap, Planteforsk, Ås, Norway, 9 (2), Grønn kunnskap, no. Volume 9 no 2, pp. 198-204.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6032/</dc:relation>
</oai_dc:dc>