<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung einer Strategie zum Virulenzmanagement beim Apfelwicklergranulovirus und zur Regulierung des Apfelwicklers im Ökologischen Obstbau (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 09OE097, FKZ 09OE098, FKZ 09OE099, FKZ 09OE100.&#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/cgi/saved_search?savedsearchid=1301. &#xD;
Ziel des Projekts ist die Erarbeitung einer langfristig tragfähigen Bausteinstrategie zur Regulierung des  Apfelwicklers im ökologischen Obstbau in Zusammenarbeit von Forschung, Beratung und Praxis. Teil dieser  Strategie ist sowohl ein Virulenzmanagement des Apfelwicklergranulovirus als auch andere ökotaugliche  Verfahren, die gerade in der Entwicklung sind.&#xD;
In einem ersten Schritt müssen dafür noch grundlegende Fragestellungen zum Virulenzmanagement für das  Apfelwicklergranulovirus CpGV geklärt werden. Auf dieser Basis sollen in einem zweiten Schritt (2. und 3. Projektjahr) unter Berücksichtigung der bis Ende 2010 zu erwartenden Ergebnisse mit anderen möglichen  Bausteinen zur Apfelwicklerregulierung (z.B. Nematoden, Trichogramma u.a.) und der neuen Entwicklungen bei der  Pilzbekämpfung Bausteinstrategien zum langfristigen Resistenzmanagement erarbeitet und getestet werden. Dies  soll jeweils zusammen mit Beratung und Praxis angepasst an die Bedürfnisse in den einzelnen Regionen erfolgen.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Entwicklung einer Strategie zum Virulenzmanagement beim Apfelwicklergranulovirus und zur Regulierung des Apfelwicklers im Ökologischen Obstbau (Verbundvorhaben).  [Development of a strategy for managing the virulence of Cydia pomonella granulovirus (CpGV) to control the codling moth in organic apple production.]   Runs 2010 - 2012.      Project Leader(s): Jehle, Prof. Dr. Johannes; Zebitz, Prof. Dr. C.P.W.; Benduhn , Bastian and Zimmer, Jürgen, Julius Kühn-Institut, D-Darmstadt (Koordination).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18153/</dc:relation>
</oai_dc:dc>