<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produção e valor nutritivo da forragem de capim-elefante em dois sistemas de produção.</dc:title>
  <dc:creator>Meinerz, Gilmar Roberto</dc:creator>
  <dc:creator>Olivo, Clair Jorge</dc:creator>
  <dc:creator>Agnolin, Carlos Alberto</dc:creator>
  <dc:creator>Dullius, Ana Paula</dc:creator>
  <dc:creator>Moraes, Ricardo da Silveira</dc:creator>
  <dc:creator>Mombach, Guilherme</dc:creator>
  <dc:creator>Foletto, Vinícius</dc:creator>
  <dc:creator>Machado, Paulo Roberto</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Esta pesquisa foi realizada com o objetivo de avaliar a produção e o valor nutritivo da forragem de capimelefante cultivado em sistemas convencional e agroecológico. No sistema convencional, o capim-elefante foi estabelecido em cultivo exclusivo, em linhas com espaçamento de 1,4 m e, no sistema agroecológico, em linhas afastadas 3 m. Nas entrelinhas, estabeleceu-se azevém no período hibernal para desenvolvimento de espécies de crescimento espontâneo no período estival. Avaliaram-se a massa, a produção e a composição botânica e estrutural da forragem e a carga animal. Amostras de simulação de pastejo foram coletadas para determinação dos teores de proteína bruta e fibra em detergente neutro e da digestibilidade in vitro da matéria seca e matéria orgânica. O delineamento experimental foi o inteiramente casualizado com dois tratamentos (sistemas convencional e agroecológico) e duas repetições (piquetes). Valores mais elevados para massa de forragem, produção de forragem, taxa de acúmulo diário e carga animal foram observados no sistema convencional. A relação folha:colmo foi similar entre os sistemas. Valor mais elevado de proteína bruta foi observado no sistema agroecológico. O capim-elefante sob manejo convencional apresenta maior produção de forragem, com menores teores de proteína bruta. O sistema agroecológico apresenta melhor distribuição da produção de forragem no decorrer do ano.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22019/1/Meinerz_Produ%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Meinerz, Gilmar Roberto ; Olivo, Clair Jorge ; Agnolin, Carlos Alberto; Dullius, Ana Paula ; Moraes, Ricardo da Silveira ; Mombach, Guilherme; Foletto, Vinícius and Machado, Paulo Roberto    (2011) Produção e valor nutritivo da forragem de capim-elefante em dois sistemas de produção.  [Forage production and nutritive value of elephantgrass in two production systems.]  Revista Brasileira de Zootecnia, 40 (12), pp. 2673-2680.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22019/</dc:relation>
</oai_dc:dc>