<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Évaluation des caractéristiques et de l’intérêt agronomique de préparations simples de plantes, pour des productions fruitières, légumières et viticoles économes en intrants</dc:title>
  <dc:creator>MARCHAND, Patrice A.</dc:creator>
  <dc:creator>JONIS, Monique</dc:creator>
  <dc:creator>FURET, Arnaud</dc:creator>
  <dc:creator>AVELINE, Nicolas</dc:creator>
  <dc:creator>ISEMBERT, Come</dc:creator>
  <dc:creator>Parveaud, Claude-Eric</dc:creator>
  <dc:creator>Chovelon, Marc</dc:creator>
  <dc:creator>Oste, Sandrine</dc:creator>
  <dc:creator>Gomez, Christelle</dc:creator>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:creator>MOLOT, Bernard</dc:creator>
  <dc:creator>Berthier, C.</dc:creator>
  <dc:creator>Ondet, S.J.</dc:creator>
  <dc:creator>Conseil, Mathieu</dc:creator>
  <dc:creator>Clerc, F</dc:creator>
  <dc:creator>Rey, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Navarro, J.F.</dc:creator>
  <dc:creator>Bidault, F.</dc:creator>
  <dc:creator>Maille, E.</dc:creator>
  <dc:creator>Bertrand, C.</dc:creator>
  <dc:creator>Andreu, V.</dc:creator>
  <dc:creator>Treuvey, N.</dc:creator>
  <dc:creator>Pierre, S.P.</dc:creator>
  <dc:creator>Coulon, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Chaput, C.</dc:creator>
  <dc:creator>Arufat, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Brunet, J.L.</dc:creator>
  <dc:creator>Belzunces, L.</dc:creator>
  <dc:creator>Bonafos, R.</dc:creator>
  <dc:creator>Guillet, B.</dc:creator>
  <dc:creator>Tournant, Ludovic</dc:creator>
  <dc:creator>Larrieu, J.F.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Ce projet 4P « Protection des Plantes Par les Plantes » porte sur la recherche d’alternatives à l’utilisation de pesticides en s’appuyant sur l’évaluation de préparations à base de plantes (infusions, décoctions de prêle, armoise, absinthe et saule) dans un objectif de protection des plantes (bioagresseurs en arboriculture, maraîchage et viticulture). Le 4P se focalise sur l’étude des propriétés fongistatiques ou fongicides, la composition chimique et l’écotoxicité de ces extraits. L’étude des efficacités s’appuie sur des expérimentations de terrain réalisées sur un réseau de parcelles. Ce programme pluridisciplinaire s’inscrit également dans le contexte de la parution du cadre réglementaire pour les Préparations Naturelles Peu Préoccupantes, et l’effort sur le Bio-contrôle. Les résultats sont encourageants, et bien que morcelés et partiels, ils sont en cours de valorisation effective. Il a pu mettre en évidence l’intérêt de ces préparations, définir les usages les plus caractéristiques (Bonnes Pratiques Agricoles), en particulier en viticulture dans la réduction des doses de cuivre et en arboriculture pour la réduction des doses de soufre.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28007/1/Marchand_2014_%2328007_Journal%20Paper.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>MARCHAND, Patrice A.; JONIS, Monique; FURET, Arnaud; AVELINE, Nicolas; ISEMBERT, Come; Parveaud, Claude-Eric; Chovelon, Marc; Oste, Sandrine; Gomez, Christelle; Lambion, Jérôme; MOLOT, Bernard; Berthier, C.; Ondet, S.J.; Conseil, Mathieu; Clerc, F; Rey, A.; Navarro, J.F.; Bidault, F.; Maille, E.; Bertrand, C.; Andreu, V.; Treuvey, N.; Pierre, S.P.; Coulon, A.; Chaput, C.; Arufat, A.; Brunet, J.L.; Belzunces, L.; Bonafos, R.; Guillet, B.; Tournant, Ludovic and Larrieu, J.F.   (2014) Évaluation des caractéristiques et de l’intérêt agronomique de préparations simples de plantes, pour des productions fruitières, légumières et viticoles économes en intrants.  [Evaluation of characteristics and agronomic interest of simple herbal preparations for protection of, fruit, vegetable and grape, production.]  Innovations Agronomiques, 34, pp. 83-96.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28007/</dc:relation>
</oai_dc:dc>