<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Energie aus Biomasse im Ökolandbau - Weiterentwicklung oder Konventionalisierung der Ökobetriebe?</dc:title>
  <dc:creator>Graß, Rüdiger</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Der in den letzten Jahren in der gesamten Landwirtschaft zu verzeichnende Boom der regenerativen Energieerzeugung hat zu einer starken Zunahme von landwirtschaftlichen Biogasanlagen geführt. Auch im Ökologischen Landbau ist das Thema von wachsender Bedeutung. Der vorliegende Beitrag diskutiert die Chancen und Risiken der energetischen Biomassenutzung speziell unter den Bedingungen und Vorgaben des Ökologischen Anbaus. Welche Nutzungsformen sind „kompatibel“ mit dem Ökolandbau? Welche Erfahrung konnten bislang gemacht werden und wo sind Fehlentwicklungen zu beobachten? Wie werden Bodenhaushalt, Artenvielfalt und betriebliche Kreislaufprozesse durch die Biogaserzeugung direkt oder indirekt beeinflusst? Es werden Voraussetzungen genannt, unter denen eine ertragreiche und umweltverträgliche Energiegewinnung aus Biomasse im Ökologischen Landbau möglich ist. Der Beitrag zeigt aber auch, dass es auf diesem Feld keine Patentrezepte gibt. Es gilt vielmehr, auf jedem Betrieb individuell zu prüfen, welches System der regenerativen Energieerzeugung aus Biomasse für den jeweiligen Hof und seine Entwicklungsziele passend ist.</dc:description>
  <dc:publisher>ABL-Verlag, D-Hamm / AgrarBündnis e.V.</dc:publisher>
  <dc:contributor>AgrarBündnis e.V.,</dc:contributor>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15421/1/Gra%C3%9F.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Graß, Rüdiger    (2008) Energie aus Biomasse im Ökolandbau - Weiterentwicklung oder Konventionalisierung der Ökobetriebe?  [Energy from biomass for organic farming systems.]   In: AgrarBündnis e.V.,  (Ed.)  Der kritische Agrarbericht 2008.  ABL-Verlag, D-Hamm / AgrarBündnis e.V., pp. 95-99.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15421/</dc:relation>
</oai_dc:dc>