<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Økologisk yngelfoder til regnbueørred - et sundere alternativ for fisken?</dc:title>
  <dc:creator>Ingerslev, Hans-Christian</dc:creator>
  <dc:creator>Madsen, Lone</dc:creator>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Regnbueørreden er den dominerende produktionsfisk i Dansk akvakultur, og der produceres årligt ca. 30.000 tons i ferskvandsopdræt. I de senere år er der igangsat produktion af økologiske fisk og mængden er stigende. I 2013 er der yderligere opstartet produktion af økologisk regnbueørred yngel, og dette medfører nogle ekstra udfordringer i forhold til forebyggelse af sygdomme og behandling. En af betingelserne for at en fisk kan sælges som værende økologisk er, at der er en begrænsning for hvor mange gange den kan behandles med antibiotika i løbet af dens liv, for ellers mister den sin økologiske status. Det er derfor vigtigt at sikre optimale forhold, så fisken undgår at blive syg. I Organic RDD projektet OPTIFISH undersøges det bl.a. hvordan foder indeholdende forskellige typer af olie og protein påvirker fiskeynglens evne til at overleve smitte med to af de bakterier, der hyppigt giver årsag til dødelighed på yngelstadiet; Flavobacterium psychrophilum og Yersinia ruckeri.Dette med henblik på derefter at kunne udpege en fodersammensætning, der kan sikre sundere fiskeyngel, der bedre kan modstå sygdom. Udover at evaluere overlevelsen i forbindelse med smitte, måles effekterne på forskellige immunparametre samt på bakteriefloraen i tarmen også.Forsøg samt resultater og konklusion beskrives.</dc:description>
  <dc:date>2013-11-27</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24709/7/24709.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ingerslev, Hans-Christian and Madsen, Lone    (2013) Økologisk yngelfoder til regnbueørred - et sundere alternativ for fisken?       Poster at:   Økologi-kongres 2013, Vingsted, Danmark, 27-28 november 2013.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24709/</dc:relation>
</oai_dc:dc>