<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Evaluation of visual assessment of leaf symptoms and of an enzyme-linked immunosorbent&#xD;
assay as tools for the characterisation of resistance of winter wheat against common bunt&#xD;
(Tilletia tritici [D.C.] Tul. &amp; C. Tul.)</dc:title>
  <dc:creator>Wächter, R.</dc:creator>
  <dc:creator>Wolf, G.</dc:creator>
  <dc:creator>Koch, E.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Anhand von 30 Winterweizensorten wurden zwei Methoden&#xD;
zur Frühdiagnose des Befalls mit Steinbrand (Tilletia tritici),&#xD;
Erfassung von Blattsymptomen an Jungpflanzen und ein auf&#xD;
polyklonalen Antikörpern basierender ELISA, auf ihre Eignung&#xD;
zur Charakterisierung der Sortenresistenz untersucht.&#xD;
Im Stadium BBCH 14 war bei den meisten Sorten der Anteil&#xD;
der Pflanzen mit Blattsymptomen bei der Anzucht bei 15°C&#xD;
höher als bei der Anzucht bei 4°C, und der Anteil symptomatischer&#xD;
Pflanzen war im Durchschnitt bei den anfälligen Sorten&#xD;
höher als bei den resistenten. Allerdings konnte aufgrund&#xD;
der hohen Variabilität ein genereller Zusammenhang zwischen&#xD;
Blattsymptomen und Sortenresistenz nicht festgestellt&#xD;
werden. Zur Vorhersage der Sortenresistenz erwies sich die&#xD;
Erfassung der Blattsymptome damit nicht als allgemeingültig&#xD;
geeignet, unabhängig von der Temperatur, bei der die Pflanzen&#xD;
angezogen wurden. Deutlich bessere Ergebnisse wurden&#xD;
mit der Quantifizierung des Pathogens im Weizenkeimling&#xD;
mit Hilfe des ELISA erzielt. In allen Anfälligkeitsgruppen und&#xD;
Sorten wies der Pilzgehalt der Einzelpflanzen eine hohe&#xD;
Schwankungsbreite auf. Dennoch enthielten die Pflanzen mit&#xD;
Blattfrühsymptomen durchschnittlich doppelt so viel Antigen&#xD;
wie die Pflanzen ohne Symptome, und die hoch anfälligen&#xD;
Sorten hatten im Durchschnitt einen fünffach höheren&#xD;
Antigengehalt als die gering anfälligen. Während aufgrund&#xD;
der hohen Variabilität eine genaue Zuordnung der Sorten&#xD;
mittlerer Anfälligkeit mit Hilfe des ELISA schwierig sein&#xD;
dürfte, sollte bei Untersuchung einer ausreichend hohen&#xD;
Anzahl von Pflanzen eine klare Differenzierung zwischen den&#xD;
sehr gering bis gering anfälligen und den hoch anfälligen&#xD;
Sorten gut möglich sein.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15094/1/JPDP-115-6-252-258.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Wächter, R.; Wolf, G. and Koch, E.   (2008) Evaluation of visual assessment of leaf symptoms and of an enzyme-linked immunosorbent assay as tools for the characterisation of resistance of winter wheat against common bunt (Tilletia tritici [D.C.] Tul. &amp; C. Tul.).   Journal of Plant Diseases and Protection, 115 (6), pp. 252-258.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15094/</dc:relation>
</oai_dc:dc>