<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação de cultivares de feijão (Phaseolus vulgaris L.) para o sistema orgânico de produção</dc:title>
  <dc:creator>Araújo, J.C.</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Com o objetivo de avaliar as características, as produções e os comportamentos das diferentes cultivares de feijão de inverno irrigado em sistema de produção orgânico, conduziu-se um experimento na área experimental pertencente à Escola Superior de Agricultura "Luiz de Queiroz/Universidade de São Paulo, localizada na Fazenda Areão e no núcleo experimental do Grupo de Agricultura Orgânica Amaranthus. Os seguintes parâmetros foram avaliados: a produtividade, número de flores por planta, número de vagens por planta, número de grãos por vagem, o índice de área foliar bem como o teor de nutrientes para cada variedade. As variedades analisadas foram do Grupo Carioca: BRS-Pérola, BRS-Aporé, IAC- Votuporanga e IPR- Juriti, e do Grupo Preto: IAC-Tunã e BRS-Valente. De acordo com o que foi analisado, os resultados permitem concluir que: (i) não houve diferença estatística entre os tratamentos, (ii) todas as cultivares avaliadas apresentaram ótimo desempenho sob manejo orgânico.</dc:description>
  <dc:date>2008-08-11</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22665/1/Jaqueline_Araujo.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Araújo, J.C.   (2008) Avaliação de cultivares de feijão (Phaseolus vulgaris L.) para o sistema orgânico de produção.  [Evaluation of cultivars of beans (Phaseolus vulgaris L.) to the organic management of production.]   Masters thesis, Universidade de São Paulo, Produção Vegetal.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22665/</dc:relation>
</oai_dc:dc>