<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Indikatoren einer tiergerechten Mastputenhaltung unter den Bedingungen der ökologischen Geflügelmast</dc:title>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:description>Das Projekt will den Einfluss der Haltung auf die Tiergesundheit von Puten unter den Bedingungen des ökologischen Landbaues untersuchen und Faktoren ermitteln, welche die Tiergesundheit der Puten positiv oder negativ beeinflussen können. Dabei sollen analog zu Befunderhebungen in der konventionellen Putenmast auch für Mastputen unter ökologischen Haltungsbedingungen Merkmale heraus gestellt werden, die sich als Indikatoren für tierschutzrelevante Sachverhalte eignen. Ein besonderer Fokus soll dabei auf der Beurteilung der Fußballengesundheit liegen. Ein wesentlicher Aspekt des Forschungsvorhabens ist der Wissenstransfer in die Praxis der ökologischen Mastputenhaltung.&#xD;
Im Rahmen der Studie wird untersucht, inwieweit sich die im Rahmen von Untersuchungen an konventionell gehaltenen Mastputen ermittelten Indikatoren einer tiergerechten Mastputenhaltung in der Aufzucht- und Mastphase auch auf Tierhaltungen übertragen lassen, die den Durchführungsvorschriften zum ökologischen Landbau (Verordnung (EG) Nr. 889/2008) entsprechen. Es wird dokumentiert, welche potentiell die Tiergesundheit beeinträchtigenden Merkmale zu beobachten sind und wie hoch die Prävalenzen dieser Merkmale sind. Ferner wird untersucht, welchen Einfluss dabei die speziell in der Praxis der ökologischen Putenhaltung geforderten Haltungsbedingungen und das Betriebsmanagement ausüben. Insgesamt werden zwölf Ökoputenhaltungen einbezogen. Aufbauend auf statistisch auswertbaren Erhebungsbögen werden in jedem Betrieb in zwei Durchgängen jeweils 60 Puten in ausgewählten Altersstufen untersucht. Bei jedem Bestandsbesuch werden Einstreuproben entnommen und thermogravimetrisch untersucht. Zusätzlich erfolgt eine Analyse von Futterproben, um den Einfluss von in der ökologischen Putenhaltung verwendeten Futtermitteln auf das Auftreten von Pododermatitiden bzw. Federpicken und Kannibalismus überprüfen zu können.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    PodoOekoPu: Indikatoren einer tiergerechten Mastputenhaltung unter den Bedingungen der ökologischen Geflügelmast.  [Indicators for animal-friendly husbandry of fattening turkeys under the condition of organic poultry farming.]   Runs 2014 - 2017.      Project Leader(s): Krautwald-Junghanns, Prof. Dr. Maria-Elisabeth, Universität Leipzig, D-Leipzig.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28711/</dc:relation>
</oai_dc:dc>