<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Matéria seca de plantas de cobertura, produção de cebola e atributos químicos do solo em sistema plantio direto agroecológico.</dc:title>
  <dc:creator>Souza, Monique</dc:creator>
  <dc:creator>Comin, Jucinei José</dc:creator>
  <dc:creator>Leguizamón, Eduardo Sixto</dc:creator>
  <dc:creator>Kurtz, Claudinei</dc:creator>
  <dc:creator>Brunetto, Gustavo</dc:creator>
  <dc:creator>Müller Júnior, Vilmar</dc:creator>
  <dc:creator>Ventura, Bárbara</dc:creator>
  <dc:creator>Camargo, Ana Paula</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:description>O cultivo e a deposição de resíduos de plantas de cobertura em sistema plantio direto podem afetar os atributos químicos do solo e a produção de cebola. O trabalho objetivou avaliar a interferência do cultivo de plantas de cobertura sobre a produção de cebola e sobre os atributos químicos do solo em sistema plantio direto (SPD) agroecológico. O experimento foi conduzido na EPAGRI, em Ituporanga (SC), em um Cambissolo Húmico, nas safras de 2010 e 2011. Em abril, foram implantados os tratamentos: testemunha com vegetação espontânea (T1); cevada (2010)/aveia-preta (2011) (T2); centeio (T3); nabo-forrageiro (T4); centeio + nabo-forrageiro (T5); e cevada (2010)/aveia-preta (2011) + nabo-forrageiro (T6). Aos 60, 80 e 95 dias após a semeadura (DAS) das espécies de inverno, coletou-se a parte aérea das plantas e determinou-se a produção de matéria seca por hectare. Em julho, foram transplantadas mudas de cebola e, em novembro, avaliou-se a produção. Após o acamamento das plantas de cobertura de inverno e a colheita da cebola, foi coletado solo na camada de 0-10 cm e submetido à análise de atributos químicos. O cultivo e a deposição dos resíduos de matéria seca das espécies de plantas de cobertura em SPD contribuíram para o aumento e a manutenção da produção total de cebola ao longo dos anos. Os atributos químicos do solo, com exceção do K trocável, P disponível e valores de saturação da CTCpH7,0 por bases não foram afetados pelo cultivo de plantas de cobertura.</dc:description>
  <dc:date>2013-01</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28509/1/Souza_mat%C3%A9ria.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Souza, Monique; Comin, Jucinei José; Leguizamón, Eduardo Sixto; Kurtz, Claudinei; Brunetto, Gustavo; Müller Júnior, Vilmar; Ventura, Bárbara  and Camargo, Ana Paula   (2013) Matéria seca de plantas de cobertura, produção de cebola e atributos químicos do solo em sistema plantio direto agroecológico.  [Dry matter of cover crops, onion yield and soil chemical attributes in agroecological no-tillage system.]  Ciência Rural, 43 (1), pp. 21-27.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28509/</dc:relation>
</oai_dc:dc>