<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>BIOGASPRODUKTION IM ÖKOLOGISCHEN LANDBAU – CHANCEN UND HERAUSFORDERUNGEN AUS BETRIEBSWIRTSCHAFTLICHER SICHT –</dc:title>
  <dc:creator>Anspach, Victor</dc:creator>
  <dc:creator>Möller, Detlev</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Viele ökologisch wirtschaftende Betriebe sehen in der Biogaserzeugung Chancen für positive Einkommenseffekte. Kritische Stimmen weisen aber auch auf die Probleme hin, die eine wirtschaftlich sinnvolle Biogasproduktion in Frage stellen. Analysen zur Wirtschaftlichkeit zeigen, dass der Betriebszweig Biogas positive Kapitalrenditen erwirtschaften kann, jedoch sehr sensitiv auf Änderungen der Rahmenbedingungen reagiert und mit einem hohen Risiko verbunden ist. Im Ökolandbau gibt es spezifische fördernde und hemmende Argumente gegenüber der Biogaserzeugung,  sie ist aber auch im Ökolandbau realisierbar. Pro und Contra decken eine weite Spanne von Argumenten ab. Die elektrische Leistung neuer Anlagen ist unwesentlich geringer als in konventionellen Biogasanlagen. Die Rohstoffbasis sind häufig organische Dünger, NaWaRo werden zunehmend eingesetzt. Innerbetriebliche Leistungen sind ein wichtiges Element und müssen sachgerecht in die Kosten-Leistungsrechnung integriert werden. Wärmenutzungskonzepte für externen Wärmeverkauf und angepasste Anlagetypen sind zu entwickeln.</dc:description>
  <dc:publisher>Landwirtschaftsverlag Münsetr-Hiltrup</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kuhlmann, Friedrich</dc:contributor>
  <dc:contributor>Schmitz, Michael</dc:contributor>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/12800/1/Ver%C3%B6ffentlichung_Gewisola_2006.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Anspach, Victor and Möller, Detlev    (2007) BIOGASPRODUKTION IM ÖKOLOGISCHEN LANDBAU – CHANCEN UND HERAUSFORDERUNGEN AUS BETRIEBSWIRTSCHAFTLICHER SICHT –.  [Biogasproduction in organic farming systems - chances and chalenges from an economic point of view -.]  In: Kuhlmann, Friedrich and Schmitz, Michael (Eds.)  Schriften der Gesellschaft für Wirtschafts- und Sozialwissenschaften des Landbaus e.V., Good Governance in der Agrar- und Ernährungswirtschaft, Landwirtschaftsverlag Münsetr-Hiltrup, 42, Schriften der Gesellschaft für Wirtschafts- und Sozialwissenschaften des Landbaus e.V., no. 42, pp. 485-486.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/12800/</dc:relation>
</oai_dc:dc>