<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação da presença de coliformes, bolores e leveduras em amostras de mel orgânico de abelhas africanizadas das ilhas do alto rio Paraná.</dc:title>
  <dc:creator>Alves, Eloi Machado</dc:creator>
  <dc:creator>Toledo, Vagner de Alencar Arnaut de</dc:creator>
  <dc:creator>Marchini, Luis Carlos</dc:creator>
  <dc:creator>Maria Josiane, Maria Josiane</dc:creator>
  <dc:creator>Moreti, Augusta Carolina de Camargo Carmello</dc:creator>
  <dc:creator>Lorenzetti, Emi Rainildes</dc:creator>
  <dc:creator>Neves, Carolina Antunes</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Alethéia Alves</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>O presente trabalho foi desenvolvido para caracterizar a microbiota do mel produzido nas ilhas Floresta e Laranjeira do alto rio Paraná, na região de Porto Brasílio, Paraná (PR). O mel foi coletado diretamente das melgueiras das colônias avaliadas, em três apiários distribuídos nas ilhas Floresta e Laranjeira. O período de coleta das amostras de mel foi de novembro de 2005 a fevereiro de 2006, perfazendo o total de 24 amostras de mel orgânico produzido por abelhas Apis mellifera africanizadas. Seguindo o método das normas internacionais da Compendium of Methods for the Microbiology Examination of Foods, os parâmetros analisados foram: presença de coliformes a 35°C e 45°C e quantificação de bolores e leveduras. Verificou-se que todas as amostras apresentaram-se em conformidade com o Regulamento Técnico MERCOSUL de Identidade e Qualidade do Mel (MERCOSUL/GMC/RES no 15/94). As amostras analisadas indicaram excelente qualidade microbiológica para o mel orgânico.</dc:description>
  <dc:date>2009-07</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22377/1/Alves_Presen%C3%A7a.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Alves, Eloi Machado; Toledo, Vagner de Alencar Arnaut de; Marchini, Luis Carlos; Maria Josiane, Maria Josiane; Moreti, Augusta Carolina de Camargo Carmello; Lorenzetti, Emi Rainildes; Neves, Carolina Antunes and Santos, Alethéia Alves   (2009) Avaliação da presença de coliformes, bolores e leveduras em amostras de mel orgânico de abelhas africanizadas das ilhas do alto rio Paraná.  [Presence of coliforms, molds and yeasts in organic honey samples of Africanized honeybees from Paraná River islands.]  Ciência Rural, 39 (7), pp. 2222-2224.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22377/</dc:relation>
</oai_dc:dc>