<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Approche multi-niveaux de la gestion des bio-agresseurs : moyen d’analyse des expérimentations du Groupe de Recherche en Agriculture Biologique</dc:title>
  <dc:creator>LE PICHON, V</dc:creator>
  <dc:creator>Romet, L.</dc:creator>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>La gestion des bio-agresseurs repose, selon les principes de l'agriculture biologique, sur une approche globale de l'agrosystème en lien avec les écosystèmes environnants. Cependant la demande par les producteurs de solutions de protection rapidement opérationnelles peut amener l'expérimentateur à privilégier la recherche de mesures basées sur les produits phytosanitaires. Depuis 30 ans, le Groupe de Recherche en Agriculture Biologique (GRAB) conduit des expérimentations en productions végétales biologiques. Il a cherché à développer une grille d'analyse de ses résultats pour les situer vis-à-vis des principes de l’approche globale des écosystèmes. Cette analyse s'est inspirée de différentes approches multi-niveaux de la protection des cultures. Elle hiérarchise les expérimentations en 3 niveaux suivant le caractère plus ou moins direct de la protection vis à vis des bio-agresseurs. Le nombre d'expérimentations conduites par niveau a ainsi été suivi pendant neuf années. Des expérimentations dans chacun des niveaux ont montré des résultats d'efficacité. Mais les limites rencontrées, ont engendré un accroissement des recherches du GRAB vers les niveaux d'approche global du système. Cette analyse multi-niveaux s'avère prometteuse pour piloter le choix des futures expérimentations d'une station ou d'une filière. Elle peut permettre de veiller à l'équilibre entre niveaux, et d'anticiper les compétences et les partenariats nouveaux requis par les approches globales.</dc:description>
  <dc:publisher>INRA</dc:publisher>
  <dc:contributor>Bellon, Stéphane</dc:contributor>
  <dc:contributor>Diolez, Annick</dc:contributor>
  <dc:contributor>HUYGHE, C</dc:contributor>
  <dc:contributor>PENVERN, S</dc:contributor>
  <dc:contributor>SAVINI, I</dc:contributor>
  <dc:date>2009-01</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15452/1/15-LePichon.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>LE PICHON, V; Romet, L. and Lambion, Jérôme   (2009) Approche multi-niveaux de la gestion des bio-agresseurs : moyen d’analyse des expérimentations du Groupe de Recherche en Agriculture Biologique.  [Multi-level approach to pest management: Analysis grid of the experimental results of the Organic Farming Research Group (GRAB).]  Carrefours de l'Innovation Agronomique, 4, pp. 91-99.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15452/</dc:relation>
</oai_dc:dc>