<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organik Üzüm Yetiştiriciliği</dc:title>
  <dc:creator>KARADAĞ, Serpil</dc:creator>
  <dc:creator>ASLAN, Kürşat Alp</dc:creator>
  <dc:creator>AKGÜN, Abdülkadir</dc:creator>
  <dc:creator>ARPACI, Selim</dc:creator>
  <dc:creator>SARPKAYA, Kamil</dc:creator>
  <dc:creator>DOĞRUER KALKANCI, Nilgün</dc:creator>
  <dc:creator>ÇALIŞKAN, Mustafa</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Bu projenin amacı Güneydoğu Anadolu Bölgesinde üzüm yetiştiriciliğinde bitki besleme ile hastalık ve zararlılara karşı organik tarımın uygun gördüğü preparatları kullanarak organik üzüm yetiştiriciliğine veri tabanı oluşturmaktır.&#xD;
Araştırma, Gaziantep/Oğuzeli ilçesinde bulunan, çiftçi bağında 2002-2009 yılları arasında, yüksek goble şekli verilen ve 4 x 4 m dikilmiş Dımışkı üzüm çeşidi bağında yürütülmüştür. Çalışmada çiftlik gübresi, yeşil gübre ve konvansiyonel uygulamalar karşılaştırılmıştır. Her parselden ayrı ayrı toprak alınmış ve analiz yapılmıştır. Konvansiyonel üretimin yapıldığı parsele üreticilerin kullandığı ve pratikte kullanılan kimyasal gübreler uygulanmıştır. Bağda külleme hastalığı ve salkım güvesine karşı mücadele yapılmıştır. Uygulama alanlarında dekara verim, dane ağırlığı, SÇKM ve serbest asitlik değerlerine bakılmıştır. Verim yönünden yıllar itibariyle yapılan analiz sonucunda istatistiksel olarak fark çıkmamakla birlikte, yeşil gübre uygulanan alandan ortalama 481,63 kg/da verim alınırken, çiftlik gübresi uygulanan alandan 474,75 kg/da,  Konvansiyonel alandan ise 454,10 kg/da verim alınmıştır. &#xD;
Sonuç olarak yeşil gübre uygulamasının maliyetinin düşük, organik olarak yetiştirilen üzüm fiyatının yüksek olması, yeşil gübre uygulamasını diğer uygulamalara göre ön plana çıkarmıştır. Organik üzüm yetiştiriciliği konusunda farklı besleme ve mücadele materyali ile farklı yöntemler alternatif olarak araştırma konusu yapılarak çalışmalara devam edilmelidir. Özellikle organik ürünün talep ve fiyat durumunu belirleyecek araştırma çalışmaları yapılmalıdır.</dc:description>
  <dc:publisher>Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü</dc:publisher>
  <dc:contributor>ALAY VURAL, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19186/1/Organik_%C3%9Cz%C3%BCm_Yeti%C5%9Ftiricili%C4%9Fi.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19186/3/Organik_tarim_kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:identifier>KARADAĞ, Serpil; ASLAN, Kürşat Alp; AKGÜN, Abdülkadir; ARPACI, Selim; SARPKAYA, Kamil; DOĞRUER KALKANCI, Nilgün and ÇALIŞKAN, Mustafa    (2011) Organik Üzüm Yetiştiriciliği.  [Organic Grape Production.]   In: ALAY VURAL, Ayşen (Ed.)   Organik Tarım Araştırma Sonuçları.  Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü, Ankara/Turkey, pp. 43-50.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19186/</dc:relation>
</oai_dc:dc>