<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ackerbohnen als Futterkomponente des ökologischen Landbaus für Masthühner-Elterntiere und verschiedene Mastbroilerherkünfte</dc:title>
  <dc:creator>Abel, Hansjörg</dc:creator>
  <dc:creator>Gerken, Martina</dc:creator>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Es wurden die Wirkungen ackerbohnenreicher Fütterung bei Hubbard ISA 57 Mastelterntieren und ihren Nachkommen sowie bei Mastbroilern der Herkünfte ISA 657, ISA 957 und ISA Red JA auf die Legeleistung, Bruteiqualität, Mast- und Schlachtleistung, die Futterverwertung sowie auf morphophysiologische und histomorphometrische Kenngrößen der Dünndarmmucosa, der Leber und des Pankreas unter den Bedingungen des Ökologischen Landbaus untersucht.&#xD;
Bei Mastelterntieren führten Vicin-/convicinreiche Ackerbohnen (15% im Futter) gegenüber vicin-/convicinarmen Ackerbohnen oder ackerbohnenfreier Kontrollfütterung zu verminderten Eigewichten, Bruteiqualitäten und Schlupfgewichten. Niedrigere Schlupfgewichte hatten zum Mastbeginn niedrigere Zunahmen der Küken zur Folge, die jedoch bis zum Ende einer 12wöchigen Mastperiode ausgeglichen wurden und ohne Einfluss auf die Schlachtleistungen blieben. Bei langsam wachsenden Mastbroilern verschiedener genetischer Herkunft wirkten sich  Ackerbohnen (bis 30% im Futter) mit hohen oder niedrigen Gehalten an Vicin und/oder Tanninen nicht unterschiedlich auf die Futterakzeptanz sowie die Mast- und Schlachtleistungen aus. Histomorphometrische Messungen an der Dünndarmmucosa und histomorphologische Untersuchungen der Lebern zeigten keine pathologischen Veränderungen bei den Tieren, deuten jedoch darauf hin, dass die tannin- und vicin-/convicinreiche Ackerbohnensorte gegenüber vicin-/convicin- bzw. tanninarmen Ackerbohnen eine geringere intermediäre Energie- und Nährstoffverfügbarkeit für die Retention im Tierkörper zur Folge hatte. &#xD;
Aufgrund der Ergebnisse können Mastelterntiere ohne Leistungseinbußen mit deutlich höheren als bislang empfohlenen Mengen an Ackerbohnen gefüttert werden, sofern vicin /convicinarme Sorten Verwendung finden. Bei langsam wachsenden Mastbroilern sind im Ökologischen Landbau bis zu 30% Ackerbohnen im Futter problemlos einsetzbar.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8941/1/8941-02OE622-uni-goettingen-abel-2004-ackerbohne.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Abel, Hansjörg and Gerken, Martina         (2004) Ackerbohnen als Futterkomponente des ökologischen Landbaus für Masthühner-Elterntiere und verschiedene Mastbroilerherkünfte.    Georg-August-Universität Göttingen, Forschungs- und Studienzentrum für Landwirtschaft und Umwelt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8941/</dc:relation>
</oai_dc:dc>