<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Mehr Ertrag im Gemenge - Wintererbsen zur Auflockerung der Fruchtfolge</dc:title>
  <dc:creator>Gronle, Annkathrin</dc:creator>
  <dc:creator>Böhm, Herwart</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Eine Auflockerung von Fruchtfolgen mit Leguminosen wie etwa Erbsen bietet viele Vorteile, z.B. die Einsparung von Düngemitteln durch Ausnutzung ihrer Fähigkeit zur Stickstofffixierung, die Unterbrechung von Krankheitsinfektionszyklen in Fruchtfolgen mit hohem Getreideanteil sowie die Produktion von proteinreichen, einheimischen Futtermitteln für die Tierernährung. Insbesondere der Wachstumsvorsprung im Frühjahr, das höhere Ertragspotential und ihre höhere Stickstoff-Fixierleistung machen Winterformen zu einer interessanten Alternative gegenüber Sommerformen der Erbsen. Sie räumen früher das Feld und lassen damit einen größeren Zeitraum für die Bodenbearbeitung oder einen Anbau von Zwischenfrüchten. Am Thünen-Institut für Ökologischen Landbau in Trenthorst (Schleswig-Holsteinisches Hügelland) wurde im Rahmen eines Forschungsprojektes der Anbau von normalblättrigen (E.F.B. 33) und halbblattlosen Wintererbsen-Sorten (James) über vier Jahre unter ökologischen Anbaubedingungen untersucht.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27896/1/GRONLE_B%C3%96HM_WI-ERBSE_LOP_2013.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gronle, Annkathrin and Böhm, Herwart    (2013) Mehr Ertrag im Gemenge - Wintererbsen zur Auflockerung der Fruchtfolge.   Landwirtschaft ohne Pflug (LOP), 2013, 19 (8), pp. 36-39.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27896/</dc:relation>
</oai_dc:dc>