<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Reläodling för ökad uthållighet i ekologisk odling</dc:title>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Framtidens ekologiska odlingssystem måste, om de ska vara acceptabla ur miljö- och uthållighetssynpunkt, baseras på en betydligt större andel bevuxen mark samt mindre intensiv jordbearbetning än i dag. Projektets målsättning är att studera effekten av att odla höstvete i vårsådda grödor i ett odlingssystem baserat på reläodlingsteknik, där vår- och höstgröda sås samtidigt. Därmed nyttjas naturens arbete på ett sätt som minskar behovet och kostnaderna för insatsmedel i jordbruket samt minskar jordbrukets negativa miljöeffekter. Utformning av ett odlingssystem med ettåriga grödor som reläodlas så att marken hålls bevuxen och inte behöver bearbetas mellan två grödor medför betydande miljömässiga och ekonomiska fördelar: minskat kväveläckage och bättre kvävestyrning samt reducerat energibehov, maskinslitage och arbetskraftsbehov.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Tre växtföljdssekvenser kommer att studers: havre–höstvete, ärter–höstvete och åkerböna–höstvete. I försöken jämförs växtföljdssekvenser där grödorna antingen (1) reläodlas, (2) odlas efter varandra med mellanliggande plöjning och såbäddsberedning, s.k. konventionell odling, eller (3) odlas efter varandra utan plöjning eller såbäddsberedning dvs. direktsås.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Försöken utförs i fält där de faktorer som påverkar systemets effektivitet och uthållighet undersöks. Forskningen utförs med avseende på avkastning, kvävehushållning, förfruktseffekter, ogräseffekt och energiförbrukning.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Reläodling för ökad uthållighet i ekologisk odling.  [Relay cropping for increased sustainability in organic farming.]   Runs 2005 - 2007.      Project Leader(s): Roslon, Ewa, Swedish University of Agricultural Sciences, SLU.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7174/</dc:relation>
</oai_dc:dc>