<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Politik für den Öko-Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Dabbert, S.</dc:creator>
  <dc:creator>Häring, A.M.</dc:creator>
  <dc:creator>Zanoli, R.</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:description>Die europäische Politik zum ökologischen Landbau muss in einem europaweiten Aktionsplan besser aufeinander abgestimmt und weiter entwickelt werden. Zu diesem Schluss kommt eine soeben erschienene Studie von Wissenschaftlern der Universitäten Hohenheim und Ancona mit dem Titel „Politik für den Öko-Landbau“. Das Buch gibt in leicht verständlicher Form einen Überblick über den Status quo des Öko-Landbaus in Europa und diskutiert dessen wichtigste Aspekte im Verhältnis zur Agrarpolitik. Der Beitrag, den der Öko-Landbau zu Zielen der Politik leisten kann, wird ebenso diskutiert wie die Position des Öko-Landbaus im Spannungsfeld zwischen Agrarpolitik, WTO-Verhandlungen und Osterweiterung der EU. Mit Blick auf die Zukunft werden unterschiedliche Entwicklungsszenarien des Öko-Landbaus in Europa dargestellt. Abschließend werden Empfehlungen für eine sinnvolle Gestaltung der Politik für den Öko-Landbau ausgesprochen. In einem Geleitwort bescheinigt Frau Bundesministerin Renate Künast dem Buch eine „ausgewogene Dokumentation der Fakten und Meinungen“ und betont, dass insbesondere der europäische Blickwinkel des Buches interessante Ansätze für die Verbraucher und Agrarpolitik eröffnet. &#xD;
aus: Dabbert, S. und Häring, A.M. und Zanoli, R. (2002): Politik für den Öko-Landbau. Eugen Ulmer Verlag GmbH.</dc:description>
  <dc:publisher>Eugen Ulmer Verlag GmbH, Stuttgart</dc:publisher>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2313/1/kein-Dokument.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Dabbert, S.; Häring, A.M. and Zanoli, R.    (2002) Politik für den Öko-Landbau.  [Policy for organic agriculture.]    Eugen Ulmer Verlag GmbH, Stuttgart.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2313/</dc:relation>
</oai_dc:dc>