<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sorten und -Unterlagen für Bioobstbau: Kurznachrichten 2003/2004</dc:title>
  <dc:creator>Weibel, Franco</dc:creator>
  <dc:creator>Häseli, Andreas</dc:creator>
  <dc:creator>Schmid, Andi</dc:creator>
  <dc:creator>Leder, Alfred</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Hauptziel des Sortenteams, das aus Vertretern von Coop, Abpackbetrieben, Produzenten und des FiBL besteht, ist die möglichst effiziente Optimierung des Sortenangebotes von biologischen Früchten nach sensorischen, agronomischen und ökologischen Kriterien. Das Sortenteam wählt aus bereits vorgeprüften Sorten solche aus, die bestehende Sortimentslücken schliessen oder bisherige Sorten verbessern könnten. Diese "Team-Sorte" wird auf 2-4 Bio-Betrieben im Vertragsanbau produziert. Die Gesamtfläche ist so gross, dass mit den Erträgen des dritten und vierten Standjahres Testverkäufe durchgeführt werden können. Für die Früchte der Testverkäufe erhalten die Produzenten eine vertraglich festgelegte «Pionierprämie». Aufgrund der agronomischen Erfahrungen der Pionierbetriebe und den Kundenreaktionen entscheidet anschliessend das Sortenteam gemeinsam, ob die Sorte weitergeführt werden soll oder nicht; und falls ja, mit welchem Mengenziel. Im Falle eines Neins wären für die Produzenten dank den «Pionierprämien» für die Früchte die Investitionskosten ungefähr gedeckt. Das Konzept Sortenteam verbessert somit auch den Zustand, dass zu viele Produzenten unkoordiniert und mit zu hohem finanziellen Risiko auf eigene Faust mit Sorten experimentieren müssen.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, Frick, Schweiz</dc:publisher>
  <dc:contributor>Häseli, Andreas</dc:contributor>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2777/1/weibel-2004-sorten-und-unterlagen-bioobstbau.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Weibel, Franco; Häseli, Andreas; Schmid, Andi and Leder, Alfred    (2004) Sorten und -Unterlagen für Bioobstbau: Kurznachrichten 2003/2004.  [Fruit Varieties for organic fruit production: News 2003/2004.]   In: Häseli, Andreas (Ed.)   Tagungsband zur FiBL Bioobstbautagung 28.01.2004 in Frick.  Forschungsinstitut für biologischen Landbau, Frick, Schweiz, pp. 49-51.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2777/</dc:relation>
</oai_dc:dc>