<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Kontrol af sundheds- og velfærdsproblemer i økologiske sobesætninger</dc:title>
  <dc:creator>Bonde, Marianne</dc:creator>
  <dc:creator>Sørensen, Jan Tind</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>Forekomsten af sundheds- og velfærdsproblemer er sandsynligvis anderledes i økologiske besætninger sammenlignet med konventionelle produktionssystemer. Forbedret management i den enkelte besætning kan reducere problemerne, og for at sikre produktsikkerhed og et højt sundhedsniveau hos dyrene er det nødvendigt at kunne kontrollere og vurdere risikofaktorerne i en besætning. Det igangværende FØJO II projekt (MANORPIG) søger at udvikle strategier til kontrol af udvalgte sundheds- og velfærdsproblemer samt zoonoser i den økologiske sobesætning. Dette managementværktøj vil blive konstrueret som et HACCP-program (Hazard Analysis of Critical Control Points). Et ekspertpanel bestående af ti danske og svenske dyrlæger og produktionsrådgivere med erfaring inden for økologisk svineproduktion har bidraget til udvælgelse af problemer og identificering af vigtige risikofaktorer. I teksten opgøres de hyppigste problemer for søer og grise i økologisk produktion med tilhørende risikofaktorer</dc:description>
  <dc:date>2003-10</dc:date>
  <dc:type>Web product</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1724/1/haccp.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bonde, Marianne and Sørensen, Jan Tind    (2003) Kontrol af sundheds- og velfærdsproblemer i økologiske sobesætninger.  [Management of health and welfare problems in organic sow herds.]  .  Online at &lt;http://www.foejo.dk/enyt2/enyt/okt03/haccp.html &lt;http://www.foejo.dk/enyt2/enyt/okt03/haccp.html&gt;&gt;.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1724/</dc:relation>
</oai_dc:dc>