<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Öko-Institut e.V., Institut für angewandte Ökologie</dc:title>
  <dc:description>Das Öko-Institut e.V. ist das führende Umweltforschungsinstitut im Bereich der angewandten Ökologie. Es erstellt wissenschaftliche Gutachten und berät Politiker, Umweltverbände, Institutionen und Unternehmen.&#xD;
&#xD;
     Seit der Gründung vor 26 Jahren untersucht und beurteilt das Institut Umweltprobleme, weist auf Risiken hin und entwickelt mögliche Lösungen. Heute orientiert sich die Arbeit inhaltlich am Gedanken der nachhaltigen Entwicklung und methodisch am Konzept der Transdisziplinarität.&#xD;
&#xD;
     Das Institut besitzt umfassende Kompetenzen auf den folgenden Gebieten:&#xD;
- Risikoforschung: Analyse, Verständnis, Erfahrung und Kommunikation von Risiken in den Bereichen Klimaschutz, Gentechnik, Chemie und Kernenergie&#xD;
- Systemanalyse: Entwicklung und Evaluierung von Planungs- und Analyse-Instrumenten (z.B. Emissions- und Stoffstromanalysen), Szenarienentwicklung, Ökobilanzierung, Ermittlung volkswirtschaftlicher Effekte&#xD;
- Implementierung: Entwicklung, Verbesserung und Umsetzung von Instrumenten der Umweltpolitik und des Umweltmanagements (Gesetze, Abgaben, Finanzierungsmodelle, Managementleitfäden, Beteiligung an Planungsprozessen)&#xD;
- Konzeptentwicklung: Entwicklung von sektoralen Konzepten zur Reduzierung von Umweltauswirkungen, insbesondere bei Klimaschutz, Mobilität, Kreislaufwirtschaft, ökonomische und ökologische Auswirkungen&#xD;
- Umweltkommunikation: Nachhaltigkeitsberichterstattung, wissenschaftliche Unterstützung von Mediationsverfahren, Leitung von „Runden Tischen“ und Agenda-Prozessen, Ausrichtung von Kongressen und Workshops, Vortragstätigkeit&#xD;
- Ausschuss-, Gutachter- und Beratertätigkeit: UN-Arbeitsgruppen, Bundeskommissionen, Normungsausschüsse, Antragsbegutachtung, politische Beratung&#xD;
&#xD;
     Das Öko-Institut sieht eine umfassende Lösung der derzeitigen landwirtschafltichen Probleme nur darin, alle Bereiche des landwirtschaftlichen Produktionsprozesses auf ganzer Fläche umweltschonender zu gestalten. Die ökologische Landwirtschaft ist ein besonderes Leitziel. Dabei müssen umweltfreundliche Leistungen honoriert werden. Bestrebungen auf EU-Ebene, die  geltende Agrarpolitik umzugestalten, bieten eine gute Gelegenheit für die benötigte Wende zur Nachhaltigkeit. Die WissenschaftlerInnen zeigen umweltfreundliche Alternativen zur herkömmlichen Landwirtschaft auf und bewerten konventionelle und ökologische Produktionsweisen, in dem sie ihre jeweiligen langfristigen Auswirkungen auf die Umwelt einbeziehen. Das Ziel ist eine vielfältige, ökologisch orientierte Landwirtschaft, die hochwertige Produkte erzeugt, die Artenvielfalt schützt, Kulturlandschaften erhält und die globale Gerechtigkeit fördert.&#xD;
&#xD;
     Jährlich werden über 150 Projekte in den Arbeitsgebieten „Sicherheit &amp; Gesundheit“, „Nachhaltiges Wirtschaften“, „Politik und Recht“ und „Umwelthandlungsfelder“ bearbeitet. Zu den wichtigsten Auftraggebern gehören Ministerien auf Bundes- und Landesebene, öffentliche Einrichtungen, Unternehmen sowie die Europäische Union. Zudem ist das Institut für politische Parteien, Gewerkschaften und Nicht-Regierungsorganisationen tätig.&#xD;
&#xD;
     Die Wissenschaftler bearbeiten die nationalen und internationalen Projekte in Teams, die sich aus Natur-, Wirtschafts- und Sozialwissenschaftlern, Ingenieuren und Kommunikationsexpertinnen zusammen setzen. Zudem kooperiert das Öko-Institut e.V. mit anderen wissenschaftlichen Institutionen und arbeitet in Umwelt-Netzwerken mit.&#xD;
&#xD;
An den drei Standorten Freiburg, Darmstadt und Berlin beschäftigt das Institut über 100 Mitarbeiter, darunter 70 Wissenschaftler. Sie arbeiten in den Bereichen Biodiversität, Ernährung &amp; Landwirtschaft, Energie &amp; Klimaschutz, Infrastruktur &amp; Unternehmen, Nukleartechnik &amp; Anlagensicherheit, Produkte &amp; Stoffströme, Umweltrecht sowie im Arbeitsfeld Verkehr. Die Institutsleitung besteht aus dem Geschäftsführer sowie jeweils einem stellvertretenden Geschäftsführer an jedem Standort. Das Öko-Institut ist als gemeinnütziger Verein organisiert. Beiträge und Spenden der 3.500 Mitglieder (darunter 55 Kommunen) bilden die Grundlage für die unabhängige Forschung. Darüber hinaus finanziert sich das Institut aus der Projektarbeit. Der jährliche Umsatz beträgt rund sieben Millionen Euro.</dc:description>
  <dc:type>Organization description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>text/html</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2477/1/2477-oeko-institut-2004-ziele.mht</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Organization}     Öko-Institut e.V., Institut für angewandte Ökologie.  [Institute for Applied Ecology.]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2477/</dc:relation>
</oai_dc:dc>