<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Mischfruchtanbausysteme mit Ölpflanzen im ökologischen Landbau&#xD;
2. Ertragsstruktur des Mischfruchtanbaus von Lein (Linum ustitatissivum L.) mit Sommerweizen, Hafer oder Leindotter</dc:title>
  <dc:creator>Paulsen, Hans Marten</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:description>In Versuchen zum ökologischen Mischfruchtanbau von Lein mit Sommerweizen (Triticum aestivum L.), Hafer (Avena sativa L.) oder Leindotter (Camelina sativa L.) wurden die Leinerträge stets deutlich gegenüber den Reinsaatvarianten reduziert. In Sommerweizen waren Leinsamenerträge zwischen 0,1 bis 3,7 dt ha-1 und in Mischung mit Leindotter zwischen 0,7 und 10 dt ha-1 (Trockensubstanz) möglich. In beiden Kulturen konnte der Anteil an Leinsamen im Erntegut durch Absenken der Saatmenge des Mischungspartners erhöht werden. Eine möglichst gleichmäßige Verteilung der Leinsaat als Drillsaat über die Fläche lieferte die höchsten Leinerträge im Mischfruchtanbau. Die Erträge von Sommerweizen oder Leindotter im Mischfruchtanbau waren überproportional hoch verglichen mit der gewählten Verminderung der Saatmenge. Im Mischfruchtanbau mit Lein wurden auch bei hohem Ertragsniveau die Flächenproduktivitäten gemessen am LandÄquivalenzkoeffizienten (LER) um ca. 10 % verbessert. Gegenüber dem Anbau der Kulturen in Reinsaat kann durch den Mischfruchtanbau eine Verbesserung des Roheinkommens pro Hektar erzielt werden.</dc:description>
  <dc:publisher>Johann Heinrich von Thünen Institut (vTI)</dc:publisher>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16564/1/Seiten_aus_vTI-Landbauforschung_Vol58_4%5B1%5D.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Paulsen, Hans Marten   (2008) Mischfruchtanbausysteme mit Ölpflanzen im ökologischen Landbau 2. Ertragsstruktur des Mischfruchtanbaus von Lein (Linum ustitatissivum L.) mit Sommerweizen, Hafer oder Leindotter.  [Organic mixed cropping systems with oilseeds 2. Yields of mixed cropping systems of linseed (Linum ustitatissivum L.) with spring wheat, oats or false flax.]  Landbauforschung - vTI Agriculture and Forestry Research, 58 (4), pp. 307-314.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16564/</dc:relation>
</oai_dc:dc>