<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Prüfung verschiedener Herkünfte von Wintererbsen auf ihre Anbaueignung im Ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Der Leguminosenanbau nimmt eine wesentliche Rolle im ökologischen Landbau ein. Neben der organischen Düngung ist er die wichtigste Quelle für die Zufuhr von Stickstoff in die Fruchtfolge der Betriebe. Ein bestehendes Problem im Pflanzenbau ist jedoch, dass Körnerleguminosen fast ausschließlich als Sommerungen angebaut werden können, da es bisher kaum winterharte Sorten gibt. Vor allem für die Wintererbse gibt es zur Zeit noch keine in Deutschland vom Bundessortenamt zugelassenen Sorten. Vor diesem Hintergrund werden mehrere Herkünfte von Wintererbsen der Genbank Gatersleben (aus MOE-Ländern mit vermutlich größerer Winterhärte) und zugelassene Sorten aus dem EU-Raum auf ihre Anbaueignung im Ökologischen Landbau in Anlehnung an übliche Sortenversuche getestet. Neben der Überprüfung von angenommenen Vorzügen, wie z.B. Bodenbedeckung und Erosionsschutz im Winter, Nährstoffentzug, höhere Stickstoff-Fixierungsleistung werden die Parameter Winterhärte, Ertragsleistung und Qualität für die unterschiedlichen Verwendungszwecke als Futter- und Energiepflanze ermittelt, um auch die ökonomische Abschätzung des Einsatzes der Wintererbse im ökologischen Landbau vornehmen zu können.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Prüfung verschiedener Herkünfte von Wintererbsen auf ihre Anbaueignung im Ökologischen Landbau.    Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): Schüler, Dr. Christian, Universität Kassel.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15599/</dc:relation>
</oai_dc:dc>