<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ertrag und Qualität von ökologisch angebauten Zwiebeln in drei Anbausystemen (Direktsaat, Kultur über Steckzwiebeln bzw. Jungpflanzen) unter besonderer Berücksichtigung der Unkrautregulierung</dc:title>
  <dc:creator>Koller, Martin</dc:creator>
  <dc:creator>Vieweger, Anja</dc:creator>
  <dc:creator>Lüscher, Samuel</dc:creator>
  <dc:creator>Lichtenhahn, Martin</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Zwiebeln werden im ökologischen Gartenbau häufig über Steckzwiebeln angebaut. Der Anbau benötigt eine kürzere Kulturzeit und die Unkrautbekämpfung ist einfacher als im Direktsaatverfahren. Da im Praxisanbau Probleme mit pflanzgutübertragbaren Krankheiten (Peronospora und Fusarium) und der Produktequalität (geringe Schalenfestigkeit) vermehrt auftreten, gewinnen andere Anbauweisen an Bedeutung. Auf einem Öko-Betrieb wurden die drei Anbausysteme Direktsaat, Kultur über Steckzwiebeln und Kultur über vorgezogene Jungpflanzen in einem praxisnahen Streifenversuch über zwei Jahre verglichen. Die drei Verfahren wurden auf Zeitbedarf für das Handjäten, den Ertrag und die Erntequalität hin untersucht.</dc:description>
  <dc:contributor>Piontek, Eva</dc:contributor>
  <dc:contributor>Gabbert, Andrea</dc:contributor>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8589/1/Koller-2006-G12-Zwiebeln.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8589/2/Koller-2006-PosterG12Koller.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Koller, Martin; Vieweger, Anja; Lüscher, Samuel and Lichtenhahn, Martin    (2006) Ertrag und Qualität von ökologisch angebauten Zwiebeln in drei Anbausystemen (Direktsaat, Kultur über Steckzwiebeln bzw. Jungpflanzen) unter besonderer Berücksichtigung der Unkrautregulierung.   In: Piontek, Eva and Gabbert, Andrea (Eds.)  Tagungsband des Bundesverband der Hochschulabsolventen/Ingenieure Gartenbau und Landschaftsarchitektur e.V. und Deutsche Gartenbauwissenschaftliche Gesellschaft e.V., p. 189.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8589/</dc:relation>
</oai_dc:dc>