<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biodiversitet och ekosystemtjänster efter övergång till ekologisk produktion</dc:title>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Många studier från bl.a. våra forskargrupper visar att ekologisk odling ofta ökar den biologiska mångfalden, men att effekten varierar mellan organismgrupper och i olika landskapstyper. Effekten är större i intensivt uppodlade landskap än i mosaiklandskap. En mycket viktig faktor har dock inte kontrollerats i tidigare studier, nämligen tiden sedan övergången från konventionell till ekologisk odling. Beroende på olika organism-gruppers egenskaper, spridningsförmåga och på landskapets mångfald av biotoper, kan det ta upp till ett decennium eller mer för att effekten av en förändring i odlings-systemet helt ska slå igenom på den biologiska mångfalden. En tillförlitlig utvärdering av effekten av t.ex. ekologisk odling på diversitet och ekosystem-tjänster kräver följaktligen studier av både hastigheten och storleken på dessa förändringar. Med grund i våra tidigare Formas-finansierade och pågående projekt kommer vi att empiriskt studera dessa problem baserat på landskapsekologisk och metapopulations/samhälles-teori. Vi ska studera kärlväxter, markdjur, och insekter som rovdjur och pollinatörer, samt de ekosystemtjänster dessa utför. En gradient i tid-sedan-omställning ska korsas med de landskapsheterogenitets-gradienter vi tidigare har studerat. Vi ska också arrangera en workshop med näringsrepresentanter om hur jordbruksstöd som ekologisk odling kan utformas i framtiden. Projektet är av stor vikt för utvärdering av eko-odling och landskapsförändringar på biologisk mångfald.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Biodiversitet och ekosystemtjänster efter övergång till ekologisk produktion.  [Biodiversity and ecosystem services after transitions to organic production.]   Runs 2007 - 2009.      Project Leader(s): Bengtsson, Jan; Bommarco, Riccardo and Smith, Henrik.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13499/</dc:relation>
</oai_dc:dc>