<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Institutionelle Erfolgsfaktoren einer Ausdehnung des ökologischen Landbaus: Analyse anhand von Regionen mit einem besonders hohen Anteil ökologisch bewirtschafteter Fläche</dc:title>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Systems research and participatory research</dc:subject>
  <dc:description>In diesem Vorhaben sollen Informationen darüber gewonnen werden, inwieweit die Ausdehnung des Ökologischen Landbaus in Regionen mit einem besonders hohen Anteil an ökologisch bewirtschafteter Fläche auf den Einfluss institutioneller Faktoren zurückzuführen ist. Desweiteren wird ermittelt welcher Art diese institutionellen Erfolgsfaktoren sind und ob sie politisch gestärkt werden können. Die Forschungsarbeit umfasst die anfängliche Entwicklung eines Analysekonzepts einschließlich Regionenauswahl, mit dessen Hilfe dann zunächst explorative Voruntersuchungen in vier Regionen durchgeführt werden. Die auf dieser Basis weiter- entwickelte Untersuchungsmethodik dient dann zur Durchführung von intensiven, auf Interviews beruhenden Fallstudien in vier Regionen, auf deren Grundlage die Auswertung der Informationen und die Kommunikation der Ergebnisse erfolgt, u.a. in vier Workshops und zwei Symposien. Die Fallstudien sind akteur- und netzwerkorientiert.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Institutionelle Erfolgsfaktoren einer Ausdehnung des ökologischen Landbaus: Analyse anhand von Regionen mit einem besonders hohen Anteil ökologisch bewirtschafteter Fläche.    Runs 2002 - 2004.      Project Leader(s): Steller, Oliver, Humboldt-Universität zu Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5883/</dc:relation>
</oai_dc:dc>