<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Optimisation du travail du sol en agriculture biologique</dc:title>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:description>Le sujet de ce projet porte sur la construction d’outils d’aide à la décision stratégique (OADS) sur le travail du sol en agriculture biologique, prenant en compte la maîtrise des adventices et intégrant les différentes fonctions du sol. Précisément, il s’agit d’acquérir et relier : (1) des connaissances scientifiques sur l’impact du travail du sol dans différents systèmes de culture (grandes cultures et maraîchage), et (2) des connaissances techniques via la mise en place d’un réseau de partenaires, afin de garantir la création d’outils d’aide à la décision opérationnels sur le terrain.&#xD;
Ce projet, pour atteindre son objectif général, soit l’élaboration d’OADS pour le travail du sol en agriculture biologique, s’inscrira dans la durée, par l’acquisition de références (expérimentations et suivis de parcelles – Action 2 du projet). Il s’appuie sur un partenariat allant de la recherche au développement, et avec une participation active des agriculteurs eux-mêmes. Ce partenariat est en cours de mise en place, avec la mise en place du réseau « Travail du sol et fertilité en agriculture biologique » (Action 1 du projet).</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Optimisation du travail du sol en agriculture biologique.  [Soil tillage systems under organic farming.]   Runs 2005 - 2007.      Project Leader(s): Gautronneau, Mr Yvan; Leclerc, Mr Blaise; Peigné, Mrs Joséphine and Védie, Mrs Hélène.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6597/</dc:relation>
</oai_dc:dc>