<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Kalbinnenmast im Grünland (Weide, Heu, Grassilage) – Einfluss auf tierische Leistungen und Fleischqualität</dc:title>
  <dc:creator>Velik, Margit</dc:creator>
  <dc:creator>Gangnat, Isabelle</dc:creator>
  <dc:creator>Friedrich, Eva-Maria</dc:creator>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Aufgrund ökonomischer und kultureller Überlegungen zeigt sich im Grünland- und Berggebiet ein verstärkter Trend Rinder wieder auf der Weide zu halten. Zum Einfluss der Weidehaltung auf die Mastleistung sowie Schlachtkörper- und Fleischqualität zeigt die Literatur kein einheitliches Bild. Im vorliegenden Versuch wurden Kalbinnen (Fleckvieh x Charolais) im Stall mit einer Grassilage-Heu basierten Fütterung bzw. auf intensiver Kurzrasenweide mit Stallendmast bis 550 kg Lebendmasse gemästet. Die Ergebnisse der Studie zeigen, dass auf intensiven Weidesystemen die gleichen Mastleistungen und Schlachtkörperqualitäten wie bei mittelintensiver Stallmast erreicht werden können. Die Fleischqualität der Weidekalbinnen unterscheidet sich bis auf eine etwas gelbere Fettfärbung und geringere Fleischmarmorierung kaum von Fleisch aus Stallfütterung. Fleisch von Weidetieren zeigt ein ernährungsphysiologisch besonders wertvolles Fettsäurenmuster.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17433/3/Velik_17433.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Velik, Margit; Gangnat, Isabelle and Friedrich, Eva-Maria    (2011) Kalbinnenmast im Grünland (Weide, Heu, Grassilage) – Einfluss auf tierische Leistungen und Fleischqualität.  [Fattening heifers in grassland regions - implications for animal performance and meat quality.]      Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17433/</dc:relation>
</oai_dc:dc>