<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Atributos agroecológicos de solo e caracterização de predadores generalistas no cultivo de melancia nos tabuleiros litorâneos do Piauí, Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Cunha, José Alex da Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Barros, Roseli Farias Melo</dc:creator>
  <dc:creator>Mhel, Herony Ulisses</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Paulo Roberto Ramalho</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Com este trabalho objetivou-se realizar uma análise agroecológica do solo e caracterizar a distribuição de aranhas, ressaltando o seu papel como possíveis inimigos naturais em função do tipo de manejo adotado na cultura de melancia nos tabuleiros litorâneos do Piauí. Foram estudadas três áreas: melancia orgânica, convencional e vegetação natural. Em cada área foram feitas interpretações agroecólogicas de solo através de indicadores simples e coleta manual de aranhas. Os resultados obtidos mostram que o manejo orgânico contribuiu para melhoria da qualidadedo solo, seguido das áreas sob manejo natural e convencional. Esse padrão também foi observado na distribuição das aranhas, onde os índices ecológicos, padrão faunístico e atividade funcional foram superiores na área sob manejos orgânico e natural em comparação à convencional. A presença de cobertura de solo contribuiu tanto para a qualidade do solo, como no favorecimento das assembleias de aranhas.</dc:description>
  <dc:date>2014-01-29</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26509/1/Cunha_Atributos.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Cunha, José Alex da Silva; Barros, Roseli Farias Melo; Mhel, Herony Ulisses and Silva, Paulo Roberto Ramalho   (2014) Atributos agroecológicos de solo e caracterização de predadores generalistas no cultivo de melancia nos tabuleiros litorâneos do Piauí, Brasil.  [Attributes agroecological of soil and characterization of generalist predators in the cultivation of watermelon in the coastal tablelands of Piauí State, Brazil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (1), pp. 269-281.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26509/</dc:relation>
</oai_dc:dc>