<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produção orgânica de calêndula: um estudo de caso.</dc:title>
  <dc:creator>Borba, Elder Tschoseck</dc:creator>
  <dc:creator>Marques, Birgit Harter</dc:creator>
  <dc:creator>Zanette, Vanilde Citadini</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:description>Apresenta-se caracterização do processo de produção agrícola orgânica de Calendula officinalis L. no Estado de Santa Catarina, evidenciando particularidades e discrepâncias frente aos modelos já descritos na literatura especializada, a partir de visitas a campo, observação participante e entrevistas com um produtor de plantas medicinais. Identificaram-se como principais particularidades a saúde na agricultura familiar, demonstrada pela prática da cultura orgânica, além do controle de pragas e manuseio da produção. Os principais problemas ou divergências evidenciados foram: características do solo; época de plantio da calêndula e suas etapas posteriores, como transplante e floração. Aspectos da colheita foram discrepantes quanto ao período do dia indicado para o procedimento, bem como a ausência de informações do produtor quanto à existência de outros incentivos governamentais ao setor agrícola. Recomenda-se aos extensionistas rurais e/ou instituições competentes que busquem orientar os produtores orgânicos de calêndula para promover a adequação das práticas de cultivo dessa espécie medicinal.</dc:description>
  <dc:date>2012-09</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22421/1/Borba_Produ%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Borba, Elder Tschoseck ; Marques, Birgit Harter and Zanette, Vanilde Citadini   (2012) Produção orgânica de calêndula: um estudo de caso.  [Organic production of marigold: a case study.]  Ciência Rural, 42 (11), pp. 2099-2104.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22421/</dc:relation>
</oai_dc:dc>