<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung verschiedenfarbiger Möhrensorten für den Biolandbau (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Verbundvorhaben umfasst folgende Teilprojekte: FKZ 10OE063, FKZ 10OE110, FKZ 10OE111. &#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/cgi/saved_search?savedsearchid=1405. &#xD;
Im Rahmen eines abgeschlossenen DFG Projektes (Schu566/10-1, 2008-2011) wurde umfangreiches &#xD;
Genbankmaterial der Möhre hinsichtlich gesundheitsfördernder Inhaltsstoffe evaluiert. Als Ergebnis konnte eine Reihe sehr interessanter Phänotypen selektiert werden, die bei gezielter züchterischer Weiterbearbeitung, das Potential für die Entwicklung neuer samenechter Sorten hätten. Ziel des Vorhabens ist die züchterische Weiterbearbeitung bis zum Sortenniveau mit Fokussierung auf den Nischenbereich: Farb- und Formenvariabilität. &#xD;
Die züchterische Weiterentwicklung soll als Kooperationsprojekt im Julius Kühn-Institut (JKI) und der Fa. satimex durchgeführt werden und umschließt weitere Selektionsarbeiten, die Prüfung der Leistungsfähigkeit, der Qualität (Inhaltsstoffe, Sensorik) sowie der Widerstandsfähigkeit gegen Pilzkrankheiten (z.B. Alternaria ssp.). Ab dem zweiten Projektjahr ist eine Prüfung der aussichtsreichen Möhrenlinien unter Praxisbedingungen im Biolandbau geplant. Dazu wird unter Anleitung und Betreuung durch die Landesanstalt für Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau (LLFG-Sachsen-Anhalt) ein definierter Probeanbau in ausgewiesenen Biolandbaubetrieben mit eigener Vermarktung durchgeführt.&#xD;
Anhand der im Projektrahmen gewonnenen Praxisergebnisse sowie der Ergebnisse zur Vermarktungseignung soll das Potential der Linien vor einer möglichen Sortenanmeldung abgeschätzt werden. Durch den Projektansatz wird in der Fa. satimex eine nachhaltige Züchtungsrichtung - Möhren für den ökologischen Landbau - etabliert. Aus den entwickelten Zuchtlinien soll mindestens eine Linie zur Sortenanmeldung beim Bundessortenamt angemeldet werden.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Farbige Möhren, coloured carrots: Entwicklung verschiedenfarbiger Möhrensorten für den Biolandbau (Verbundvorhaben).  [Development of coloured carrots for organic production.]   Runs 2011 - 2014.      Project Leader(s): Nothnagel, Dr. Thomas; Kampe, Eike and Schreyer, Lutz, Julius Kühn-Institut, D-Quedlinburg; satimex Quedlinburg Züchtersaaten GmbH, D-Quedlinburg und Landesanstalt für Landwirtschaft und Gartenbau Sachsen-Anhalt, D-Bernburg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20127/</dc:relation>
</oai_dc:dc>