<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>On-Farm Experimente - Leitfaden zur Planung und Durchführung</dc:title>
  <dc:creator>Bachinger, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Stein-Bachinger, K.</dc:creator>
  <dc:creator>Werner, A.</dc:creator>
  <dc:subject>Systems research and participatory research</dc:subject>
  <dc:subject>Specific methods</dc:subject>
  <dc:description>Durch den entwickelten Leitfaden wird gewährleistet, dass durch eine richtige Anlage/ Auswertung von Experimenten eine in den Betriebsablauf integrierte Weiterentwicklung von Anbauverfahren und –strategien erfolgen kann. So enthält der Leitfaden u.a. eine Anleitung zur Problemidentifikation und Formulierung relevanter Versuchsfragen, die unter den Bedingungen bzw. Einschränkungen von "On-Farm Experiments" realisiert werden können, eine Erläuterung der Grundprinzipien bei der Durchführung von Versuchen, eine Auswahl potenzieller Prüfmerkmale und -faktoren sowie Stufen der Prüffaktoren, Beispiele für Versuchsanlagen, Datenerhebung bzw. Auswertung/ Aussagefähigkeit und Dokumentation.</dc:description>
  <dc:publisher>Freisinger Künstlerpresse W. Bode</dc:publisher>
  <dc:contributor>Maidl, F.-X.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Diepenbrock, W.</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/929/1/929-bachinger-et-al-2002-on-farm-experiments.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bachinger, J.; Stein-Bachinger, K. and Werner, A.    (2002) On-Farm Experimente - Leitfaden zur Planung und Durchführung.  [On-farm experiments - Guide for planning and realisation.]  In: Maidl, F.-X. and Diepenbrock, W. (Eds.)  45. Jahrestagung vom 26. bis 28. September 2002 in Berlin: Kurzfassungen der Vorträge und Poster, Freisinger Künstlerpresse W. Bode, Mitteilungen der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften, no. 14, pp. 189-190.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/929/</dc:relation>
</oai_dc:dc>