<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>La Agricultura Orgánica como Instrumento para el Éxito de los Productores</dc:title>
  <dc:creator>Garibay, Salvador V.</dc:creator>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Conclusiones:&#xD;
Los productores orgánicos son competitivos debido a las siguientes condiciones que se han presentado en los últimos.&#xD;
Los productores orgánicos se han organizado en una asociación que representa sus intereses (BIO-SUISSE).&#xD;
La BIO-SUISSE se ha enfocado en trabajar con el mercado, por ejemplo: dando a conocer una marca para que el consumidor la acepte como garantía orgánica y de calidad, cooperando con el comercio (supermercados), y con instituciones de investigación (FiBL).&#xD;
El FiBL nació como una iniciativa de productores orgánicos para promover y desarrollar el movimiento orgánico en Suiza. El FIBL ofrece una serie de servicios a los productores desde capacitación, excusiones, cursos, material de información. La investigación esta basada a las necesidades de los productores y muchas de estas se hacen directamente en las fincas de los productores (on farm research).&#xD;
La concienciación del ciudadano suizo por una agricultura más sustentable, influyo en parte al gobierno a cambiar su política agrícola, implementando un sistema de pagos directos de compensación para aquellos productores que presten un servicio ecológico.&#xD;
Esta constelación de factores ha permitido al productor orgánico incrementar su competitividad en Suiza.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2690/1/garibay-2003-Conference-Wallace_FIBL.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Garibay, Salvador V.    (2003) La Agricultura Orgánica como Instrumento para el Éxito de los Productores.       Paper at:   Henry A. Wallace/CATIE Inter-American Scientific Conference Series. 2nd Conference in the Series, Costa Rica, 19.-21.03.2003.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2690/</dc:relation>
</oai_dc:dc>