<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fibre reducerer skatol i hangrise</dc:title>
  <dc:creator>Maribo, Hanne</dc:creator>
  <dc:creator>Jensen, Bent Borg</dc:creator>
  <dc:creator>Thoning, Henrik</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Økologisk produktion er en nicheproduktion, for hvilken det i stærkt stigende grad er nødvendigt at forbedre økonomi, dyrevelfærd og produktivitet. Fra 2011blev udfordringerne øget på grund af et ønske om udfasning af kastration i perioden fra 2011 til 2014. Dette er grundet de senest års erfaringer med hangriseproduktion, ikke længere et konkret mål, indenfor en bestemt kort tidsramme. De økologiske svineproducenter ønsker i dag både af dyrevelfærdsmæssige og produktivitetsmæssige årsager at udfase kastration så hurtigt som muligt. Resultater viser, at økologiske hangrise har en væsentlig flere hangrise der frasorteres pga. hangriselugt, skatol og androstenon i forhold til traditionel svineproduktion [1]. Dette formentlig pga. et højt indhold af protein i foderet, og desuden er økologiske grise ældre ved slagtning, som medfører et øget indhold af skatol og androstenon der begge bidrager til hangriselugt.</dc:description>
  <dc:publisher>Videncenter for Svineproduktion - Den rullende afprøvning</dc:publisher>
  <dc:date>2015</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28673/7/28673.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Maribo, Hanne; Jensen, Bent Borg and Thoning, Henrik         (2015) Fibre reducerer skatol i hangrise.   Meddelelse. Videncenter for Svineproduktion - Den rullende afprøvning.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28673/</dc:relation>
</oai_dc:dc>