<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Gesunde Milchkühe im ökologischen Landbau - Ein Leitfaden für die Praxis</dc:title>
  <dc:creator>Leisen, Edmund</dc:creator>
  <dc:creator>Krömker, Volker</dc:creator>
  <dc:creator>Tenhagen, Bernd-Alois</dc:creator>
  <dc:creator>Georg, Heiko</dc:creator>
  <dc:creator>Brinkmann, Jan</dc:creator>
  <dc:creator>March, Solveig</dc:creator>
  <dc:creator>Winkler, Christoph</dc:creator>
  <dc:creator>Drerup, Christoph</dc:creator>
  <dc:creator>Link, Matthias</dc:creator>
  <dc:creator>Volling, Otto</dc:creator>
  <dc:creator>Schumacher, Ulrich</dc:creator>
  <dc:creator>Weiß, Martin</dc:creator>
  <dc:creator>Hörning, Bernhard</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Ein hoher Gesundheitsstatus in der Herde gehört zum Leitbild jeder ökologischen Milchviehhaltung – er ist ethisch und wirtschaftlich unverzichtbar. In diesem Heft analysieren namhafte Autoren in prägnanter Form relevante Bereiche der Tiergesundheitsprävention. Die zusammengetragenen Erfahrungen und Tipps beziehen sich vor allem auf vorbeugende Aspekte aus der täglichen Arbeit.&#xD;
&#xD;
Anhand konkreter Fragestellungen werden in knapper Form die Bereiche Euter- und Gliedmaßengesundheit, Fruchtbarkeit und Milchqualitätgenauso behandelt wie die Kälberaufzucht und die Fütterung. Die Überprüfung der Tiergerechtheit des eingesetzten Haltungsverfahrens, der Arbeitseffizienz des Herdenmanagements, des Qualitätsmanagements und der ökonomischen Gesamtsituation sind darüber hinaus ebenso Bestandteil dieser Broschüre wie die Frage, ob die Milchviehhaltung im eigenen Betrieb den ökologischen Anforderungen umfassend gerecht wird.</dc:description>
  <dc:publisher>KTBL Darmstadt</dc:publisher>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8347/1/Heft_55_Gesunde_Milchk.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Leisen, Edmund; Krömker, Volker; Tenhagen, Bernd-Alois; Georg, Heiko; Brinkmann, Jan; March, Solveig; Winkler, Christoph; Drerup, Christoph; Link, Matthias; Volling, Otto; Schumacher, Ulrich; Weiß, Martin and Hörning, Bernhard    (2006) Gesunde Milchkühe im ökologischen Landbau - Ein Leitfaden für die Praxis.  [Healthy cows.]   Heft, no. 55. KTBL Darmstadt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8347/</dc:relation>
</oai_dc:dc>