<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Relações entre agricultura orgânica e agroecologia: desafios atuais em torno dos princípios da agroecologia.</dc:title>
  <dc:creator>Abreu, Lucimar Santiago</dc:creator>
  <dc:creator>Bellon, Stéphane</dc:creator>
  <dc:creator>Alfio, Brandenburg</dc:creator>
  <dc:creator>Ollivier, Guillame</dc:creator>
  <dc:creator>Lamine, Claire</dc:creator>
  <dc:creator>Darolt, Moacir Roberto</dc:creator>
  <dc:creator>Aventurier, Pascal</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Neste artigo, exploramos a relação entre Agroecologia e Agricultura Orgânica. O debate na comunidade científica em alguns países e a análise das posições ou discursos de pesquisadores e artigos apontam para distintas combinações, trocas e interações entre a Agricultura Orgânica e Agroecologia. Nesse sentido, primeiramente, com base na revisão de literatura, mostramos distintas interações entre esses estilos de agricultura. Além disto, analisamos as controvérsias das agriculturas em foco, bem como apresentamos uma síntese de dois estudos de caso para ilustrar a aplicação prática de princípios da agroecologia, ava¬liando práticas e valores éticos, relacionando-as com as lógicas familiares ou patronais de funcionamento da produção. Concluímos que as relações entre os estilos de agricultura não podem ser reduzidas a uma simples oposição entre um campo científico e um domínio prático. Diversos elementos devem ser tomados em conta, entre os quais o grau de integração sociocultural (valores) à sociedade, as práticas e a inserção no mercado. Estudos no território brasileiro exemplificam a diversidade de relações existentes, seja in¬clusiva ou exclusiva, observando-se uma fluidez entre conceitos de agroecologia e agricultura orgânica.</dc:description>
  <dc:date>2012-12</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24207/1/Abreu%2C%20L.%20S%3B%20Bello%2C%20S%3B%20Brandenburg%2C%20ARela%C3%A7%C3%B5es%20entre%20agricultura%20org%C3%A2nica%20e%20agroecologia_.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Abreu, Lucimar Santiago; Bellon, Stéphane; Alfio, Brandenburg; Ollivier, Guillame; Lamine, Claire; Darolt, Moacir Roberto and Aventurier, Pascal   (2012) Relações entre agricultura orgânica e agroecologia: desafios atuais em torno dos princípios da agroecologia.  [Relations between organic agriculture and agroecology: current challenges around the principles of agroecology.]  Revista Desenvolvimento e Meio Ambiente, 26, pp. 143-160.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24207/</dc:relation>
</oai_dc:dc>