<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Malkekvæg som dynamo for en alsidig udvikling af økologisk jordbrug</dc:title>
  <dc:creator>Kristensen, Troels</dc:creator>
  <dc:creator>Kristensen, Ib Sillebak</dc:creator>
  <dc:creator>Sehested, Jakob</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:description>I kapitlet beskrives tre produktionssystemer, som har kørt på Den Økologiske Forsøgsstation Rugballegård gennem tre år: 1) Mælkeproduktion, 2) Svineproduktion samt 3) Kombineret produktion af svin og kvæg, hvor køerne tildeles et reduceret niveau af tilskudsfoder. Kvægbesætningen blev således delt i to hold: N på normalt foderniveau, som afspejlede det rene mælkeproduktionssystem; og L på lavt foderniveau, som afspejlede kombinationssystemet, hvor det energirige foder blev brugt til svineproduktionen. Systemerne er beskrevet gennem modelberegninger og gennem resultater fra Rugballegård. Modelberegningerne viser den højeste gennemsnitlige afgrødeproduktion på 5650 kg ts per ha i kvægsædskiftet (tilhørende malkekvæg på normalt foderniveau) mod 3250 kg ts per ha i svinesædskiftet  (tilhørende produktionen af søer og slagtesvin) og 5150 kg ts per ha i det kombinerede kvæg-svinesædskifte (Malkekvæg lavt foderniveau, søer og slagtesvin). Modelberegningen viser, at forskellene primært er knyttet til sammensætningen af sædskiftet og niveauet af plantetilgængeligt kvælstof, samt at kombinationssystemet (kvæg/svin integreret) indebærer synergieffekter omkring især sædskiftet og næringsstofudnyttelsen. Den observerede produktion i systemerne afveg ikke betydende fra det forventede. Når malkekøerne blev fodret med grovfoder alene, blev intervallet mellem 1. og 2. kælvning øget og mælkens teknologiske kvalitet  generelt forringet, mens der ikke var indikationer af sygdomsproblemer forbundet med det reducerede foderniveau.</dc:description>
  <dc:publisher>FØJO</dc:publisher>
  <dc:contributor>Sehested, Jakob</dc:contributor>
  <dc:contributor>Kristensen, Troels</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/202/1/Microsoft_Word_-_nr_17_kap_4.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kristensen, Troels; Kristensen, Ib Sillebak and Sehested, Jakob    (2002) Malkekvæg som dynamo for en alsidig udvikling af økologisk jordbrug.    In: Sehested, Jakob and Kristensen, Troels (Eds.)  Økologisk Mælkeproduktion. FØJO-rapport, no. 17. FØJO, chapter 4, pp. 43-57.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/202/</dc:relation>
</oai_dc:dc>