<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Beziehungen zwischen Rohprotein- und Aminosäuregehalten in ökologisch erzeugten Ackerbohnen (Vicia faba L.)</dc:title>
  <dc:creator>Witten, Stephanie</dc:creator>
  <dc:creator>Böhm, Herwart</dc:creator>
  <dc:creator>Aulrich, Karen</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:description>In der Fütterung monogastrischer Nutztiere spielt neben der ausreichenden Menge an Rohprotein (XP) auch die Proteinqualität eine entscheidende Rolle. Die Proteinqualität hängt maßgeblich vom Verhältnis der Aminosäuren (AS) untereinander ab. Ein negativer Einfluss steigender XP-Gehalte in verschiedenen Körnerleguminosen auf das AS-Muster ist bereits beschrieben worden (Schumacher et al. 2011, Wang et al. 2004). Da ein hoher XP-Gehalt ein wichtiges Kriterium bei der Sortenwahl ist, ist es von noch größerer Bedeutung, eine solche Abhängigkeit zu erkennen.&#xD;
Ebenso wie in der Literatur beschrieben, nahm in dieser Stichprobe der Gehalt einiger essentieller AS tendenziell mit steigendem XP-Gehalt ab. Unter diesen befinden sich die in der Monogastrierfütterung limitierenden AS. Die These, dass die Proteinqualität bei sinkenden XP-Gehalten steigt, wird durch diese Ergebnisse unterstützt. Weitere Untersuchungen mit größeren Stichproben sind notwendig.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Dr. Köster, Berlin</dc:publisher>
  <dc:date>2014-09-11</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26975/1/26975_witten.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Witten, Stephanie; Böhm, Herwart and Aulrich, Karen    (2014) Beziehungen zwischen Rohprotein- und Aminosäuregehalten in ökologisch erzeugten Ackerbohnen (Vicia faba L.).  [Correlations between the content of crude protein and amino acids in organically produced field beans (Vicia faba L.).]      Poster at:   13. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Hochschule für nachhaltige Entwicklung Eberswalde, 17. - 20. März 2015.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26975/</dc:relation>
</oai_dc:dc>