<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Plans d’action pour l’agriculture biologique. Développement, mise en œuvre et évaluation. Un manuel de ressources pour le secteur de l’alimentation et de l’agriculture biologiques</dc:title>
  <dc:creator>Schmid, Otto</dc:creator>
  <dc:creator>Dabbert, Stephan</dc:creator>
  <dc:creator>Eichert, Christian</dc:creator>
  <dc:creator>Gonzálvez, Victor</dc:creator>
  <dc:creator>Lampkin, Nic</dc:creator>
  <dc:creator>Michelsen, Johannes</dc:creator>
  <dc:creator>Slabe, Annamarija</dc:creator>
  <dc:creator>Stokkers, R.</dc:creator>
  <dc:creator>Stolze, Matthias</dc:creator>
  <dc:creator>Stopes, Christopher</dc:creator>
  <dc:creator>Wollmuthová, P.</dc:creator>
  <dc:creator>Vairo, Daniela</dc:creator>
  <dc:creator>Zanoli, Rafaele</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>European Union</dc:subject>
  <dc:description>Avant-propos&#xD;
&#xD;
La Commission européenne a publié en juin 2004 le Plan d’action européen pour l’alimentation et l’agriculture biologiques. Avec ce plan, la Commission visait à évaluer la situation de l’agriculture biologique et à fonder les bases de développement de sa politique future. Au niveau national, de nombreux gouvernements ont également développé des plans d’action pour promouvoir l’agriculture biologique. Il est donc apparu nécessaire de considérer comment de tels plans d’action pouvaient être évalués avec succès. &#xD;
&#xD;
Le plan d’action européen a été la motivation principale pour la DG Recherche de la Commission européenne de financer un projet de soutien spécifique, l’ORGAP, Projet No. CT-2005-006591 au sein du 6ème programme-cadre de recherche. Ce projet, intitulé “Plan d’action européen pour l’alimentation et l’agriculture biologiques – développement de critères et de procédures d’évaluation du Plan d’action UE pour l’agriculture biologique”, a débuté en mai 2005 et s’est terminé en avril 2008.  &#xD;
&#xD;
Des outils ont été développés au sein du projet pour évaluer et surveiller la mise en œuvre du Plan d’action européen dans les domaines suivants : information, formation et pédagogie, recherche, production, traitement, développement du marché, certification et dépenses publiques. Ces outils ont été testés sur un échantillon de Plans d’action nationaux existants, et pour partie aussi sur le Plan d’action européen, en plaçant principalement l’accent sur les processus de mise en œuvre. En outre, des recommandations politiques de la Commission européenne, des autorités nationales et autres acteurs ont été émises.&#xD;
&#xD;
Afin de communiquer les recommandations relatives à ce projet aussi largement que possible, ce manuel pratique d’initiation et d’évaluation des plans d’action a été créé. La fonction de ce manuel est double :&#xD;
a)	Outil de participation des acteurs dans le développement de futurs plans et mise en œuvre au niveau UE, national et régional ; &#xD;
b)	Guide d’utilisation d’ORGAPET, des outils d’évaluation du projet ORGAP (fourni sur CD-ROM avec le manuel et disponible en ligne sur le site www.orgap.org).&#xD;
&#xD;
Le manuel, créé dans le cadre du projet ORGAP, est largement basé sur les documents inclus dans l’Organic Action Plan Évaluation Toolbox (Outils d’évaluation du plan d’action biologique) (ORGAPET). &#xD;
&#xD;
Les institutions suivantes ont contribué au développement d’ORGAPET et du manuel :&#xD;
-	Université de Hohenheim (UHO), Stuttgart (Prof. Stephan Dabbert, Christian Eichert) ;&#xD;
-	Aberystwyth University (UWA), Pays de Galles, Grande-Bretagne (Dr. Nic Lampkin, Ian Jeffreys) ;&#xD;
-	Polytechnic University of Marche, Ancona (UNIVPM), Italie (Prof. Raffaele Zanoli, Dr. Daniela Vairo) ;&#xD;
-	University of Southern Denmark (USD), Danemark (Dr. Johannes Michelsen).</dc:description>
  <dc:publisher>Research Institute of Organic Agriculture (FiBL); CH-Frick and European Union Group of the International Federation of Organic Agriculture Movements (IFOAM), Brussels</dc:publisher>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13808/1/schmid-etal-2008-orgap-fr.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schmid, Otto; Dabbert, Stephan; Eichert, Christian; Gonzálvez, Victor; Lampkin, Nic; Michelsen, Johannes; Slabe, Annamarija; Stokkers, R.; Stolze, Matthias; Stopes, Christopher; Wollmuthová, P.; Vairo, Daniela and Zanoli, Rafaele    (2008) Plans d’action pour l’agriculture biologique. Développement, mise en œuvre et évaluation. Un manuel de ressources pour le secteur de l’alimentation et de l’agriculture biologiques.     Research Institute of Organic Agriculture (FiBL); CH-Frick and European Union Group of the International Federation of Organic Agriculture Movements (IFOAM), Brussels.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13808/</dc:relation>
</oai_dc:dc>