<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Programm für Forschung und Entwicklung im Lebensministerium 2006 - 2010</dc:title>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Austria</dc:subject>
  <dc:description>Forschung und Entwicklung stellen wichtige Voraussetzungen für Innovation und Zukunftsorientierung in Österreich dar. Das Lebensministerium wird mit dem Forschungsprogramm PFEIL10 Antworten auf Forschungsfragen geben und neue Wege der Vernetzung begehen.&#xD;
Mit dem  „Programm für Forschung und Entwicklung im Lebensministerium 2006 – 2010“ (PFEIL10) schließt das Lebensministerium an die erfolgreiche Gestaltung und Umsetzung des Forschungsprogramms PFEIL05 an. &#xD;
&#xD;
Die im Bundesministeriengesetz (Novelle 2000) betonte angewandte Forschung bedarf einer breiten vertikalen und horizontalen Vernetzung. Angesichts restriktiver Budgetmittel und unter Beachtung von allen Bereichen einer gemeinsamen Finanzierung und Forschungsbeauftragung sollen gezielt Synergieeffekte genutzt und die Qualität der Ressortforschung aufrechterhalten werden. &#xD;
&#xD;
Netzwerke und Kooperationen gewinnen national und auf EU-Ebene besondere Bedeutung. Dies gilt auch für die Programmebene. Das Lebensministerium hat mit PFEIL05 und dessen Einbettung in die Forschungsstrategie für nachhaltige Entwicklung (FORNE 2004) einen wichtigen Schritt zur Vernetzung der verantwortlichen Akteure BMBWK, BMVIT und Lebensministerium gesetzt. Mit PFEIL10 soll diese Kooperation und Abstimmung noch verstärkt werden. Über die Beteiligung an ERA-NETs sollen zukünftig ausgewählte Forschungsanliegen in transnationalen Programmen abgewickelt werden. &#xD;
&#xD;
Die strategische Ausrichtung der Forschung basiert auf drei Zielen:&#xD;
•	Forschungsthemen werden thematisch gebündelt und fokussiert  &#xD;
•	Effiziente Umsetzung von Forschungsergebnissen durch verstärkte interdisziplinäre Arbeit, Kooperation und Controlling unter Berücksichtigung begrenzter Mittel (Personal und Budget)  &#xD;
•	Schaffung und Sicherung der Voraussetzungen für eine hohe Qualität des Lebens in Österreich. &#xD;
Unter strikter Beachtung der Österreichischen Strategie zur Nachhaltigen Entwicklung konzentriert das Lebensministerium seine Forschungsaktivitäten auf drei Strategiefelder: Lebensgrundlagen, Lebensraum und Lebensmittel. &#xD;
&#xD;
Das Lebensministerium steckt mit PFEIL10 den Rahmen für die Forschungsaktivitäten im eigenen Bereich ab. Die Auftragsforschung gemäß Forschungsorganisationsgesetz sowie die Forschungsaktivitäten in den ressortzugehörigen Forschungsstellen orientieren sich an der inhaltlichen und strategischen Ausrichtung dieses Programms.</dc:description>
  <dc:type>Research Programme description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7273/1/PFEIL10.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Programme}       PFEIL 10: Programm für Forschung und Entwicklung im Lebensministerium 2006 - 2010.  [Programme for Research and Development of the Ministry of Life 2006 - 2010.]   Runs 2006 - 2010.    Programme Leader(s): Fuhrmann, DI Elfriede.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7273/</dc:relation>
</oai_dc:dc>