<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vielfalt durch Nutzung erhalten: Entwicklung von Kommunikationsstrategien zur Agro-Biodiversität in der Gastronomie</dc:title>
  <dc:creator>Bantle, Christina</dc:creator>
  <dc:creator>Hamm, Ulrich</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>Die genetische Vielfalt von Nutzpflanzen und Nutztierrassen, ein zentraler Bestandteil von Agrobiodiversität, ist bedroht. „On-farm“-Erhaltung – also der Anbau seltener Sorten und die Haltung seltener Rassen – soll dazu beitragen, diese Vielfalt durch aktive Nutzung zu erhalten. Zur Förderung der Nachfrage nach entsprechenden Produkten spielt die Kommunikation eine zentrale Rolle, denn einem großen Teil der Bevölkerung ist der Begriff und die Bedeutung von Agrobiodiversität für den eigenen Alltag gar nicht oder nur in geringem Umfang bewusst. Vor diesem Hintergrund wurde untersucht, welchen Bezug Verbraucher zu Agrobiodiversität haben, wie eine stärkere Wahrnehmung des Themas erreicht werden kann und was geeignete Informations- und Handlungsoptionen für Verbraucher sein können, um zum Erhalt von Vielfalt beizutragen. Den zentralen Teil des Projekts stellten Erhebungen in acht Restaurants in ganz Deutschland dar, in denen vier Wochen lang Gerichte mit alten Sorten oder Fleisch alter Rassen angeboten wurden. Zwei Wochen lang wurden die Besonderheiten des Angebots zusätzlich über Einleger in der Speisekarte kommuniziert. Die Gäste der Restaurants  wurden mittels Fragebogen befragt. &#xD;
Die Ergebnisse zeigten, dass der Begriff „Agrobiodiversität“ nicht für die Verbraucherkommunikation geeignet ist. Auch das Prinzip des „Erhaltens durch Nutzung“ ist für viele Verbraucher nicht unmittelbar verständlich. Inhaltliche Schwerpunkte, die sich dagegen für die Vermittlung des Themas an Konsumenten eignen, sind Regionalität, Geschmack und Verantwortung. &#xD;
Das Angebot von Gerichten mit alten Sorten oder Fleisch alter Rassen in der Gastronomie wurde sehr positiv bewertet. Das Angebot kann Gastronomen ein Alleinstellungsmerkmal bieten und sich in den weitaus meisten Fällen auch finanziell lohnen. Durch die ergänzende Kommunikation zum Angebot der Agrobiodiversitäts-Gerichte konnten sowohl die Wahrnehmung des Angebots als auch die Nachfrage danach signifikant erhöht werden. Gastronomen, die Agrobiodiversitäts-Gerichte anbieten, sollte deren Zusatznutzen aktiv kommunizieren.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28070/1/28070-11NA041-uni-kassel-hamm-2014-agrobiodiversitaet-gastronomie.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28070/7/28070-11NA041-uni-kassel-hamm-2014-merkblatt.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bantle, Christina and Hamm, Ulrich         (2014) Vielfalt durch Nutzung erhalten: Entwicklung von Kommunikationsstrategien zur Agro-Biodiversität in der Gastronomie.  [Conserving diversity through utilisation: Development of communication strategies for agrobiodiversity in gastronomy.]   Universität Kassel, D-Witzenhausen, Fachgebiet Agrar- und Lebensmittelmarketing.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28070/</dc:relation>
</oai_dc:dc>