<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Community Supported Agriculture (CSA)&#xD;
Ein nachhaltiges Konzept für ländliche Räume</dc:title>
  <dc:creator>Kraiß, Katharina</dc:creator>
  <dc:creator>van Elsen, Thomas</dc:creator>
  <dc:subject>Community development</dc:subject>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Food systems</dc:subject>
  <dc:description>Zusammenfassung&#xD;
Die ländliche Entwicklung steht heute vor gro0en Herausforderungen. Seit den 80er Jahren entstehen in Deutschland und anderen Ländern lokale Lebensmittelnetzwerke, die als Community Supported Agriculture (CSA) bekannt sind. Der Beitrag behandelt folgende Fragen: Was sind Gründe zur Entstehung und zukünftige Potentiale von CSA in Deutschland? Und: Welche Einschätzungen und Positionen haben Nichtregierungsorganisationen (NROs) in Bezug auf CSA? Experten und NROs wurden  durch Fragebögen und Interviews befragt. 2009 gab es in Deutschland 12 CSAs. Es existieren jedoch noch weitere ähnliche Initiativen, die eine Art von gemeinschaftlich getragener Landwirtschaft praktizieren, ohne sich auf den Begriff CSA zu beziehen. Die Untersuchung zeigt, dass es an Wissen in Bezug auf das CSA-Konzept fehlt. Das Interesse daran wächst jedoch deutlich. Es wurden viele Übereinstimmungen zwischen den Zielen des CSA-Konzepts und der befragten NROs gefunden. CSA wird als ein zukunftsweisendes Konzept der Landwirtschaft mit großem Potential für Ökologie,Ökonomie und Soziales eingeschätzt. Ein großes Potential wird in der Verbindung von Landwirtschaft und Bildung/ Erziehung gesehen. Als Haupthindernisse für den Aufbau von CSAs erweist sich deren bisher mangelnder öffentlicher Bekanntheitsgrad und unzureichende Unterstützung.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17635/3/Krai%C3%9F_17635.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kraiß, Katharina and van Elsen, Thomas    (2011) Community Supported Agriculture (CSA) Ein nachhaltiges Konzept für ländliche Räume.  [Community Supported Agriculture (CSA): a sustainable concept for rural areas.]      Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17635/</dc:relation>
</oai_dc:dc>