<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Eignung von Bradyrhizobien-Impfpräparaten zur Inokulation von Sojabohnen</dc:title>
  <dc:creator>Zimmer, Steffi</dc:creator>
  <dc:creator>Messmer, Monika</dc:creator>
  <dc:creator>Haase, Thorsten</dc:creator>
  <dc:creator>Mindermann, Anke</dc:creator>
  <dc:creator>Schulz, Hannes</dc:creator>
  <dc:creator>Wilbois, Klaus-Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Hess, Jürgen</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Wie jede andere Leguminose, kann auch die Sojabohne (Glycine max (L.) Merr.) mit Hilfe von Soja-spezifischen Knöllchenbakterien (Bradyrhizobium japonicum) Luft-Stickstoff binden. Da die Bradyrhizobien natürlicherweise nicht in den mitteleuropäischen Böden vorkommen, müssen die Samen der Sojabohne mit kommerziell verfügbaren Bradyrhizobien-Impfpräparaten inokuliert werden. Beim Anbau hat sich in den letzten Jahren jedoch gezeigt, dass die Inokulation vor allem in kühleren Klimaten bei einzelnen Präparaten zu unzuverlässiger Knöllchenbildung und damit ungenügender Stickstoffbindung führen kann. Ziel dieser Arbeit ist es, die Eignung kommerziell verfügbarer Bradyrhizobien-Impfpräparate zur Inokulation der Sojabohne zu prüfen.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Liddy Halm</dc:publisher>
  <dc:contributor>Pekrun, C.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Wachendorf, M.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Müller, T.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Utermann , J.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Düker, A.</dc:contributor>
  <dc:date>2012-09</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26490/1/Zimmer_etal_Tagungsband_Berlin%202012_19_8_FINAL.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Zimmer, Steffi; Messmer, Monika; Haase, Thorsten; Mindermann, Anke; Schulz, Hannes; Wilbois, Klaus-Peter and Hess, Jürgen    (2012) Eignung von Bradyrhizobien-Impfpräparaten zur Inokulation von Sojabohnen.   In: Pekrun, C.; Wachendorf, M.; Müller, T.; Utermann , J. and Düker, A. (Eds.)  Mitteilungen der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften Band 24 Bodenfruchtbarkeit – Bedeutung und Bestimmung in Pflanzenbau und Bodenkunde, Verlag Liddy Halm, D-Göttingen, pp. 341-342.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26490/</dc:relation>
</oai_dc:dc>