<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Domates üretiminde sorun olan yabancı otlara karşı organik tarıma uygun bazı mücadele yöntemlerinin  araştırılması</dc:title>
  <dc:creator>Arslan, Zübeyde Filiz</dc:creator>
  <dc:creator>Uygur,  F.Nezihi</dc:creator>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Bu çalışma; 2007-2009 yıllarında Adana’da sera ve tarla domatesinde sorun olan yabancı otlara karşı organik tarıma uygun bazı mücadele yöntemlerinin etkisini belirlemek amacıyla yürütülmüştür. Çalışmada etkisi araştırılan yöntemler;solarizasyon, malçlama (malç tekstili, mısır sapı malçı ve yerfıstığı kabuğu),çapalama (el çapası, keser çapa, kazayağı, freze) ve fırçalama (yatay dönen fırçalama&#xD;
aleti) uygulamalarıdır. Çalışmada bu uygulamaların genel yabancı otlara, deneme alanındaki önemli yabancı ot türlerine ve domates verimine etkileri belirlenmiştir.&#xD;
Yürütülen çalışmalar sonucunda sera ve tarla domatesinde en etkili uygulamanın malç tekstili olduğu, bu materyalin uygulandığı alanlarda hiç yabancı ot çıkmadığı, solarizasyonun tek yıllık yabancı otları kontrol ettiği, domates veriminin malç tekstili ve el çapası uygulamalarında daha yüksek olduğu belirlenmiştir. Malç&#xD;
tekstili, sentetik malç materyallerine göre daha etkili, ekonomik ve avantajlı olması nedeniyle özellikle organik tarım sisteminde sorun olan yabancı otların mücadelesinde tavsiye edilmektedir.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24239/1/Z%C3%BCbeyde%20Filiz%20Arslan.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Arslan, Zübeyde Filiz and Uygur, F.Nezihi    (2011) Domates üretiminde sorun olan yabancı otlara karşı organik tarıma uygun bazı mücadele yöntemlerinin araştırılması.  [Research on some methods approprıate for organic farming on weed species in tomato cultivation.]   PhD thesis, Çukurova Üniversitesi, Fen Bilimleri Enstitüsü, Bitki Koruma Anabilim Dalı.  .   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24239/</dc:relation>
</oai_dc:dc>