<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>A contribuição dos sítios/quintais na cadeia produtiva do bioproduto (Manaus-Amazonas-Brasil)</dc:title>
  <dc:creator>Carvalho, Talita Pedrosa Vieira de</dc:creator>
  <dc:creator>Costa, Reinaldo Corrêa</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>Este estudo analisa a contribuição dos sítios/quintais agroecológicos na cadeia produtiva de fitoterápicos/fitocosméticos, denominados de &#xD;
bioprodutos. O objetivo geral do trabalho é analisar os sítios/quintais das unidades territoriais camponesas no espaço total dos bioprodutos &#xD;
no Amazonas, e os objetivos específicos são: identificar as políticas públicas que incentivaram a produção de bioprodutos no Amazonas, e identificar as principais espécies presentes no sítio/quintal agroecológico e seu uso econômico. O estudo foi desenvolvido a partir de &#xD;
trabalhos de campo realizados em alguns municípios do Amazonas e fundamentado com bibliografias direcionadas à pesquisa. Nos sítios/quintais, foi possível encontrar a matéria-prima inicial para os bioprodutos (plantas medicinais). Os camponeses passam a direcionar &#xD;
a produção das matérias-primas localizadas nos sítios/quintais para o mercado de bioprodutos, visto que antes era somente para o autoconsumo na unidade territorial familiar. A cadeia produtiva (produção, distribuição, circulação e consumo) dos bioprodutos foi incentivada por instituições (públicas e privadas), entre elas: SEBRAE-AM e SUFRAMA; com o incentivo na criação de cooperativas para a &#xD;
produção de bioprodutos, visando à estruturação da cadeia produtiva em Manaus, e na criação do DIMPE, que concedeu vagas para empresas voltadas a esse ramo especificamente, as chamadas bioindústrias. Não há exemplos de fixação de renda aos camponeses, mas devido à existência dos sítios/quintais as instituições incentivaram a produção de matérias-primas ao mercado dos bioprodutos; a &#xD;
produção de fitoterápicos ou de remédios já ocorria como parte do modo de vida dos camponeses. A matéria-prima para os fitoterápicos (plantas medicinais e os óleos vegetais) e fitocosméticos são produzidas pelos camponeses de vários municípios, sem uma fiscalização e/ou uma certificação das bioindústrias no Amazonas, dificultando a fixação de renda no estado e aos camponeses que não conseguem reivindicar politicamente uma renda mais justa.</dc:description>
  <dc:publisher>Sociedad Científica Latinoamericana de Agroecología (SOCLA), Universidad Nacional Agraria La Molina, IFOAM América Latina</dc:publisher>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24407/13/24407.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Carvalho, Talita Pedrosa Vieira de and Costa, Reinaldo Corrêa    (2013) A contribuição dos sítios/quintais na cadeia produtiva do bioproduto (Manaus-Amazonas-Brasil).  [The contribution of the backyards on the production chain of bioproduct (Manaus-Amazonas-Brazil).]  In:   Sociedad Científica Latinoamericana de Agroecología (SOCLA) y Programa de Hortalizas de la Universidad Nacional Agraria La Molina (UNALM) (Ed.)  Congreso Latinoamericano de Agroecología: artículos completos, Sociedad Científica Latinoamericana de Agroecología (SOCLA), Universidad Nacional Agraria La Molina, IFOAM América Latina, Lima, Perú, p. 86.     [Submitted]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24407/</dc:relation>
</oai_dc:dc>