<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Welche Hemmnisse sehen derzeit sächsische Landwirte bei einer Umstellung auf ökologischen Landbau? - Erste Ergebnisse einer Befragung -</dc:title>
  <dc:creator>Arp, Britta</dc:creator>
  <dc:creator>Kuhnert, Heike</dc:creator>
  <dc:creator>Klotsche, Sebastian</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Zwar verzeichnete der ökologische Landbau in Europa in den letzten Jahren hohe jährliche Zuwachsraten von durchschnittlich 25 %, in Deutschland einschließlich Sachsen war die Entwicklung bis Ende 2000 jedoch vergleichsweise sehr verhalten. Um das derzeit abschätzbare Potential des ökologischen Landbaus nutzen zu können, ist eine enorme Steigerung des bisherigen Wachstums der ökologisch bewirtschafteten Fläche auch in Sachsen erforderlich.&#xD;
In der vorliegenden Studie sollte die Sicht der sächsischen Landwirte als zentrale Träger der weiteren Entwicklung des ökologischen Landbaus auf diese Wirtschaftsweise und die wahrgenommenen Hemmnisse bezüglich einer Umstellung des eigenen Betriebes mit Hilfe einer Befragung untersucht werden. Es zeigte sich ein bereits hoher Bekanntheitsgrad des ökologischen Landbaus innerhalb der sächsischen Landwirtschaftsbetriebe. Das Stimmungsbild stellt sich sehr differenziert dar. Eher gering ist der Wissensstand zu den Besonderheiten dieser Wirtschaftsweise einzuschätzen. Jedoch ist das Interesse an weiteren Fachinformationen sehr groß.</dc:description>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1648/1/1648-arp-b-et-al-2001-umstelllungshemmnis.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Arp, Britta; Kuhnert, Heike and Klotsche, Sebastian         (2001) Welche Hemmnisse sehen derzeit sächsische Landwirte bei einer Umstellung auf ökologischen Landbau? - Erste Ergebnisse einer Befragung -.  [What obstacles do farmers in Saxonia see at present concerning conversion to organic agriculture? - First results of a survey.]   Sächsische Landesanstalt für Landwirtschaft, Fachbereich 3 - Ländlicher Raum, Betriebswirtschaft und Landtechnik.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1648/</dc:relation>
</oai_dc:dc>