<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung von Phytophthora-resistentem Zuchtmaterial für den ökologischen Landbau (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 10OE121, FKZ 10OE122, FKZ 10OE071. &#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/cgi/saved_search?savedsearchid=1437.&#xD;
Durch enge Vernetzung von kartoffelanbauenden Biobetrieben mit den deutschen Kartoffelzüchtern und führenden deutschen Kartoffelforschungsinstitutionen soll eine gezielte Züchtung von Kartoffelsorten für den ökologischen Anbau in Deutschland etabliert werden, dies mit aktiver Einbindung praktischer Öko-Kartoffelerzeuger in die Züchtungsarbeiten. Der hierbei zu beschreitende Züchtungsprozess soll die Etablierung von Basiszuchtmaterial mit gut ausgeprägter Krautfäule-Resistenz in Kombination mit weiteren guten Resistenz- und Qualitätseigenschaften beschleunigen. Die Einbeziehung der Genbank und die Nutzung modernster Selektionsmethoden garantieren eine zielgerichtete, nachhaltige Vorgehensweise in der erforderlichen genetischen Breite.&#xD;
Arbeitsziele sind die Evaluierung des aktuellen Sorten- und Zuchtmaterials hinsichtlich der Krautfäule-Resistenz unter Öko-Anbaubedingungen und die züchterische Verbesserung des resistenteren Genpools hinsichtlich wesentlicher Qualitäts- und Resistenzeigenschaften, auch mit Hilfe molekulargenetischer Selektionsmethoden. Durch Analyse des Genpools mit DNA-Markern kann erstmals eine breite genetische Charakterisierung der Krautfäule-Resistenz im deutschen Zuchtmaterial erfolgen, durch Kombination klassischer und moderner Züchtungsmethoden wird eine Pyramidisierung verschiedener Resistenzgene ermöglicht. Anhand gezielter Evaluierungen unter Öko-Bedingungen können die wesentlichen qualitativen Merkmale optimal geprüft und verbessert werden.&#xD;
Es wird eine Öko-Kartoffelzüchtung etabliert, deren Sorten eine generell verbesserte Anbaueignung aufweisen können. Die Standortwahl gewährleistet für den Öko-Landbau angepasste Prüf- und Selektionsbedingungen, die Wirtschaftlichkeit des Öko-Kartoffelanbaus und die Wettbewerbsfähigkeit der deutschen Züchter wird gestärkt, die Agrobiodiversität der Kartoffel erweitert. Durch Anwendung molekularer Marker können Resistenz-Kombinationen schneller erreicht sowie Heterosispotenziale sicht- und nutzbar gemacht werden.&#xD;
Der Verbund von Instituten mit Praxisbetrieben, Züchtern und Bioverbänden gewährleistet einen direkten Wissens- und Materialtransfer in die Praxis. Die Prüfung von Sorten- und Zuchtmaterial und deren Weiterentwicklung bei der Zielgruppe ermöglicht völlige Transparenz und eröffnet optimale wirtschaftliche Verwertungsmöglichkeiten. Der enge Kontakt zwischen Forschung und den praktischen Zuchtbetrieben stellt eine Weiterarbeit mit dem erzeugten Material nach dem Projektende sicher.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Entwicklung von Phytophthora-resistentem Zuchtmaterial für den ökologischen Landbau (Verbundvorhaben).  [Development of late blight (Phytophthora infestans) resistant breeding material for organic farming.]   Runs 2012 - 2014.      Project Leader(s): Dehmer, Dr. Klaus J., Leibniz-Institut für Pflanzengenetik und Kulturpflanzenforschung (IPK), D-Sanitz.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20962/</dc:relation>
</oai_dc:dc>