<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Förbättrat skydd mot skadeinsekter genom nyttjande av synergieffekter mellan biologisk kontroll och styrd växtföljd</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:description>I denna studie vill vi utveckla ett odlingssystem som ger förutsättningar att öka och sedan bibehålla höga populationer av naturliga fiender inom gården och samtidigt genom en styrd växtföljd bryta skadegörarnas populationsutveckling. Detta skapar en god synergieffekt för reglering av skadegörarpopulationer, ökad produktionssäkerhet och förbättrad ekonomi för grönsaksodlarna. Studien kommer att kombinera kunskap från tillämpad forskning inom biologisk kontroll med kunskap från kemisk ekologi. Parasitstekeln Trybliographa rapae (Hymenoptera:Figitidae) är en viktig populationsregulator av skadegörare inom släktet Delia, som innefattar t.ex. lilla kålflugan (D. radicum), lökflugan (D. antiqua) och borststjälkflugan (D. platura) som angriper bönor. Vuxna T. rapae är beroende av god tillgång till nektar. Med ökad tillgänglighet av nektar kan livsbetingelserna för parasitsteklar och deras förmåga att parasitera skadegörare förbättras markant. Genom att efterlikna ett perent odlingssystem för parasitstekeln T. rapae med en växtföljd bestående av kål, lök och bönor ges parasitstekeln kontinuerlig tillgång till sitt värddjur Delia spp. över åren. Samtidigt samodlas grödorna med perenna blomsterremsor som nektarkälla till parasitstekeln. Dessa blomsterremsor kommer även att fungera som övervintringsplatser till predatorer av skadegörarna.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Förbättrat skydd mot skadeinsekter genom nyttjande av synergieffekter mellan biologisk kontroll och styrd växtföljd.    Runs 0007 - 0009.      Project Leader(s): Rämert, Birgitta and Anderson, Peter.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13493/</dc:relation>
</oai_dc:dc>