<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Diversification des cultures dans les exploitations maraîchères biologiques : conséquences sur les gestions agronomique et commerciale.</dc:title>
  <dc:creator>MARGUERIE, Mathieu</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>La diversification des productions en agriculture est souvent mise en avant pour ses nombreux intérêts économiques et agronomiques. Ceci est particulièrement vrai en agriculture biologique où les intrants sont très limités et les circuits courts recherchés par le consommateur. L’étude présentée dans ce rapport se concentre sur le maraîchage biologique et sur les formes de diversification des productions au niveau intra-maraîchage et vers d’autres types de productions (céréales, vigne, arboriculture). Ces formes d’organisation sont en effet susceptibles d’accélérer les conversions d’exploitations en France, notamment celles de taille moyenne et importante. Les résultats sont basés sur vingt-cinq enquêtes semi-directives réalisées dans trois départements du Sud de la France : Gard, Vaucluse, Bouches du Rhône. L’analyse des résultats de ces enquêtes montre que la diversification des productions maraîchères est difficile à gérer agronomiquement sur de petites surfaces et nécessite la mise en place de systèmes de simplification dans les rotations et les techniques culturales. Sur de grandes surfaces, cette diversification apparaît moins contraignante au niveau du parcellaire avec une plus grande facilité d’intégration de cultures non commerciales ou de temps de repos de la terre dans les rotations. Ce sont également les exploitations les plus diversifiées qui ont les circuits de commercialisation les plus chronophages (circuits courts). Les exploitations les moins diversifiées en maraîchage, quant à elles, cherchent à diminuer les risques agronomiques et/ou économiques, intrinsèques à la monoculture, par l’introduction de cultures annuelles (engrais verts, céréales) ou pérennes (vigne, arboriculture), particulièrement dans le cas de petits surfaces maraîchères où les possibilités de rotation sont réduites. A l’inverse, l’étude des trajectoires des exploitations nous apprend aussi que le maraîchage est parfois mis en place dans des exploitations en difficultés économiques (crise économique de la filière principale de l’exploitation, assurance économique). La difficulté de gérer agronomiquement et commercialement une production diversifiée et la difficulté de trouver un équilibre entre diversification des productions et efficacité au sein d’une exploitation agricole amène à réfléchir sur des schémas de simplification intra-exploitation et de coopération agronomique et commerciale entre agriculteurs.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19519/1/rapport_M_Marguerie_2011_VF.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>MARGUERIE, Mathieu   (2011) Diversification des cultures dans les exploitations maraîchères biologiques : conséquences sur les gestions agronomique et commerciale.  [Crop diversification in organic market-garden farms: consequences on agronomical and marketing management.]   Masters thesis, INRA , Unité d'Ecodéveloppement Avignon.  .   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19519/</dc:relation>
</oai_dc:dc>