<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Možnosti intenzifikace v ekologické pěstitelské technologii ozimé řepky</dc:title>
  <dc:creator>Kuchtová, Perla</dc:creator>
  <dc:creator>Nerad, Daniel</dc:creator>
  <dc:creator>Škeřík, Josef</dc:creator>
  <dc:creator>Kazda, Jan</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Odrůdy ozimé řepky reagují na podmínky lokality i úroveň intenzifikačních vstupů rozdílně. Zákonná omezení, která musí ekologických pěstitel respektovat, kladou vyšší nároky na volbu postupů i výběr odrůd, především z hlediska jejich schopnosti odolávat různým druhům stresu a schopnost poskytnout uspokojivý výnos i v extenzivních pěstitelských podmínkách. V technologické části pokusu byly zkoušeny přípravky ochrany rostlin povolené v ekologickém zemědělství u nás či v zahraničí, Polyversum s fungicidními účinky, Pyrethrum a další dva botanické insekticidy. S cílem zlepšit výživové poměry pěstovaných rostlin byly testovány Guáno, Biokal a Lignohumát. Pro technologickou část pokusu byla vybrána ozimá odrůda Oponent. V pokusech se osvědčily především látky zlepšující výživný stav rostlin. Použití dalších intenzifikačních opatření se v extenzivních podmínkách také projevilo zvýšením výnosu. V podmínkách ekologické pěstitelské technologie bylo testováno 10 liniových odrůd běžně pěstovaných na konvenčních plochách. Hodnocena byla odolnost vůči houbovým chorobám a výnos semen. Vyšší odolností k Fomové hnilobě se vyznačují odrůdy Caracas, Ontario, Liprima, Cando a Manitoba. Vůči Sklerotinii vykazují vyšší odolnost Ontario, Smart a Oponent. Nejvyšší průměrný výnos dosáhly v průměru dvou let odrůdy Caracas, Manitoba a Ontario.</dc:description>
  <dc:publisher>Zemědělská společnost při ČZU v Praze - pobočka FYTO</dc:publisher>
  <dc:contributor>Bečka, David</dc:contributor>
  <dc:date>2008-12-10</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21851/1/P_O_2008.PDF</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kuchtová, Perla; Nerad, Daniel; Škeřík, Josef and Kazda, Jan    (2008) Možnosti intenzifikace v ekologické pěstitelské technologii ozimé řepky.  [Possibilities of intensifrcation in ecological growing technology of winter rape.]  In: Bečka, David (Ed.)  Prosperující olejniny 2008, Zemědělská společnost při ČZU v Praze - pobočka FYTO, Praha, 2008 (1), pp. 103-109.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21851/</dc:relation>
</oai_dc:dc>