<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Seguridad y Contaminación Información destinada a los Vendedores sobre el Control, la Calidad y la Seguridad en las Cadenas de Producción Orgánica</dc:title>
  <dc:creator>Ogden, Iain</dc:creator>
  <dc:creator>Rosa, Eduardo</dc:creator>
  <dc:creator>Wyss, Gabriela</dc:creator>
  <dc:creator>Brandt, Kirsten</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Este catálogo suministra una visión práctica para los consumidores, sobre lo que se ha hecho para garantizar la seguridad y la identidad de 7 tipos de productos orgánicos y lo que los consumidores pueden hacer para mantener esos esfuerzos y preservar la seguridad de los alimentos después de su compraventa. Fueron también preparados catálogos para los consumidores que cubren la “Autenticidad y Fraude” y el “Sabor, Frescor y Contenido en Nutrientes”. Existen también otros catálogos que se destinan a los consumidores y otros a la producción específica de determinados productos.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Ediciones de HortiEdiciones de Horticultura, E-43025 -Reus</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4936/1/5_Seguridad_Contaminacion_retal.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ogden, Iain; Rosa, Eduardo; Wyss, Gabriela and Brandt, Kirsten    (2005) Seguridad y Contaminación Información destinada a los Vendedores sobre el Control, la Calidad y la Seguridad en las Cadenas de Producción Orgánica.  [Safety &amp; Contamination Information to Retailers regarding Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Organic HACCP, no. Nr. 5. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Ediciones de HortiEdiciones de Horticultura, E-43025 -Reus.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4936/</dc:relation>
</oai_dc:dc>