<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Concepções de agricultores ecológicos do Paraná sobre alimentação saudável.</dc:title>
  <dc:creator>Ell, Erica</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Denise Oliveira e</dc:creator>
  <dc:creator>Nazareno, Eleusis Ronconi de</dc:creator>
  <dc:creator>Brandenburg, Alfio</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>OBJETIVO: Descrever as concepções de agricultores ecológicos sobre alimentação saudável.&#xD;
MÉTODOS: Estudo com abordagem qualitativa. Entre janeiro e fevereiro de 2007, foram realizadas entrevistas em profundidade com o apoio de um roteiro com 11 mulheres e um homem residentes em comunidade agrícola de Rio Branco do Sul, PR, selecionados aleatoriamente dentre as 20 famílias de agricultores ecológicos desse município.&#xD;
RESULTADOS: Três categorias de análise foram identificadas: "tomada de consciência da alimentação saudável", "capacidade de compra" e "terra saudável". O significado da alimentação saudável para as mulheres agricultoras envolve a ideia de que os alimentos devem ser naturais, sem agrotóxicos nem produtos químicos industrializados. Cotidianamente o consumo de frutas, verduras e legumes somado ao básico feijão, arroz e carne deve ser abundante e a composição do prato deve visar à prevenção de obesidade e doenças crônico-degenerativas. O cuidado com os recursos naturais para garantir a produção de alimentos saudáveis, a segurança alimentar, a sustentabilidade do meio ambiente e a vida futura do planeta integram o conceito de alimentação saudável.&#xD;
CONCLUSÕES: O conhecimento, a autocrítica e o discernimento acompanharam as concepções em relação à alimentação saudável.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24389/1/ELL%2C%20Erica%3B%20SILVA%3B%20Brandenburg%2C%20Alfio%3B%20RONCONI%2C%20E_concepcoes%20de.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ell, Erica ; Silva, Denise Oliveira e ; Nazareno, Eleusis Ronconi de  and Brandenburg, Alfio    (2012) Concepções de agricultores ecológicos do Paraná sobre alimentação saudável.  [Concepciones de agricultores ecológicos de Paraná (Sur de Brasil) sobre alimentación saludable.]  Revista de Saúde Pública, 46 (2), pp. 218-225.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24389/</dc:relation>
</oai_dc:dc>