<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Der Ökologische Landbau in Mittel- und Osteuropa: Erstellung aktueller Länderberichte</dc:title>
  <dc:subject>Country reports</dc:subject>
  <dc:description>Oberziel des Projektes ist es, eine aktuelle und detaillierte Übersicht über den Öko-Sektor in 14 Ländern Mittel- und Osteuropas (Bulgarien, Estland, Kroatien, Litauen, Lettland, Moldawien, Polen, Rumänien, Russische Föderation, Slowenien, Slowakei, Tschechien, Ukraine, Ungarn) zu geben. Damit soll eine Verbesserung der Transparenz des Öko-Sektors in Mittel- und Osteuropa für Marktpartner aus Deutschland erreicht werden, die zu einer Vereinfachung des Zugangs zu den Märkten für Bio-Lebensmittel in MOE und zur Stärkung der Position Deutschlands in der Kooperation und im Handel mit den Ländern Mittel- und Osteuropas führt. Das Projekt ermöglicht eine Verbesserung der Marktstellung deutscher Öko-Unternehmen und damit die auch im BÖL angestrebte Stärkung und Ausdehnung der hiesigen ökologischen Lebensmittelwirtschaft. Es werden folgende Maßnahmen durchgeführt: 1. Sichtung bestehender Daten zu den einzelenen Ländern durch Recherche im Internet sowie mit Hilfe des Netzwerkes von EkoConnect. 2. Befragung der wichtigen Multiplikatoren und Unternehmen (insbesondere Großhandelsunternehmen) sowie Kontrollstellen im jeweiligen Land. 3. Erareitung einer Einschätzung zur künftigen Entwicklung des ökologischen Landbaus und der Absatzmöglichkeiten in MOE. 4. Zusammenstellung der aktuellen Adressen und Informationsquellen. 5. Erstellung der Berichte einschließlich Graphiken und Logos und Einstellen ins Internet (u.a. auf www.oekolandbau.de und bei EkoConnect). 6. Bundesweite Bekanntmachung&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Der Ökologische Landbau in Mittel- und Osteuropa: Erstellung aktueller Länderberichte.  [Organic Farming in Central and Eastern Europe: Country Reports.]   Runs 2009 - 2011.      Project Leader(s): Jansen, Bernhard and Arndt, Christoph, EkoConnect e.V., D-Dresden.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16709/</dc:relation>
</oai_dc:dc>