<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Institut für Ökologischen Landbau der Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft (FAL)</dc:title>
  <dc:description>Das Institut für ökologischen Landbau wurde am 5. Dezember 2000 als zehntes Institut der Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft (FAL) gegründet. Die Forschungstätigkeiten des Instituts richten sich am satzungsgemäßen Auftrag der FAL aus, die als eine Bundesforschungsanstalt im Geschäftsbereich des Bundesministeriums für Ernährung, Landwirtschaft und Verbraucherschutz (BMELV) die Aufgabe hat, wissenschaftliche Grundlagen als politische Entscheidungshilfen zu erarbeiten und die wissenschaftlichen Erkenntnisse auf diesen Gebieten zum Nutzen des Gemeinwohls zu erweitern. Die Forschungsarbeiten des Instituts für ökologischen Landbau orientieren sich an folgenden Rahmenbedingungen:&#xD;
	Forschungskonzeption des Instituts für ökologischen Landbau der Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft vom 20. April 2000&#xD;
	Satzung der FAL in der Fassung vom 14. November 2000&#xD;
	Verordnung (EWG) Nr. 2092/91 mit Ergänzungen&#xD;
	Hauptziele der BMVEL-Forschung&#xD;
Die Forschung im Institut für ökologischen Landbau basiert auf dem ganzheitlichen Aspekt der ökologischen Landwirtschaft mit Schwerpunkt auf dem Gebiet der ökologischen Tierhaltung und trägt den strukturellen Unterschieden in Deutschland Rechnung. Die Forschung wird in enger Kooperation mit Instituten inner- und außerhalb der FAL durchgeführt.</dc:description>
  <dc:type>Organization description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8684/1/Konzept_OEL_Endversion%2BKA.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Organization}     OEL-FAL: Institut für Ökologischen Landbau der Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft (FAL).  [Institute of Organic Farming of the German Federal Agricultural Research Centre (FAL).]    Organization Leader(s): Rahmann, PD Dr habil Gerold.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8684/</dc:relation>
</oai_dc:dc>