<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vernetzung von Erzeugern biologischer Lebensmittel und Verbrauchern am Beispiel einer internetbasierten Plattform.</dc:title>
  <dc:creator>Stöwer, Lene</dc:creator>
  <dc:subject>Community development</dc:subject>
  <dc:subject>Networks and ownership</dc:subject>
  <dc:description>In einem zunehmend globalisierten und anonymisierten Ernährungssystem steigt die Zahl der Verbraucher, die Lebensmittel aus Massenproduktion ablehnen und saisonale und regionale Lebensmittel bevorzugen, die unter ökologischen und sozialen Gesichtspunkten produziert wurden. Regionale Ernährungssysteme werden als nachhaltigere Alternative diskutiert. Ziel der vorliegenden Arbeit ist es, herauszufinden, ob die Vernetzung von Erzeugern biologischer Lebensmittel und Verbrauchern (z. B. in Form einer CSA) eine Form des nachhaltigen Konsums darstellt und wie man diese Vernetzung fördern kann.&#xD;
Durch eine deutschlandweite Befragung von 138 CSA-Mitgliedern sowie eine internationale Literaturrecherche wurde ermittelt, welche Personengruppen Erzeuger-Verbraucher-Netzwerke derzeit ansprechen, was ihre Erfahrungen und Motivationen sind, wie hoch ihre Zufriedenheit ist und welche Informationsbedürfnisse bestehen. Aus den Ergebnissen wurden Ideen für eine internetbasierte Plattform entwickelt, die Landwirten und Verbrauchern die Möglichkeit bietet sich virtuell zu vernetzen und dadurch die Entstehung weiterer Erzeuger-Verbraucher-Netzwerke zu fördern.&#xD;
Die laut Befragungsergebnissen bislang durch CSA erreichte Hauptzielgruppe sind Personen im Alter von 40-49 Jahren mit einem durchschnittlichen Jahres-Einkommen von 20.000-39.000 € und hohem Bildungsniveau. Es sind hauptsächlich Bio-Käufer, die häufig mit einem Garten oder auf einem Bauernhof aufgewachsen sind und oft selbst einen Garten haben. Der Anteil an Vegetariern ist verhältnismäßig hoch. Die ermittelten Hauptmotivationen sind der Wunsch nach Bio-Lebensmitteln, nach gesunden und nach regional produzierten Lebensmitteln. Aber auch ökologische, soziale, ideologische und politische Gründe spielen bei der Motivation eine Rolle. Hoffeste und besondere Veranstaltungen wurden von vielen Mitgliedern besucht. Die allgemeine Zufriedenheit der befragten CSAMitglieder ist sehr hoch. In Bezug auf Frische, Qualität und Menge der Lebensmittel sind CSA-Mitglieder besonders zufrieden. Auswahl, Kommunikation und gemeinschaftliche Aktivitäten schneiden etwas schlechter ab. Die Absicht einer weiteren Teilnahme war insgesamt sehr hoch. 72 % der Befragten sind der Meinung, dass in Deutschland nicht genügend Informationsmöglichkeiten über CSA bestehen. Die gewünschten Informationsquellen sind Medien allgemein, Tages- und Wochenzeitungen sowie das Internet. Mitglieder wünschen sich auf einer Homepage aktuelle Informationen von den Betrieben, allgemeine Informationen über CSA, einen Saisonkalender, Informationen zur Aufbewahrung oder Zubereitung von Lebensmitteln, eine Suchfunktion für CSA-Betriebe in der Nähe und Informationen über Veranstaltungen. Weniger wichtig war vielen Mitgliedern der Austausch in Foren für Mitglieder und/oder Nicht-Mitglieder. &#xD;
Auch wenn CSA nicht die schnelle Lösung aller Probleme des Ernährungssystems sein kann, so bietet es Konsumenten definitiv eine mögliche Alternative. Das Angebot frischer, regionaler, biologischer Lebensmittel, eine Verbindung zu dem Ort an dem die Nahrung produziert wird und Wissenszuwachs/Bildung zu den Themenbereichen Landwirtschaft und Umwelt sind wichtige und notwendige Angebote für Konsumenten, die Alternativen im heutigen Ernährungssystem suchen. Die Umsetzung der Vorschläge für eine Homepage zur Förderung der Vernetzung von Erzeugern biologischer Lebensmittel und Verbrauchern wäre ein erster Schritt zur weiteren Bekanntmachung dieses alternativen Ernährungssystems in Deutschland.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18198/1/Masterarbeit_LeneStoewer_2010_orgprints.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Stöwer, Lene   (2010) Vernetzung von Erzeugern biologischer Lebensmittel und Verbrauchern am Beispiel einer internetbasierten Plattform.    Masters thesis, Fachhochschule Münster.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18198/</dc:relation>
</oai_dc:dc>