<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sclerotinia : test du Contans, produit biologique de traitement de sol : compte-rendu d'essai 2005</dc:title>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Le Sclerotinia est un champignon se conservant plusieurs années dans le sol sous forme de sclérotes. Il est particulièrement virulent sur salades, mais il est également inféodé à de nombreuses autres espèces maraîchères. Il est favorisé par de nombreux facteurs : salinité et teneur élevée en azote du sol, cultures intensives et rotations limitées, stress climatiques (périodes de gel, notamment à la reprise : jeunes plants non endurcis), irrigations excessives. En maraîchage biologique, l’absence de désinfection du sol et le niveau souvent élevé du sol en matière organique (donc en azote), favorisent la présence de cette maladie et provoquent des pertes très importantes à la récolte.&#xD;
Le Contans (société BIPA/Belchim), composé du champignon antagoniste Coniothyrium minitans a été homologué en 2003 en traitement de sol contre le Sclerotinia.&#xD;
L’objectif de cet essai est de tester l’efficacité de :&#xD;
- un traitement en plein après arrachage de la culture précédent la laitue (2 doses testées)&#xD;
- un apport localisé au collet de la salade après plantation (2 modalités de traitement)</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8654/1/scl%C3%A9rotinia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lambion, Jérôme          (2006) Sclerotinia : test du Contans, produit biologique de traitement de sol : compte-rendu d'essai 2005.  [Biocontrol of Sclerotinia spp. : test of Contans (Coniothyrium minitans) as soil treatment : annual report 2005.]   Groupe de Recherche en Agriculture Biologique.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8654/</dc:relation>
</oai_dc:dc>