<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organik Pırasa Yetiştiriciliği</dc:title>
  <dc:creator>BEŞİRLİ, Gülay</dc:creator>
  <dc:creator>SOYERGİN, Serap</dc:creator>
  <dc:creator>SÖNMEZ, İbrahim</dc:creator>
  <dc:creator>PEZİKOGLU, Filiz</dc:creator>
  <dc:creator>HANTAŞ, Cemil</dc:creator>
  <dc:creator>ERDOGAN, Seçil</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Bu çalışma 2002-2005 yılları arasında Yalova Atatürk Bahçe Kültürleri Merkez Araştırma Enstitüsü organik tarım parselinde yürütülmüştür. Denemede, farklı organik bitki besin maddesi uygulamalarının pırasanın (Allium porrum L. cv. İnegöl 92) verim ve kalite özellikleri üzerine etkisi ile pırasanın organik tarım koşullarında yetiştirilebilirliği araştırılmıştır. &#xD;
Çalışmada, bitki besin maddesi uygulaması olarak yeşil gübre (YG), YG+sığır gübresi (SG), YG+SG+deniz yosunu özü (DYÖ), YG+SG+biostimülant (BİO), YG+hümik asit (HA), YG+NPK ve YG+Zeytin pirinası kompostu (ZPK) kombinasyonları ele alınmış ve elde edilen bulgular ile maliyet analizi yapılmıştır.&#xD;
Araştırma sonunda, YG ve YG+ZPK uygulamaları dışındaki uygulamalarda çeşidin optimum verimine (4750 kg/da) ulaşılmıştır. Bitkideki nitrat miktarı uygulamalara bağlı olarak 72,67-146,38 mg/kg arasında belirlenmiştir. Maliyet analizi sonuçlarına göre YG+SG+DYO ve YG+SG+BİO uygulamaları hariç diğer tüm uygulamaların kabul edilebilir düzeyde olduğu belirlenmiştir.</dc:description>
  <dc:publisher>Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü</dc:publisher>
  <dc:contributor>ALAY VURAL, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19175/1/Organik_P%C4%B1rasa.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19175/3/Organik_tarim_kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:identifier>BEŞİRLİ, Gülay; SOYERGİN, Serap; SÖNMEZ, İbrahim; PEZİKOGLU, Filiz; HANTAŞ, Cemil and ERDOGAN, Seçil    (2011) Organik Pırasa Yetiştiriciliği.  [Organic leek growing.]   In: ALAY VURAL, Ayşen (Ed.)   Organik Tarım Araştırma Sonuçları .  Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü, Ankara, Turkey, pp. 9-18.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19175/</dc:relation>
</oai_dc:dc>