<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Radmyllning och kombisådd av flytande gödselmedel i ekologisk spannmålsodling</dc:title>
  <dc:subject>Buildings and machinery</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Många ekologiska gårdar har begränsad djurhållning och är därför hänvisade till gröngödslingsgrödor och inköpt växtnäring för att åstadkomma fungerande odlingssystem. Den inköpta växtnäringen ger ekoodlarna möjlighet till flexibilitet och marknadsanpassning. Vidare ökar förutsättningarna för snabb omläggning från konventionell till ekologisk odling.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
En möjlighet att minska kostnaderna för inköpt växtnäring är att minska förädlingsgraden, exempelvis beträffande gödselmedlens torkning och granulering. Exempel på sådana produkter är olika typer av flytande gödselmedel, bl.a. vinass. Gödselmedlets låga förädlingsgrad ställer jämförelsevis höga krav på spridningstekniken. &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Inom konventionell odling medför radmyllning, och i ännu högre grad kombisådd, ökat utnyttjande av konstgödselns växtnäringsinnehåll. Fördelarna kan förväntas vara ännu större för vinass vars kväve huvudsakligen är organiskt bundet, med långsam omsättning i kombination med risk för ammoniakförluster. Förutom de direkta effekterna på grödan torde de angivna metoderna även ha positv inverkan på mängden fröogräs.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Under senare tid har det i Sverige utvecklats utrustningar vilka gör det möjligt att realisera radmyllning respektive kombisådd av vinass. I fältförsök kvantifieras i vilken mån dessa tekniker kan förbättra utbytet i den ekologiska spannmålsodlingen.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Radmyllning och kombisådd av flytande gödselmedel i ekologisk spannmålsodling.  [Band Fertilizing and Combinated Drilling of Liquid Fertilizer for Cereals in Organic Farming.]   Runs 2003 - 2006.      Project Leader(s): Lundin, Gunnar, Swedish Institute of Agricultural and Environmental Engineering.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7710/</dc:relation>
</oai_dc:dc>