<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Geschmack, Frische und Nährstoffe&#xD;
Information für Konsumentinnen und Konsumenten zur Überwachung von Qualität und Sicherheit in biologischen Lebensmittelketten</dc:title>
  <dc:creator>Velimirov, Alberta</dc:creator>
  <dc:creator>Bergamo, Paolo</dc:creator>
  <dc:creator>Lück, Lorna</dc:creator>
  <dc:creator>Brandt, Kirsten</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Dieses Informationsblatt gibt Konsumentinnen und Konsumenten einen praktischen Überblick über Massnahmen zur Sicherung von Qualität und Geschmack biologisch erzeugter Lebensmittel entlang der gesamten Produktionskette. Es zeigt auf, wie Konsumenten diese Bemühungen unterstützen und die Produktqualität nach dem Einkauf bewahren können. Weitere Informationsblätter für Konsumenten informieren über «Authentizität und Betrug» sowie «Sicherheit und Kontamination». Zusätzliche Informationsblätter sprechen den Handel und die Produzierenden an.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4964/1/2_geschmack_frische.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Velimirov, Alberta; Bergamo, Paolo; Lück, Lorna and Brandt, Kirsten    (2005) Geschmack, Frische und Nährstoffe Information für Konsumentinnen und Konsumenten zur Überwachung von Qualität und Sicherheit in biologischen Lebensmittelketten.  [Taste, Freshness and Nutrients Information to Consumers regarding Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Organic HACCP, no. Nr. 2. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4964/</dc:relation>
</oai_dc:dc>