<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Studierejse angående økologisk æbleforskning i Europa med fokus på frugtkvalitet. Sommeren 2003</dc:title>
  <dc:creator>Pedersen, Senior scientist Hanne Lindhard</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Ved statusrapporten for 2002 med ansøgning om forsættelse og udvidelse af projektet i 2003 blev der givet øget bevilling til WP2 med speciel fokus på frugtkvalitet. For at blive opdateret på igangværende forskningsaktiviteter i økologisk frugtproduktion med fokus på frugtkvalitet, blev der også bevilget rejsepenge til studie besøg på relevante forskningsinstitutioner i Europa i løbet af sommeren 2003. Der er som skrevet i ansøgningen foretaget besøg på følgende Forskningsinstitutioner i den nævnte rækkefølge og de nævnte nøglepersoner blev besøgt.&#xD;
&#xD;
INRA, Station d’Ámélioration des Espéces Fruitiéres et Ornementaltes, B.P. 57. 49071 Beaucouze France. Contact scientists: Yves Lespinasse og Francois Laurens.&#xD;
&#xD;
GRAB, AGROPARC, B.P. 1222,  84911 Avignon, France. Contact scientist: Francois Warlop.&#xD;
&#xD;
FIBL. Research Institute of Organic Farming, Ackerstrasse, CH-5070, Frick, Schweiz. Contact scientists: Franco Weibel og Lucius Tamm.&#xD;
&#xD;
Louis Bolk Institute, Posta Ora, Zierikzee, Holland. Contact scientist: Pieterjans Jansonius &#xD;
&#xD;
ÖÖN. ’Öko-Obstbaugruppe Norddeutschland’. Das Obstbau Versuchs- und Beratungszentrums Jork, Moorende 21635, Germany. Contact scientist: Karsten Klopp.</dc:description>
  <dc:date>2003-07</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1720/1/Studierejse_angaaende_okologisk_aebleforskning_i_Europa.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pedersen, Senior scientist Hanne Lindhard         (2003) Studierejse angående økologisk æbleforskning i Europa med fokus på frugtkvalitet. Sommeren 2003.    Danmarks JordbrugsForskning, Forskningsceter Årslev, Ministeriet for Fødevarer, Landbrug og Fiskeri.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1720/</dc:relation>
</oai_dc:dc>