<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>O curso técnico em agropecuária da Escola 25 de Maio: conflitos em torno da construção da proposta agroecológica.</dc:title>
  <dc:creator>Freitas, Helana Célia de Abreu</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Este artigo pretende analisar os conflitos entre os atores envolvidos na construção do curso técnico em Agroecologia desenvolvido na Escola 25 de Maio, localizada em Fraiburgo/SC. Este curso se insere no Programa Nacional de Educação na Reforma Agrária (PRONERA), o qual apresenta como premissa para realização dos cursos de formação a parceria entre movimentos sociais do campo, universidades públicas e o Instituto Nacional de Colonização e Reforma Agrária (INCRA). Embora os atores envolvidos no curso tenham o objetivo comum de desenvolver uma proposta de base agroecológica a qual os une em torno da proposta, as diferentes visões de Agroecologia, de educação, de mundo e de sociedade acabam gerando conflitos que interferem na elaboração e execução do Curso. Dentro deste quadro, como se constituiu a formação agroecológica do Curso? Como as diferentes visões interferiram nesta construção? Qual o papel que a Agroecologia ocupa neste quadro?</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23082/1/Freitas_Curso.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Freitas, Helana Célia de Abreu   (2011) O curso técnico em agropecuária da Escola 25 de Maio: conflitos em torno da construção da proposta agroecológica.  [The agroecology technical course of the “Escola 25 de Maio”: conflicts around the building of the agroecological proposal.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (2), pp. 13-29.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23082/</dc:relation>
</oai_dc:dc>