<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Desenvolvimento da agricultura orgânica no Acre.</dc:title>
  <dc:creator>Siviero, Amauri</dc:creator>
  <dc:creator>Abreu, Lucimar Santiago de</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Este trabalho tem como objetivo analisar historicamente os fatos que marcaram o desenvolvimento da agricultura orgânica no Acre ocorrido nos últimos doze anos. Os estudos foram realizados através de pesquisa bibliográfica e de entrevistas junto a 32 agricultores orgânicos do baixo Acre. A criação da Feira Orgânica de Produtos Naturais de Rio Branco, em 1998, foi o fato que mais contribuiu para o fortalecimento da agricultura orgânica no Acre, pois, viabilizou a comercialização da produção pela venda direta e estreitou laços entre o agricultor e o consumidor. Um grande esforço foi realizado na área de capacitação de 3310 pessoas, custeio e investimentos na agricultura orgânica. As ações foram coordenadas por um consórcio de 23 instituições públicas, organizações não governamentais e associações de agricultores. Foram consumidos cerca de R$750.000.,00 no setor de agricultura orgânica no Acre em 12 anos. O processo de conversão dos grupos de agricultores de convencionais para o sistema de produção orgânico está em andamento sendo a produção restritiva para o mercado externo.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22808/1/Desenvolvimento%20da%20agricultura%20organica%20no%20Acre.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Siviero, Amauri and Abreu, Lucimar Santiago de   (2009) Desenvolvimento da agricultura orgânica no Acre.  [Development of organic farming in Acre.]  Resumos do VI CBA e II CLAA, 4 (2), pp. 2122-2126.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22808/</dc:relation>
</oai_dc:dc>