<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vergleich von Methoden zur Ermittlung der mikrobiellen Diversität in Böden des DOK-Versuches.</dc:title>
  <dc:creator>Rasche, Frank</dc:creator>
  <dc:creator>Widmer, Franco</dc:creator>
  <dc:creator>Mäder, Paul</dc:creator>
  <dc:creator>Gattinger, Andreas</dc:creator>
  <dc:creator>Fließbach, Andreas</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:description>Die angewendeten Methoden erwiesen sich als geeignet, um die mikrobiellen Gemeinschaften und deren physiologische Eigenschaften in den Böden der Anbausysteme des DOK-Versuches zu untersuchen. Sämtliche Parameter konnten Veränderungen der physiologischen Eigenschaften und taxonomischen Zusammensetzung beschreiben, die hauptsächlich auf die unterschiedlichen&#xD;
Anbausysteme und Kulturen zurückzuführen sind. Es stellte sich zudem heraus, dass die Veränderungen besonders durch die Art der Düngung (organisch vs. mineralisch) hervorgerufen wurden. Die Untersuchung hat gezeigt, dass eine verknüpfende Betrachtung der Ergebnisse der hier angeführten Analysemethoden sinnvoll ist, um zukünftig verbesserte Aussagen über Bodenqualität und -fruchtbarkeit in Agrarökosystemen treffen zu können.</dc:description>
  <dc:publisher>Universität für Bodenkultur, Wien - Institut für Ökologischen Landbau</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2571/1/rasche-2003-mirkobielle-diversitaet-dok-versuche.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rasche, Frank; Widmer, Franco; Mäder, Paul; Gattinger, Andreas and Fließbach, Andreas    (2003) Vergleich von Methoden zur Ermittlung der mikrobiellen Diversität in Böden des DOK-Versuches.  [Comparison of methods to study microbial diversity in the soils of the DOK trial.]   In: Freyer, Bernhard (Ed.)   Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum ökologischen Landbau: Ökologischer Landbau der Zukunft. Wien, 24.-26. Februar 2003..  Universität für Bodenkultur, Wien - Institut für Ökologischen Landbau, pp. 447-448.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2571/</dc:relation>
</oai_dc:dc>