<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Incidência de pragas e doenças e qualidade de frutos ensacados de pessegueiros da cultivar Douradão em sistema de produção orgânico.</dc:title>
  <dc:creator>Keske, Cláudio</dc:creator>
  <dc:creator>Gonçalves, Paulo Antônio de Souza</dc:creator>
  <dc:creator>Keske, Gaby</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Neste estudo foram avaliados diferentes embalagens e métodos de ensacamento sobre a incidência de pragas e doenças, bem como a qualidade de frutos até a colheita. O experimento foi realizado a campo, em dois períodos, com a cultivar Douradão sob sistema orgânico de produção. Em 2004, os tratamentos foram: saco de papel pardo 11,5 cm x 15,0 cm, saco de papel manteiga (parafinado) 11,0 cm x 16,0 cm e sem ensacamento. Em 2007 os tratamentos foram: saco de papel manteiga (parafinado) fechado com grampo; o mesmo saco fechado com arame plastificado (8,0 cm de comprimento) e sem ensacamento. Os frutos foram ensacados na fase de raleio (2 cm Ø) e avaliados na fase de colheita. As embalagens de papel pardo e papel manteiga foram eficientes na prevenção da incidência de mosca-das-frutas e diminuíram a incidência de podridão parda em frutos. O sistema de fechamento das embalagens com grampo ou arame não diferiu quanto incidência de pragas e doenças e qualidade dos frutos, porém com grampo a operação de ensacamento foi mais rápida.</dc:description>
  <dc:date>2010-05-19</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24975/1/Keske_Incid%C3%AAncia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Keske, Cláudio; Gonçalves, Paulo Antônio de Souza and Keske, Gaby   (2010) Incidência de pragas e doenças e qualidade de frutos ensacados de pessegueiros da cultivar Douradão em sistema de produção orgânico.  [Pests and diseases incidence and fruit quality of bagged peach fruit of Douradão cultivar in organic crop system.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (2), pp. 216-223.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24975/</dc:relation>
</oai_dc:dc>