<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Lagerfähigkeit und Inhaltsstoffe von Möhren aus der biologisch-dynamischen und konventionellen Praxis</dc:title>
  <dc:creator>Fleck, Michael</dc:creator>
  <dc:creator>Hagel, Ingo</dc:creator>
  <dc:creator>Meier-Ploeger, Angelika</dc:creator>
  <dc:subject>Post harvest management and techniques</dc:subject>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Mit dem Ziel, die Marktsituation für den Verbraucher zu beschreiben, wurden Proben von Speisemöhren des Anbaujahres 1996 aus der biologisch-dynamischen und konventionellen landwirtschaftlichen Praxis gesammelt. Dabei zeichneten sich die biologisch-dynamischen Möhren durch weniger Weichfäule und Verdunkelung im Stresslagertest als die konventionellen aus und geringere Verluste nach 120-tägiger Lagerung unter Praxisbedingungen. Bei den Proben der biologisch-dynamischen Betriebe wurden höhere Trockensubstanzgehalte festgestellt sowie höhere Gehalte an Saccharose und Gesamtzucker; die Nitratwerte der DEMETER-Möhren lagen weit unter denjenigen der konventionellen.</dc:description>
  <dc:date>1998</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1915/1/fleck_et_al._1998.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fleck, Michael; Hagel, Ingo and Meier-Ploeger, Angelika    (1998) Lagerfähigkeit und Inhaltsstoffe von Möhren aus der biologisch-dynamischen und konventionellen Praxis.  [Shelf life and chemical assessments of carrots from biodynamic and conventional farms.]  In:     XXXIII. Vortragstagung der Gesellschaft für Qualitätsforschung e.V. (DGQ), 33, pp. 217-222.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1915/</dc:relation>
</oai_dc:dc>