<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Maîtrise foncière, pratiques agricoles durables et protection de la ressource en eau : quels outils d’intervention sur les AAC ?</dc:title>
  <dc:creator>Zambaux, Pauline</dc:creator>
  <dc:creator>Melot, Romain</dc:creator>
  <dc:creator>Aubry, C.</dc:creator>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:description>Enjeu de santé publique et de préservation des milieux, la protection des captages et de la ressource en&#xD;
eau fait l’objet d’une série de dispositifs mis en oeuvre à la fois de façon règlementaire et volontaire. Les acteurs de la protection, à l’échelon local, ont notamment recours à toute la gamme d’outils fonciers : de la maîtrise de l’usage du sol à l’acquisition foncière en propriété. En plus, la mise en oeuvre de pratiques agricoles durables, par le biais du bail environnemental notamment, est une orientation forte pour concilier activité agricole et protection des ressources en eau. Les expériences observables en Île-de-France font état des obstacles rencontrés pour la mise en oeuvre de ce type d’actions. La principale difficulté, en dehors de la capacité des gestionnaires, concerne le rapport entre la profession agricole et l’instrument foncier. En Île-de-France, la situation est exacerbée compte tenu du contexte de pression foncière forte.</dc:description>
  <dc:date>2011-07</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27927/1/Zambaux_2011_M%C3%A9moire_ABIPEC.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Zambaux, Pauline; Melot, Romain and Aubry, C.   (2011) Maîtrise foncière, pratiques agricoles durables et protection de la ressource en eau : quels outils d’intervention sur les AAC ?  [Land management, sustainable agricultural practices and protection of the water resources : what are the tools of intervention on the water protection area, in Île-de-France ?]   Masters thesis, INRA - AgriBio3.  .   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27927/</dc:relation>
</oai_dc:dc>