<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação da qualidade fisiológica e sanitária de sementes de feijão-vagem (Phaseolus vulgaris L.) produzidas sob manejo orgânico e submetidas ao congelamento.</dc:title>
  <dc:creator>Brito, Renata</dc:creator>
  <dc:creator>Lopes, Higino Marcos</dc:creator>
  <dc:creator>Fernandes, Maria do Carmo de Araújo</dc:creator>
  <dc:creator>Aguiar, Luiz Augusto de</dc:creator>
  <dc:creator>Ceará, Paula Senna</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Post harvest management and techniques</dc:subject>
  <dc:description>Com o avanço da agricultura orgânica, cresce a demanda por sementes de qualidade oriundas desse sistema de produção. A utilização de fungicidas químicos é vetada em todo o manejo do sistema orgânico de produção e tratamentos alternativos devem ser utilizados com eficiência, preservando a qualidade física, fisiológica e sanitária das sementes. O presente trabalho teve por objetivo avaliar a qualidade fisiológica e sanitária de sementes de feijão vagem produzidas sob o cultivo orgânico e submetidas ao congelamento. Os experimentos foram conduzidos no Laboratório de Controle de Qualidade de Sementes, do Instituto de Agronomia da Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro, e no laboratório de Análises de Sementes do Centro Estadual de Pesquisa em Agricultura Orgânica (CEPAO) /Empresa de pesquisa agropecuária do Estado do Rio de Janeiro (PESAGRO-RIO RJ), ambos localizados no município de Seropédica-RJ. Dois lotes de sementes orgânicas de feijão-vagem, com teores de água de 9 e 12% foram acondicionados em garrafas PET (politereftalato de etileno) no freezer, à uma temperatura de -18° C por 24 e 48 horas. Avaliou-se a qualidade fisiológica por meio dos testes de germinação e vigor (primeira contagem e condutividade elétrica) e a sanidade através do Blotter test. Utilizou-se o delineamento inteiramente casualizado com quatro repetições em esquema fatorial 2x2x2 (dois lotes x dois teores de água x dois períodos de exposição à temperatura de -18°C). Sementes com teores de água 9 e 12 % submetidas à temperatura de -18°C não apresentaram redução da qualidade fisiológica quando o tempo de exposição utilizado foi de 24 horas. O congelamento durante o período de 24 horas diminuiu a incidência de fungos nas sementes dos dois lotes avaliados.</dc:description>
  <dc:date>2013-07-22</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25701/1/Brito_Avalia%C3%A7%C3%A3o%20da%20qualidade%20fisiol%C3%B3gica%20e%20sanit%C3%A1ria%20de%20sementes%20de%20feij%C3%A3o-vagem.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Brito, Renata; Lopes, Higino Marcos; Fernandes, Maria do Carmo de Araújo; Aguiar, Luiz Augusto de and Ceará, Paula Senna   (2013) Avaliação da qualidade fisiológica e sanitária de sementes de feijão-vagem (Phaseolus vulgaris L.) produzidas sob manejo orgânico e submetidas ao congelamento.  [Physiological and Sanitary Quality Evaluation of Organic Seeds of Snap bean (Phaseolus vulgaris L.) Subjected to Freezing.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (3), pp. 131-140.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25701/</dc:relation>
</oai_dc:dc>