<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Verbesserung von Tiergesundheit und Wohlbefinden in ökologischen Milchviehherden durch Züchtung und Management</dc:title>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Unter Beteiligung 7 europäischer Länder sollen Strategien entwickelt und beurteilt werden, mit denen die Euter- und Stoffwechselsituation ökologisch gehaltener Kühe durch Züchtung und Management verbessert werden kann. Aufgrund von Daten zur Gesundheitsmerkmalen und Managementbedingungen ökologischer Milchviehherden in 5 Ländern werden Züchtungsstrategien, einschließlich genomischer Selektion und Kreuzungszucht entwickelt. Dabei werden im jeweiligen Land lokale und weit verbreiteten Rassen einbezogen und mit diesen Daten Züchtungsstrategien für weidebasierte Milchviehbetriebe modelliert. Des Weiteren werden Risikofaktoren für Stressbelastungen und Mastitiden der Milchkühe identifiziert sowie Behandlungsalternativen für antibiotische Euterbehandlungen getestet. Hieraus werden für Biomilchviehbetriebe Managementempfehlungen abgeleitet.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    OrganicDairyHealth: Verbesserung von Tiergesundheit und Wohlbefinden in ökologischen Milchviehherden durch Züchtung und Management.  [Improving animal health and welfare in organic cattle milk production through breeding and management.]   Runs 2015 - 2018.      Project Leader(s): Knierim, Prof. Dr. Ute; Ivemeyer, Dr. Silvia and Simantke, Dipl. Ing. Christel, Universität Kassel, D-Witzenhausen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28692/</dc:relation>
</oai_dc:dc>