<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einsatz von Hefeextrakt in Bio-Lebensmitteln</dc:title>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:subject>Technology assessment</dc:subject>
  <dc:description>Das wichtigste Ziel des Projektes ist es festzustellen, ob aus wissenschaftlicher Sicht grundsätzliche Einwände gegen den Einsatz von Hefeextrakt in verarbeiteten Bio-Lebensmitteln bestehen. Als Hauptziel soll erforscht werden, ob für bestimmte Produkte der Einsatz alternativer Zutaten sinnvoll ist und ob diese Anforderungen an Sensorik, Ernährungsphysiologie und Herstellungstechnologie genügen. Die technische Durchführbarkeit des Einsatzes alternativer Zutaten wird im Rahmen des Projektes untersucht.&#xD;
Durch die Recherche und Zusammenfassung der sensorischen, ernährungsphysiologischen und technologischen Wirkungen von Hefeextrakt auf verarbeitete ökologische Lebensmittel wird analysiert, ob diese Zutat dem Grundsatz der Naturbelassenheit von Bio-Produkten entspricht. &#xD;
In der technischen Durchführbarkeitsstudie wird ermittelt, ob und wie die Qualitätsstandards ökologischer Lebensmittel bei Verzicht auf Hefeextrakt beibehalten oder sogar verbessert werden könnten. Mit Hilfe des Projektes soll zielgerichtet Einfluss auf die Qualität ökologisch erzeugter Lebensmittel genommen werden. Die Ergebnisse des Projektes werden direkt Verarbeitungsbetrieben und Handelsunternehmen zur Verfügung stehen und sollen zur Entwicklung innovativer Produkte mit bestmöglichem Qualitätsstandard beitragen. Durch die Presse- und Öffentlichkeitsarbeit werden Interessensgemeinschaften und Verbrauchern die besonderen Werte von Bio-Lebensmitteln vermittelt.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Einsatz von Hefeextrakt in Bio-Lebensmitteln.  [Application of yeast extract in organic food.]   Runs 2008 - 2009.      Project Leader(s): Schönbrodt, Dipl. oec. troph. Cornelia, Bundesverband Naturkost Naturwaren (BNN) Herstellung und Handel e.V., D-Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15900/</dc:relation>
</oai_dc:dc>