<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Rações orgânicas suplementadas com farinha de resíduos de peixe para juvenis da tilápia do Nilo (Oreochromis niloticus).</dc:title>
  <dc:creator>Boscolo, Wilson Rogério</dc:creator>
  <dc:creator>Signor, Arcangelo Augusto</dc:creator>
  <dc:creator>Coldebella, Anderson</dc:creator>
  <dc:creator>Bueno, Guilherme Wolff</dc:creator>
  <dc:creator>Feiden, Aldi</dc:creator>
  <dc:subject>Aquaculture</dc:subject>
  <dc:description>Objetivou-se com o presente trabalho avaliar a inclusão da farinha de resíduo da indústria de filetagem de peixes em rações orgânicas para tilápias do Nilo (O. niloticus) na fase de crescimento, sobre o desempenho zootécnico (ganho de peso, conversão alimentar e sobrevivência), características de carcaça (rendimento de carcaça, tronco limpo, filé, gordura visceral, e índice hepatossomático) e composição química (umidade, proteína bruta, matéria mineral e extrato etéreo) dos peixes. Utilizaram-se 440 tilápias com média inicial de 84,11 ± 11,56 g de peso e 16,7 ± 0,80 cm de comprimento distribuídas em 20 tanques de 8 m3, em um delineamento inteiramente casualizado com cinco tratamentos e quatro repetições. Foram elaboradas cinco rações com níveis de 0; 4; 8; 12 e 16% de inclusão de farinha de resíduos com 28% de proteína digestível e 3.100 kcal kg-1 de energia digestível. Houve aumento linear nas médias de ganho de peso e redução linear na conversão alimentar com a inclusão da farinha. Não foram observadas diferenças significativas (P &gt; 0,05) nos parametros de rendimento corporal, na umidade e proteína bruta dos filés, porém, a matéria mineral e o extrato etéreo apresentaram diferenças (P &lt; 0,05) entre os tratamentos. A inclusão de 16% de farinha de resíduos da filetagem de peixes em rações formuladas com ingredientes certificados de origem orgânica melhora o desempenho zootécnico, não compromete o rendimento corporal, porém, altera os parâmetros de matéria mineral e extrato etéreo da tilápia na fase de crescimento.</dc:description>
  <dc:date>2010-11</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22422/1/Boscolo_Ra%C3%A7%C3%B5es.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Boscolo, Wilson Rogério ; Signor, Arcangelo Augusto ; Coldebella, Anderson ; Bueno, Guilherme Wolff  and Feiden, Aldi    (2010) Rações orgânicas suplementadas com farinha de resíduos de peixe para juvenis da tilápia do Nilo (Oreochromis niloticus).  [Organic diet supplemented with fish residuum flour for Nile tilapia juveniles.]  Revista Ciência Agronômica, 41 (4), pp. 686-692.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22422/</dc:relation>
</oai_dc:dc>