<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Comunidade de joaninhas (Coleoptera: Coccinellidae) em consórcio de couve (Brassica oleraceae var. acephala) com coentro (Coriandrum sativum) sob manejo orgânico.</dc:title>
  <dc:creator>Resende, André Luis Santos</dc:creator>
  <dc:creator>Lixa, Alice Teodorio</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Carlos Marcos Alves dos</dc:creator>
  <dc:creator>Souza, Silvana Aparecida da Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Guerra, José Guilherme Marinho</dc:creator>
  <dc:creator>Aguiar-Menezes, Elen de Lima</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>As abordagens agroecológicas de produção orgânica vegetal visam a diversificação dos cultivos, estimulando a persistência, a abundância e a diversidade de inimigos naturais que atuam no controle biológico de insetos-pragas. Nesse contexto, o presente estudo teve por objetivos determinar a diversidade e a estrutura da comunidade de joaninhas predadoras (Coleoptera: Coccinellidae) associados a pulgões em couve, cultivada em consórcio com coentro. O estudo foi realizado na unidade experimental de produção integrada lavoura-pecuária denominada de Sistema Integrado de Produção Agroecológica, SIPA, em Seropédica, RJ. Os tratamentos foram consórcio de couve com coentro e o monocultivo de couve. A diversidade de joaninhas foi determinada por meio da coleta de indivíduos através de amostragens por remoção. Um total de 25 espécies de joaninhas está presente no SIPA. Não houve infestação por pulgões na couve consorciada com coentro, o qual foi usado pelas joaninhas como sítio de alimentação, oviposição, abrigo para larvas, pupas e adultos, além de acasalamento.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24202/1/Resende_Comunidade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Resende, André Luis Santos ; Lixa, Alice Teodorio ; Santos, Carlos Marcos Alves dos ; Souza, Silvana Aparecida da Silva ; Guerra, José Guilherme Marinho  and Aguiar-Menezes, Elen de Lima    (2011) Comunidade de joaninhas (Coleoptera: Coccinellidae) em consórcio de couve (Brassica oleraceae var. acephala) com coentro (Coriandrum sativum) sob manejo orgânico.  [Community of ladybirds (Coleoptera: Coccinellidae) on kale (Brassica oleraceae var. acephala)intercropped with coriander (Coriandrum sativum), under organic management.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (1), pp. 81-89.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24202/</dc:relation>
</oai_dc:dc>