<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Distribuição espacial de Procornitermes sp. (Isoptera: Termitidae) em função das propriedades físicas do solo em área de pastagem no município de São Borja, Rio Grande do Sul.</dc:title>
  <dc:creator>Dias, Naymã Pinto</dc:creator>
  <dc:creator>Medeiros, Leticia Ramon</dc:creator>
  <dc:creator>Pazini, Juliano de Bastos</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Fernando Felisberto da</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Os cupins pertencentes ao gênero Procornitermes são comumente encontrados em áreas de pastagem e a sua presença têm sido associada a situações de desequilíbrio ambiental e qualidade física do solo. Um conhecimento importante sobre a ocorrência destes cupins é o da distribuição espacial, essencial para o desenvolvimento de planos de amostragens e previsões de ocorrência. O objetivo deste trabalho foi verificar a dispersão e distribuição espacial de cupinzeiros em área de pastagem na Fronteira Oeste, associando-as às propriedades físicas do solo. Foram efetuadas amostragens para a determinação do número total de cupinzeiros existentes na área. Realizou-se análise física do solo, a determinação do gênero de cupim predominante e o cálculo da distribuição das freqüências e dos índices de dispersão. Como índices de dispersão utilizou-se a razão variância/média e o índice de Morisita. Utilizaram-se as distribuições de Poisson, Binominal e Binominal Negativa para avaliar a distribuição espacial da espécie observada. A associação entre os dados da composição granulométrica e da estabilidade de agregados com o número de cupinzeiro foi determinada através de análises de regressão linear simples e múltipla. Como resultado, os cupins apresentaram distribuição espacial do tipo agregada, com bom ajuste para distribuição Binominal Negativa. Os índices de dispersão confirmaram a distribuição agregada. As propriedades físicas do solo, quando correlacionadas ao número total de cupinzeiros por quadrante, obtiveram correlações com a quantidade de areia, silte e o diâmetro médio geométrico. Desta forma, os dados obtidos mostram que as propriedades físicas do solo determinam a dispersão e a distribuição espacial dos cupinzeiros na área.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22930/1/Dias_Distribui%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Dias, Naymã Pinto ; Medeiros, Leticia Ramon ; Pazini, Juliano de Bastos  and Silva, Fernando Felisberto da    (2012) Distribuição espacial de Procornitermes sp. (Isoptera: Termitidae) em função das propriedades físicas do solo em área de pastagem no município de São Borja, Rio Grande do Sul.  [Spatial distribution of termite mound in terms of physical properties of soil in the pasture area in São Borja, Rio Grande do Sul state, Brazil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (2), pp. 104-111.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22930/</dc:relation>
</oai_dc:dc>