<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einfluss der Bearbeitungsintensität beim Umbruch von Leguminosen-Grasgemengen auf die N-Mineralisierung zur Folge-frucht Winterweizen</dc:title>
  <dc:creator>Wald, Fabian</dc:creator>
  <dc:creator>Pekrun, Carola</dc:creator>
  <dc:creator>Claupein, Wilhelm</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:description>Einleitung&#xD;
Leguminosen-Grasgemenge sind als N-Quelle in Fruchtfolgen des Organischen Landbaus von zentraler Bedeutung. Nach meist mehrjährigem Anbau wird der von den Leguminosen assimilierte Stickstoff mit dem Umbruch der Narbe durch die Mineralisation der organischen Substanz wieder freigesetzt. In der Praxis steht für eine Steuerung der Mineralisierung ausschließlich das Instrument der Bodenbearbei-tung zur Verfügung. Ziel dieser Untersuchungen war es, die Beeinflussbarkeit der N Mineralisierung durch eine Variation des Narbenumbruchs zu quantifizieren, um so eine Datengrundlage für die Modellierung der N-Dynamik in Abhängigkeit von der Bodenbearbeitung zu schaffen.</dc:description>
  <dc:contributor>Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften,</dc:contributor>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8987/1/WaldPbTagung01.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Wald, Fabian; Pekrun, Carola and Claupein, Wilhelm    (2001) Einfluss der Bearbeitungsintensität beim Umbruch von Leguminosen-Grasgemengen auf die N-Mineralisierung zur Folge-frucht Winterweizen.  [Influence of intensity of cultivation after a perennial legume-grass crop on N-mineralisation under the following crop winter wheat.]  In: Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften,  (Ed.)  44. Jahrestagung (27.-29.09.) : Kurzfassungen der Vorträge und Poster, Mitteilungen der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften, no. 13, 117 -118.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8987/</dc:relation>
</oai_dc:dc>