<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Elektrogesponnene Nanofaser-Pheromon-Dispenser zur Regulierung des Bekreuzten Traubenwicklers (Lobesia botrana (Denis &amp; Schiffermuller 1775))</dc:title>
  <dc:creator>Hein, Detlef F.</dc:creator>
  <dc:creator>Lindner, Ira</dc:creator>
  <dc:creator>Deuker, Arno</dc:creator>
  <dc:creator>Hummel, Hans E.</dc:creator>
  <dc:creator>Leithold, Günter</dc:creator>
  <dc:creator>Vilcinskas, Andreas</dc:creator>
  <dc:creator>Greiner, Andreas</dc:creator>
  <dc:creator>Wendorff, Joachim H.</dc:creator>
  <dc:creator>Hellmann, Christoph</dc:creator>
  <dc:creator>Breuer, Michael</dc:creator>
  <dc:creator>Kratt, Armin</dc:creator>
  <dc:creator>Kleeberg, Hubertus</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Elektrogesponnene, organische Nanofasern sind neuartige Träger für flüchtige Signalstoffe zur biotechnischen Regulierung von Schadinsekten im integrierten und ökologischen Landbau. Der Einsatz von Pheromonen im Pflanzenschutz ist als eine umweltverträgliche Alternative zur Verwendung von chemisch-synthetischen Insektiziden oder als dessen Ergänzung bekannt. Die pheromonbeladenen Nanofasern wirken als Dispenser und sollten vom Konzept her eine möglichst kontinuierliche, räumlich und zeitlich gleichmäßige Abgaberate der flüchtigen Signalstoffe ermöglichen. Anforderungen sind, dass die Fasern wetterstabil sind, lang anhaltend funktionieren, einfach und kostengünstig ausgebracht sowie rückstandsfrei abgebaut werden können.&#xD;
&#xD;
Es werden Ergebnisse von Halb-Freilandversuchen präsentiert, die den Nachweis der prinzipiellen Funktionsfähigkeit von pheromonbeladenen, elektrogesponnenen Polymerfaserdispensern zur Insektenverwirrung erbringen. Der in unseren Versuchen eingesetzte Bekreuzte Traubenwickler, Lobesia botrana, dient uns lediglich als Modellorganismus. Eine Ausweitung dieser Technik auf andere Schadorganismen ist geplant.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17473/3/Hein_17473.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hein, Detlef F.; Lindner, Ira; Deuker, Arno; Hummel, Hans E.; Leithold, Günter; Vilcinskas, Andreas; Greiner, Andreas; Wendorff, Joachim H.; Hellmann, Christoph; Breuer, Michael; Kratt, Armin and Kleeberg, Hubertus    (2011) Elektrogesponnene Nanofaser-Pheromon-Dispenser zur Regulierung des Bekreuzten Traubenwicklers (Lobesia botrana (Denis &amp; Schiffermuller 1775)).  [Nanofiber-pheromone-dispensers in Lobesia botrana mating disruption (Lobesia botrana (Denis &amp; Schiffermuller 1775)).]      Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 16.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17473/</dc:relation>
</oai_dc:dc>