<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bodemgezondheid in de biologische kasteelt, Deel 2: ziektewerendheid tegen bodemgebonden schimmels.</dc:title>
  <dc:creator>Cuijpers, Willemijn</dc:creator>
  <dc:creator>Janmaat, Leen</dc:creator>
  <dc:creator>van der Burgt, Geert-Jan</dc:creator>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:subject>Greenhouses and coverings</dc:subject>
  <dc:description>In dit tweede deel van dit literatuuronderzoek naar bodemgezondheid in de biologische glastuinbouw is informatie verzameld over 6 belangrijke schimmelpathogenen die in de biologische vruchtgroententeelt van belang zijn: Fusarium, Phomopsis (zwartwortelrot), Pyrenochaeta (kurkwortel), Pythium, Sclerotinia (rattenkeutelziekte) en Verticillium. Behalve aan het herkennen van de ziekte en de ecol ogie van de pathogenen, is specifiek aandacht besteed aan mogelijkheden die biologisch werkende glastuinders hebben om met teeltmaatregelen de ziekten te bestrijden. Afhankelijk van het soort pathogeen zal de keuze op een andere set maatregelen vallen.&#xD;
• Algemene maatregelen zijn het gebruik van compost of andere organische toevoegingen, en de introductie van wisselgewassen.&#xD;
• Specifiekere maatregelen zijn het introduceren of stimuleren van antagonisten.&#xD;
• Tenslotte zijn er nog maatregelen die als laatste redmiddel een plek hebben in de biologische teelt, zoals solarisatie, biofumigatie of stomen.&#xD;
Ter afsluiting wordt in tabelvorm een samenvattend overzicht gegeven aan de teler met handvatten voor sturing op het gebied van bodemgezondheid.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15035/1/2093.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Cuijpers, Willemijn; Janmaat, Leen and van der Burgt, Geert-Jan         (2008) Bodemgezondheid in de biologische kasteelt, Deel 2: ziektewerendheid tegen bodemgebonden schimmels.  [Soil health aspects in organic greenhouse production, part 2: disease suppression of soil fungi.]  Louis Blk Instituut publications, no. LB25. Louis Bolk Instituut.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15035/</dc:relation>
</oai_dc:dc>