<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Grundlagen zur Züchtung, Vermehrung und Sorten-/Saatgutprüfung für den Biolandbau</dc:title>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Im biologischen Landbau bedarf die Prioritätensetzung bei der Bewertung von Kriterien zur genetischen und/oder technischen Qualität von Saatgut einer neuen und differenzierten Betrachtungsweise. &#xD;
Im Zuge einer gesamtheitlichen Betrachtungsweise der beiden Elemente einer genetischen und technischen Saatgutqualität soll dieses Projekt beitragen, eine interaktive Prioritätenreihung für &#xD;
-	Zuchtziele des Pflanzenzüchters, &#xD;
-	Selektionskriterien für die Bewertung der genetischen Qualität - Sortenwertprüfung, &#xD;
-	Kriterien zur Bewertung der technischen Saatgutqualität für die Anwendung von Saatgut und Sorten im biologischen Landbau zu erarbeiten.&#xD;
Entwicklung und Evaluierung neuer Methoden für die Beurteilung der Eignung von Saatgut und Sorten für den biologischen Landbau.&#xD;
Erarbeitung von wissenschaftlichen Grundlagen für&#xD;
-	die Züchtung geeigneter Sorten &#xD;
-	die Vermehrung und Sorten-/Saatgutprüfung für den biologischen Landbau&#xD;
-	den Biolandbau relevanter Züchtungskriterien sowie von&#xD;
-	Methoden zur Bewertung der für den biologischen Landbau erforderlichen Merkmalskombinationen.&#xD;
Inter- und transdisziplinäre Zusammenarbeit sowie die Kombination verschiedener wissenschaftlicher Methodenansätze schafft die Möglichkeit, der Zielsetzung des Projekts und dem ganzheitlichen Anspruch des biologischen Landbaus zu entsprechen.&#xD;
Die im Projekt zu bearbeitenden Kulturarten wurden nach folgenden Kriterien ausgewählt:&#xD;
- hoher Anteil in biologischen Fruchtfolgen (Getreide)&#xD;
- hohe Wertschöpfung im Bio-Landbau (Ölkürbis, Kartoffel, Soja)&#xD;
- Kulturarten bei denen österreichische Züchter bereits Aktivitäten zur Selektion von Sorten für die biologische Produktion gesetzt haben.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Grundlagen zur Züchtung, Vermehrung und Sorten-/Saatgutprüfung für den Biolandbau.  [Basic principles for breeding, multiplication and variety testing for organic agriculture.]   Runs 2004 - 2008.      Project Leader(s): Maurer, Dr. Ludwig and Hartl, Dr. Wilfried, Bio Forschung Österreich (vormals Ludwig-Boltzmann Institut für biologischen Landbau und angewandte Ökologie).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6247/</dc:relation>
</oai_dc:dc>