<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Aufbau eines Beurteilungssystems und Erstellung einer Liste für technische Zutaten, Lebensmittelzusatzstoffe und Hilfsstoffe für die ökologische Lebensmittelverarbeitung</dc:title>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Quality and evaluation of inputs</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:description>1. Vorhabenziel&#xD;
Ziel ist die Schaffung eines einheitlichen Systems zur Beurteilung von Handelsprodukten, die als Zutaten mit technologischer Funktion, Zusatzstoffe oder technische Hilfsstoffe, bei der Verarbeitung von Ökoprodukten eingesetzt werden. Positiv beurteilte Handelsprodukte sollen in FiBL-Liste Öko-Verarbeitung veröffentlicht  werden.&#xD;
2. Arbeitsplanung&#xD;
Die Arbeitsplanung umfasst alle Schritte von der Ausarbeitung der Systems, der Recherche und Auswertung notwendiger Informationen, der Etablierung eines Beirats bis hin zur Erstellung und Druck der betreffenden Handelsproduktliste für das Jahr 2009.&#xD;
3. Geplante Ergebnisverwertung&#xD;
Die Ergebnisse des Vorhabens finden sich in der zu druckenden Zusatzstoffliste. Die Veröffentlichung der ersten FiBL-Liste Öko-Verarbeitung soll in 2009 erfolgen.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    FiBL-Liste Öko-Verarbeitung: Aufbau eines Beurteilungssystems und Erstellung einer Liste für technische Zutaten, Lebensmittelzusatzstoffe und Hilfsstoffe für die ökologische Lebensmittelverarbeitung.  [Establishing an evaluation system and elaboration of a list for technical ingredients, food additives and aids for the organic food processing.]   Runs 2008 - 2010.      Project Leader(s): Mäder, Rolf, Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL Deutschland e.V.), D-Frankfurt am Main.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16566/</dc:relation>
</oai_dc:dc>