<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Adaptation de la pomme de terre au mode de production biologique en relation avec le compost et l’aspect variétal</dc:title>
  <dc:creator>JAOUADI, Imen</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Dans cette étude relative à l’adaptation de la pomme de terre en agriculture biologique, deux essais ont été réalisés. Le premier essai consiste à étudier l’adaptation variétale. Vingt variétés ont été testées sur la base de paramètres agronomiques tels que le rendement, la hauteur des plantes, le nombre et le diamètre des tiges, la vigueur végétative, la couverture végétale et l’état sanitaire.Les résultats obtenus au cours du cycle végétatif de la pomme de terre ont permis de caractériser les variétés les plus adaptées à la production biologique. Les variétés  Arinda, Safrane, Obélix en particulier Atlas ont donné des rendements assez satisfaisants. Le rendement  a été en général bien corrélé avec les critères agronomiques tels que la rapidité de la levée, le nombre élevé de tiges, la bonne croissance végétative et la tolérance aux maladies du Mildiou et d’Alternaria. Dans le second essai, quatre types de compost de composition différente et un fumier frais ont été utilisés pour la fertilisation et comparés à un témoin sans fertilisation, afin d’étudier l’impact de ces traitements sur la variété Spunta de pomme de terre.Il n’y a pas eu de différences significatives entre les traitements du point de vue rendement; néanmoins le fumier frais et le compost en phase de maturation ont donné des rendements légèrement supérieurs aux autres traitements. Les traitements à base de compost ont présenté une bonne croissance végétative, des teneurs en matière organique assez élevées et une tolérance assez remarquable au Mildiou et à l’Alternaria. Les effets des traitements sur la composition minérale des différents organes de la plante de pomme de terre ont aussi été étudiés.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6532/1/JaouadiIman02.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>JAOUADI, Imen   (2002) Adaptation de la pomme de terre au mode de production biologique en relation avec le compost et l’aspect variétal.  [Potato adaptation to organic farming in relation with compost and variétal aspect.]  Thesis, IAMB Mediterranean Agronomic Institute of Bari, Organic Farming. Tesi Master of Science, no. 285. .   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6532/</dc:relation>
</oai_dc:dc>