<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Die EU-Verordnung zur ökologischen Tierhaltung - Hinweise zur Umsetzung. Ergebnisse eines von der EU-Kommission, Generaldirektion VI, geförderten Seminars im November 1999 in Frankfurt/Main.</dc:title>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Am 24.8.1999 wurde im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften die EU Ökotierhaltungsverordnung (EG) 1804/1999 veröffentlicht. Sie ergänzt die Verordnung (EWG) Nr. 2092/91 über den ökologischen Landbau und die entsprechende Kennzeichnung der landwirtschaftlichen Erzeugnisse und Lebensmittel. Die Ergänzungsverordnung enthält detaillierte Vorschriften für die ökologische Tierhaltung. Zudem trat mit der Veröffentlichung ein Verbot des Einsatzes der Gentechnik bei der Erzeugung von Bioprodukten in Kraft.&#xD;
&#xD;
In ihren Beiträgen legen Bodo Bertsch, Thomas Dosch, Dr. Manon Haccius, Dr. Jochen Neuendorff, Hanspeter Schmidt, Dr. Ulrich Schumacher und Dr. Andreas Striezel sowie die Rahmenrichtlinienkommission der ArbeitsGemeinschaft ökologischer Landbau (AGÖL) Interpretationsmöglichkeiten und Konsequenzen der Ergänzungsverordnung für die ökologischen Betriebe, Betriebsinspektoren, Berater und weitere Fachleute dar. Der rechtliche Rahmen wird ausführlich beschrieben: Angesprochen werden Probleme im Bereich des Stallbaus, der Tiergesundheit, der Kontrolltätigkeit und der Beratung. Außerdem ist die Stellungnahme zur Verordnung 1804/99 der Gesellschaft für Ökologische Tierhaltung (GÖT) abgedruckt. &#xD;
&#xD;
Der vollständige Text der Verordnung (EG) 1804/1999 ist ebenfalls in diesem Band enthalten.</dc:description>
  <dc:publisher>Stiftung Oekologie &amp; Landbau</dc:publisher>
  <dc:contributor>Graf, Steffi</dc:contributor>
  <dc:contributor>Haccius, Manon</dc:contributor>
  <dc:contributor>Willer, Helga</dc:contributor>
  <dc:date>1999</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/981/1/s_72.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Graf, Steffi; Haccius, Manon and Willer, Helga (Eds.)      (1999) Die EU-Verordnung zur ökologischen Tierhaltung - Hinweise zur Umsetzung. Ergebnisse eines von der EU-Kommission, Generaldirektion VI, geförderten Seminars im November 1999 in Frankfurt/Main.  [The EU regulation for organic animal husbandry - Guidelines for implementation. Results of a seminar organized by the European Commission, General Directorate VI, in November 1999 at Frankfurt/Main.]   SOEL-Sonderausgabe, no. 72. Stiftung Oekologie &amp; Landbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/981/</dc:relation>
</oai_dc:dc>