<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Die Bedeutung der Anzuchterde für die Pflanzenentwicklung</dc:title>
  <dc:creator>Scheidler, Vivienne</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Zusammenfassung:&#xD;
&#xD;
In dieser Abschlussarbeit der Freien Ausbildung habe ich mich auf dem Betrieb Gut Rothenhausen zwei Jahre lang mit torffreien Anzuchterden und ihrer Wirkung auf die Pflanzenentwicklung auseinandergesetzt.&#xD;
Im ersten Teil sind die Ansprüche an eine gärtnerische Anzuchterde dargestellt, die die Grundlage für die Zusammensetzung der Erden bilden. Die speziellen Erdmischungen sind in den biologischen und biologisch-dynamischen Gärtnereien sehr individuell und dem jeweiligen Betriebsstandort angepasst und beruhen auf einer langjährigen Beobachtung der Pflanzenentwicklung und Erfahrung in der Auswahl der geeigneten Ausgangsmaterialien.&#xD;
Ich habe im ersten Jahr mehrere Komposte angelegt und davon vier verschiedene torffreie Erden hergestellt, die ich mit verschiedenen organischen Düngern ergänzt habe. Als torfhaltige Vergleichsvariante verwendete ich das Klasmann Bio-Pot-Grund-Substrat, das in vielen Gärtnereien verwendet wird.&#xD;
Mittels der Blattreihenmethode ist die Entwicklung der Pflanzen in den unterschiedlichen Erden bildlich dargestellt. Die Beobachtungen und die Sinnesprüfung ergaben gravierende Entwicklungsunterschiede, die sich auf die Gesamterscheinung der Pflanzen, auf die spätere Entwicklung, die Vitalität und auf die Geschmacksbildung u.a. auswirkten.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Other</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2168/1/v-scheidler-2003-anzuchterden.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Scheidler, Vivienne    (2004) Die Bedeutung der Anzuchterde für die Pflanzenentwicklung.  [The importance of the propagation medium for the development of plants.]  .   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2168/</dc:relation>
</oai_dc:dc>