<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Suivi des bactérioses courantes et émergentes des grandes cultures en Suisse, contrôles bactériologiques, mise à jour de méthodes, de réactifs diagnostiques et de moyens de lutte</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Parmi les grandes cultures, la pomme de terre est particulièrement exposée aux maladies bactériennes. Les germes de certaines bactérioses sont présents dans les sols suisses, d'autres risquent d'être introduits par le plant. La maladie de la jambe noire menace régulièrement la production du plant indigène. Les visites de cultures permettent souvent de déceler ces problèmes.La pourriture brune causée par Ralstonia solanacearum et la pourriture annulaire causée par Clavibacter michiganensis subsp. sepedonicus sont présentes dans plusieurs pays de l'Union Européenne. La commercialisation de matériel contaminé augmente les risques de dissémination et menace la culture de la pomme de terre en Suisse . Les mesures sont prises pour maintenir le statut de zone indemne.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5057/1/Cazelles-2005-Bacterioses.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Suivi des bactérioses courantes et émergentes des grandes cultures en Suisse, contrôles bactériologiques, mise à jour de méthodes, de réactifs diagnostiques et de moyens de lutte.  [Follow up and survey of current and emerging bacterial diseases of field crops, bacterial tests, updating of methods and reagents for diagnosis and means of control.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Cazelles, Olivier, Agroscope RAC Changins, Eidgenössische Forschungsanstalt für Pflanzenbau, CH-1260 Nyon, E-mail: info@rac.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5057/</dc:relation>
</oai_dc:dc>