<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Regionalmarketing im Naturkostfachhandel: Eine Analyse der Kundenwahrnehmung</dc:title>
  <dc:creator>Stockebrand, Nina</dc:creator>
  <dc:creator>Spiller, Achim</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Der Einsatz von Regionalmarketing in Handelsunternehmen hat sich zu einem Trend entwickelt. Das daraus entstehende Regionalimage der Geschäfte wurde bisher in der allgemeinen Handelsimageforschung nicht berücksichtigt. Diese Studie greift die Forschungslücke auf und analysiert in Anlehnung an die bisherige Imageforschung die für das Regionalimage ausschlaggebenden Kriterien bzw. Dimensionen. Dazu wurden 261 Kunden aus fünf Naturkostfachgeschäften befragt. Als Ergebnis ließen sich drei Faktoren ermitteln, wobei Faktor 1 als übergeordnete Dimension interpretiert werden kann, die zu 43 % durch die beiden anderen Faktoren sowie durch Einzelstatements erklärt werden kann. Die Ergebnisse zeigen, dass die Analyse des Regionalimages und die Entwicklung einer Regionalimage‐Skala am Anfang der Forschung stehen und diese Studie einen ersten Vorschlag zur Erhebung darstellt.</dc:description>
  <dc:publisher>Österreichische Gesellschaft für Agrarökonomie ÖGA, Wien</dc:publisher>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14722/1/stockebrand-spiller-2008-OEGA_Tagungsband-regionalmarketing.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Stockebrand, Nina and Spiller, Achim    (2008) Regionalmarketing im Naturkostfachhandel: Eine Analyse der Kundenwahrnehmung.   In:     ÖGA Tagungsband 2008: Neue Impulse in der Agrar- und Ernährungswirtschaft, Österreichische Gesellschaft für Agrarökonomie ÖGA, Wien, 18.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14722/</dc:relation>
</oai_dc:dc>