<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Investitionsbedarf von Milchviehställen für horntragende Kühe</dc:title>
  <dc:creator>Klöble, Ulrike</dc:creator>
  <dc:creator>Meyer, Barbara</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Buildings and machinery</dc:subject>
  <dc:description>Die routinemäßige Enthornung von Milchkühen ist laut EG Öko-Verordnungen nicht mehr ohne weiteres möglich. Daher besteht Bedarf an Stallkonzepten, die für behornte Milchkühe geeignet sind. Im vorliegenden Projekt wurde der Investitionsbedarf für Laufställe für behornte Milchkühe ermittelt. Es wurden die Baukosten für ein Zweiflächenbuchtmodell und fünf Liegeboxenlaufstallmodelle ermittelt. Letztere unterscheiden sich in den Bestandsgrößen und der Melktechnik. Der Investitionsbedarf wurde mit der für das KTBL-Programm Baukost definierten Methode erhoben, für das bereits der Investitionsbedarf für Öko-Milchviehställe für Kühe ohne Hörner berechnet wurde (KTBL 2011). Die Ergebnisse sind wichtige Eingangsgrößen für weiterführende Wirtschaftlichkeitsberechnungen. Milchviehställe für horntragende Kühe haben durchschnittlich einen etwa 30–40 % höheren Platzbedarf je Tierplatz als Ställe für hornlose Kühe.</dc:description>
  <dc:date>2015-01-15</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28156/1/28156-11OE052-ktbl-kloeble-2014-investitionsbedarf-milchviehstaelle.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Klöble, Ulrike and Meyer, Barbara         (2015) Investitionsbedarf von Milchviehställen für horntragende Kühe.  [Required investment for loose housing suitable for horned dairy cows.]   Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft e.V. (KTBL), D-Darmstadt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28156/</dc:relation>
</oai_dc:dc>