<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Emissionen senken, Kohlenstoff binden: Bio-Landbau ist gefragt</dc:title>
  <dc:creator>Niggli, Urs</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Einführung&#xD;
Von der Landwirtschaft verursachte Treibhausgase sind Methan (CH4), Lachgas (N2O) und Kohlendioxid (CO2).Methan entsteht vor allem aus der Viehhaltung, beim Reisanbau in zeitweise stehendem Wasser und in verdichteten landwirtschaftlichen Böden. Die Freisetzung von Lachgas wird durch hohe Nitratgehalte sowie verdichtete Böden begünstigt.&#xD;
Auch beim Kohlendioxid ist der Beitrag der Landwirtschaft erheblich.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Schlussfolgerungen&#xD;
Die Schwachpunkte des Öko-Landbaus aus Sicht des Klimaschutzes können behoben werden, wenn die nötige Forschung zielstrebig angegangen wird.Arbeiten der Universität Stuttgart-Hohenheim mit der Züchtungsfirma KWS haben gezeigt, dass eine züchterische Bearbeitung von Kulturpflanzen unter den Bedingungen des Bio-Landbaus wesentliche Produktivitätssteigerungen bringen kann (Burger et al., 2007). Ähnliche Produktivitätssteigerungen sind in der Tierzucht zu erwarten,wenn die Selektion unter Bio- und Low-Input-Bedingungen angegangen wird. Acker- und Gemüsebau auf Bio-Betrieben (vor allem in den Tropen und Subtropen) müssen durch Verbesserung der Fruchtfolgen und der Gerätetechnik in Richtung Minimalbodenbearbeitung weiterentwickelt werden. Agroforstsysteme, vor allem in den Tropen und Subtropen, verbessern die Nachhaltigkeit weiter.Wo ökologischer Acker- oder Gemüsebau und mehrjährige Kulturen kombiniert werden, entsteht ein „negativer Klimaeffekt“: Es werden deutlich höhere Mengen an Treibhausgasen gebunden, als verursacht werden. Damit wäre das Ziel einer klimaschonenden Landwirtschaft erreicht – aufbauend auf dem ökologischen Landbau.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8558/1/niggli-2007-klima.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Niggli, Urs   (2007) Emissionen senken, Kohlenstoff binden: Bio-Landbau ist gefragt.   Ökologie &amp; Landbau, 143, 3/ 2007.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8558/</dc:relation>
</oai_dc:dc>