<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen zum Vorkommen des Fusariumtoxins Deoxynivalenol in verschiedenen ökologisch und konventionell angebauten Kulturarten</dc:title>
  <dc:creator>Böhm, Herwart</dc:creator>
  <dc:creator>Oldenburg, Elisabeth</dc:creator>
  <dc:creator>Paulsen, Hans Marten</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:description>Eine Reihe von Untersuchungen zeigen, dass die Fruchtfolgegestaltung, die Bodenbearbeitung, die Sortenwahl sowie Pflanzenschutzmaßnahmen maßgeblichen Einfluss auf den Fusariumbefall von Kulturpflanzen haben. Als Folge von Fusariuminfektionen kann es insbesondere bei Getreide zu unerwünschten Kontaminationen mit Fusarientoxinen, wie z.B. dem Deoxynivalenol (DON), kommen. &#xD;
In den Jahren 2003 – 2005 wurden in den 3 Fruchtfolgen des ökologisch bewirtschafteten Versuchsbetriebes Trenthorst (Institut für Ökologischen Landbau, vTI) die Kulturarten Weizen, Triticale, Hafer, Gerste, Dinkel, Ackerbohnen, Erbsen, Blaue Lupinen, Raps, Öllein, Leindotter, die z.T. auch im Gemenge angebaut wurden, auf den DON-Gehalt untersucht. Parallel wurden von 4 benachbarten, konventionell bewirtschafteten Praxisbetrieben Vergleichsproben einbezogen.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16536/1/B%C3%B6hm_etal_Pflschutztag08_DON.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Böhm, Herwart; Oldenburg, Elisabeth and Paulsen, Hans Marten    (2008) Untersuchungen zum Vorkommen des Fusariumtoxins Deoxynivalenol in verschiedenen ökologisch und konventionell angebauten Kulturarten.    In:      56. Deutsche Pflanzenschutztagung in Kiel.  Mitteilungen aus dem Julius-Kühn-Institut, no. 417., pp. 67-68.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16536/</dc:relation>
</oai_dc:dc>