<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produtividade e qualidade de sementes de mamona em sistema de transição agroecológica.</dc:title>
  <dc:creator>Zuchi, Jacson</dc:creator>
  <dc:creator>Bevilaqua, Gilberto Antônio Peripolli</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Sérgio Delmar dos Anjos</dc:creator>
  <dc:creator>Peske, Silmar Teichert</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Diversos fatores exercem influência na produtividade e na obtenção de sementes de qualidade, dentre os quais a época de semeadura é fundamental. O objetivo deste trabalho foi avaliar a produtividade e a qualidade de sementes de cultivares de mamona, em função da época de semeadura sob sistema de transição agroecológica. O experimento foi conduzido nas dependências da Embrapa Clima Temperado, em Pelotas/RS, na Estação Experimental Cascata. Foram utilizadas as cultivares Al Guarany 2002, IAC 80, IAC 226 e BRS 188 Paraguaçu, semeadas em duas épocas: novembro e dezembro. Foram analisadas as seguintes variáveis: número de rácemos (cachos), peso de bagas e sementes, percentagem de casca, peso de mil sementes, germinação, vigor e dormência. A análise dos resultados permite concluir que: a doença do mofo-cinzento é restritiva aos cultivos de mamona em sistema de base agroecológica; a antecipação da época semeadura possibilita a produção de sementes sem a necessidade do uso de fungicidas químicos; as sementes das cultivares de mamona diferem em qualidade fisiológica conforme a época de semeadura.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24490/1/Zuchi_Produtividade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Zuchi, Jacson; Bevilaqua, Gilberto Antônio Peripolli; Silva, Sérgio Delmar dos Anjos and Peske, Silmar Teichert   (2010) Produtividade e qualidade de sementes de mamona em sistema de transição agroecológica.  [Castor yield and castor seed quality at an agroecological base system.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (2), pp. 72-80.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24490/</dc:relation>
</oai_dc:dc>