<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Localisation de l’agriculture biologique et accès aux marchés</dc:title>
  <dc:creator>Allaire, Gilles</dc:creator>
  <dc:creator>Cahuzac, Eric</dc:creator>
  <dc:creator>Maigné, E</dc:creator>
  <dc:creator>Poméon, Thomas</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>Livrable 3 du projet de recherche INRA-AgriBio3 PEPP&#xD;
« Rôle de la Performance Economique des exploitations et des filières, et des Politiques Publiques, dans le développement de l’AB »&#xD;
&#xD;
Une grande partie de la littérature en sciences sociales sur les dynamiques de l’AB s’emploie à mettre en évidence, sous différents angles, un processus de « conventionnalisation » et montre que celui-ci est dépendant du contexte réglementaire, social et économique, saisi à différentes échelles géographiques. La conception prédominante est celle d’une superposition et d’une coexistence plus ou moins organisée de deux secteurs ou systèmes, l’un s’intégrant dans les circuits conventionnels de commercialisation, l’autre reposant sur des formes alternatives de commercialisation et des marchés locaux, dont l’importance relative varie selon les localités, les régions et les pays. Ces dynamiques différenciées se traduisent dans des structures spatiales.&#xD;
&#xD;
En France, l’hétérogénéité spatiale de l’AB s’observe à différentes échelles, entre régions et au sein des régions, entre départements et à l’échelle locale. Si la consommation des produits de l’AB s’est diffusée sur le territoire à travers le réseau des petites villes, les trajectoires et dynamiques régionales de diffusion de spatiale de la production en AB sont dépendantes de la mise en oeuvre des politiques publiques à cet échelon et des systèmes de production. A l’intérieur des régions la production est localisée en fonction des débouchés. Nous avons testé&#xD;
des modèles économétriques avec des variables de localisation des individus (qui sont des communes) à différentes échelles (localités, bassins de vie, départements et régions), et confirmé cette structuration spatiale. L’effet d’agglomération spatiale et temporel au niveau local est confirmé par la significativité de l’ancienneté de l’AB dans les communes voisines qui accroît la probabilité qu’une commune comprenne des exploitations biologiques.&#xD;
&#xD;
L’introduction de variables temporelles dans l’analyse permet de mettre en évidence que les localités et les départements où s’est développée l’AB dans les années 1990 sont toujours les espaces où se concentre ce mode de production aujourd’hui. Toutefois, lorsque le niveau de concentration régional est élevé, un effet de diffusion peut se substituer à l’effet de concentration ; ce que montre la comparaison des modèles régionaux ; ainsi, par exemple, tandis&#xD;
qu’en Midi-Pyrénées se sont les départements et les localités où l’AB est déjà concentrée qui attirent le plus des conversions en AB durant la décennie 2000, en PACA ce sont les départements où elle l’était le moins qui sont aujourd’hui ceux où significativement se diffuse l’AB, l’ancienneté de l’AB dans les communes voisines a alors un effet légèrement mais significativement négatif.&#xD;
&#xD;
Nous avons mis en évidence un effet complexe du réseau urbain sur la localisation de l’AB, dépendant de la taille des villes, qui d’un côté semble attirer les producteurs biologiques, pour lesquels elle constitue un débouché direct, et en même temps les repousse, du fait de la question foncière. Cet effet de polarisation est significatif quel que soit le type de région ou de département. Par ailleurs, la présence d’opérateurs de l’aval certifiés AB dans la commune joue&#xD;
positivement dans le modèle global pour la France, l’effet d’attraction des bourgs ou villes étant alors renforcé. Cet effet ne se retrouve cependant pas dans toutes les régions. Ainsi, le fait que la présence d’un opérateur aval dans la commune ne joue pas en Pays de la Loire et PACA semble indiquer dans ces régions le poids d’un nouveau secteur de l’AB empruntant les circuits de collecte et de distribution conventionnels (le lait pour Pays de la Loire, les fruits et légumes pour les deux régions).</dc:description>
  <dc:date>2013-01-25</dc:date>
  <dc:type>Working paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27632/1/Allaire_2013_AgriBio3_L3.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Allaire, Gilles; Cahuzac, Eric; Maigné, E and Poméon, Thomas    (2013) Localisation de l’agriculture biologique et accès aux marchés.    Working paper, INRA.   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27632/</dc:relation>
</oai_dc:dc>