<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entscheidungsbaum zum Weidemanagement zur besseren Kontrolle von Magen-Darm-Strongyliden bei Schafen und Ziegen</dc:title>
  <dc:creator>Dämmrich , Michaela</dc:creator>
  <dc:creator>Koopmann, Regine</dc:creator>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Während der Bioland Schaf- Ziegentagung 2010 in Prüm / Eifel wurde ein Interaktiver Entscheidungsbaum zum Weidemanagement und zum Einsatz von Anthelminthika bei der Kontrolle des Magen-Darm-Strongylidenbefalls bei Rindern vorgestellt. Intention war es, einen ähnlichen Entscheidungsbaum Schaf- und Ziegenhaltern zur Verfügung zu stellen um das Weidenmanagement zu optimieren, weitere Resistenzen der Würmer zu verhindern und die Entwicklung einer Imunität der Tiere zu fördern. Durch eine Umfrage auf der Tagung sollte geklärt werden, wie mit der Parasitenproblematik bei den anwesenden ökologischen Schaf- und Ziegenhaltern umgegangen wird und ob eine Bereitschaft zur Nutzung eines internetbasierten Beratungsangebot eines Entscheidungsbaumes besteht.</dc:description>
  <dc:publisher>Johann Heinrich von Thünen-Institut - Bundesforschungsinstitut für Ländliche Räume, Wald und Fischerei</dc:publisher>
  <dc:contributor>Rahmann, Gerold</dc:contributor>
  <dc:contributor>Schumacher, Ulrich</dc:contributor>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19781/1/676_OEL_Koopmann_SH_354_Weideparasiten.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Dämmrich , Michaela and Koopmann, Regine    (2011) Entscheidungsbaum zum Weidemanagement zur besseren Kontrolle von Magen-Darm-Strongyliden bei Schafen und Ziegen.  [Decision tree for pasture management for better control of gastrointestinal strongylides in sheep and goats.]   In: Rahmann, Gerold and Schumacher, Ulrich (Eds.)   Praxis trifft Forschung - Neues aus dem Ökologischen Ackerbau und der Ökologischen Tierhaltung 2011.  Landbauforschung, no. Sonderheft 354. Johann Heinrich von Thünen-Institut - Bundesforschungsinstitut für Ländliche Räume, Wald und Fischerei, D-Braunschweig, pp. 79-84.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19781/</dc:relation>
</oai_dc:dc>