<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Das Ernährungssystem Basel – Relevante Politiken, Institutionen und Akteure</dc:title>
  <dc:creator>Moschitz, Heidrun</dc:creator>
  <dc:creator>Landert, Jan</dc:creator>
  <dc:creator>Hecht, Judith</dc:creator>
  <dc:creator>Schader, Christian</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>Unsere Ernährung ist eng mit gesellschaftlichen Aspekten verknüpft. Von der Nahrungsmittelproduktion gehen erhebliche ökologische Wirkungen aus. Das Forschungsprojekt beleuchtet das Ernährungssystem in der Stadt näher und untersucht das Potential für eine nachhaltigere Gestaltung. Im ersten Projektteil wurden die Institutionen, Organisationen und Initiativen identifiziert, die im Ernährungssystem eine Rolle spielen und strategische und rechtliche Dokumente analysiert, die darauf Einfluss nehmen. Die Ergebnisse sind im Folgenden dargestellt.&#xD;
Das Ernährungssystem einer Stadtregion umfasst alle Prozesse, die Lebensmittel von der Produktion über Verarbeitung, Transport, Handel, Konsum bis zur Entsorgung von Lebensmittelresten (und Food Waste) in dieser Stadt durchlaufen, sowie alle Akteure und Institutionen, die diese Prozesse beeinflussen.&#xD;
Dieses System wird nicht nur von Rahmenbedingungen in der Stadt selbst beeinflusst, sondern ist eingebettet in übergeordnete Politiken und Strategien auf kantonaler und Bundesebene. Darüber hinaus ist das Ernährungssystem horizontal eingebettet in verschiedenste Politikfelder; in erster Linie Landwirtschaft, Gesundheit, Umwelt, Wirtschaft. Wie wir zeigen werden, sind aber noch weitere Politikfelder für das Ernährungssystem Basel relevant.</dc:description>
  <dc:date>2015</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28841/1/moschitz-etal-2015-ErnaehrungssystemBasel-Bericht-Politik-Akteure-kurz.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Moschitz, Heidrun; Landert, Jan; Hecht, Judith and Schader, Christian         (2015) Das Ernährungssystem Basel – Relevante Politiken, Institutionen und Akteure.   FiBL-Zwischenbericht. , Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), CH-Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28841/</dc:relation>
</oai_dc:dc>