<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>„Naturpläne“ auf landwirtschaftlichen Betrieben – ein Naturschutzberatungs-Ansatz aus Dänemark</dc:title>
  <dc:creator>van Elsen, Thomas</dc:creator>
  <dc:subject>Landscape and recreation</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Der dänische Ansatz zur Erstellung von „Naturplänen“ auf landwirtschaftlichen Betrieben wurde nach dem schwedischen Vorbild eingerichtet (PEHRSON, mdl. Mitt. 2003). Im Internet sind ausführliche Darstellungen abrufbar, u.a. eine Anleitung, die sich vor allem an Berater im Umweltschutz richtet2. Vorgestellt werden die verschiedenen Schritte zur Ausarbeitung und Realisierung so genannter Naturpläne für landwirtschaftliche Betriebe (naturplaner på bedriftsniveau). Ziel des Ansatzes ist, die biologische Vielfalt zu erhalten, Lebensräume zu schaffen, besonders auch auf landwirtschaftlich bewirtschafteten Flächen. Ökosysteme (Wiesen, Hecken, Teiche...) sollen erhalten&#xD;
werden, Biotope geschützt und ausgeweitet oder neu etabliert, die genetische Vielfalt erhalten, die Bodenbeschaffenheit verbessert und Erosion verhindert werden. Freiwillige Naturpläne: Es wird Wert darauf gelegt, dass die Initiative für die Umsetzung eines Naturplans vom Landwirt ausgeht. Er soll über Möglichkeiten der Bezuschussung informiert werden, bekommt Pläne erstellt, für ihre Umsetzung ist er selber zuständig. Diverses Informationsmaterial steht zur Verfügung. Der im Folgenden detailliert vorgestellte Verlauf eines Naturplans gliedert sich in mehrere Phasen. Inhalte sind: Beschreibung des Betriebs und seiner Naturelemente, Ansätze für Schutzmaßnahmen, Karten. Wegen des großen Interesses bietet das landwirtschaftliche Beratungszentrum Weiterbildungskurse zum Thema Naturpläne an, Kursinhalte sind auf der Website www.lr.dk/applikatiner/kate/viskategori.asp einsehbar, außerdem 15 weitere Artikel (z.T. sehr kurz) über Naturpläne. Weiter finden sich genaue Leitlinien zur Erstellung eines Naturplans (Vorbereitung, Hofbegehung, Ausarbeitung des Plans für den Betrieb, Ausführung und Weiterverfolgung), eine Checkliste für relevante Betriebsdaten sowie Ideen und Anregungen für Naturschutzmaßnahmen.</dc:description>
  <dc:publisher>Internationale Naturschutzakademie Unsel Vilm</dc:publisher>
  <dc:contributor>van Elsen, T.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Meyerhoff, E.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Oppermann, R.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Wiersbinski, N.</dc:contributor>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8598/1/vanElsen-2006-Daenemark_S.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>van Elsen, Thomas    (2006) „Naturpläne“ auf landwirtschaftlichen Betrieben – ein Naturschutzberatungs-Ansatz aus Dänemark.    In: van Elsen, T.; Meyerhoff, E.; Oppermann, R. and Wiersbinski, N. (Eds.)   Naturschutzberatung für die Landwirtschaft. Ergebnisse des 2. uns 3. Trainingsseminares vom 8.-12. November 2004 und vom 14.-18. Februar 2005 am Bundesamt für Naturschutz.  BfN-Script 165, Bonn. Internationale Naturschutzakademie Unsel Vilm, pp. 51-64.    [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8598/</dc:relation>
</oai_dc:dc>