<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Construção histórica do melhoramento genético de plantas: do convencional ao participativo.</dc:title>
  <dc:creator>Machado, Altair Toledo</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>No presente trabalho, procura-se apontar elementos importantes dos sistemas agrícolas desenvolvidos pelas populações tradicionais, destacando o início da agricultura, a domesticação das plantas, a construção do melhoramento de plantas nos primórdios da agricultura até o advento das modernas técnicas dando origem ao melhoramento convencional de plantas. Destaca-se a construção do melhoramento genético convencional associada ao uso de insumos químicos e a formação de grandes oligopólios na cadeia das sementes no qual envolveu processos de perda de variabilidade e diversidade genética estabelecendo fortes processos de erosão genética e cultural. Como contraponto a esta estratégia surge o melhoramento participativo vinculado a questões sociais como a segurança alimentar e ambiental com a minimização de insumos químicos e ênfase aos sistemas agroecológico, elementos fundamentais à adoção de um modelo agrícola sustentável.</dc:description>
  <dc:date>2014-02-01</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26614/1/Machado_Constru%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Machado, Altair Toledo   (2014) Construção histórica do melhoramento genético de plantas: do convencional ao participativo.  [Historical construction of plant breeding: from conventional to participatory.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (1), pp. 35-50.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26614/</dc:relation>
</oai_dc:dc>