<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>A agroecologia, a permacultura e o paradigma ecológico na extensão rural: uma experiência no Assentamento Colônia I - Padre Bernardo - Goiás.</dc:title>
  <dc:creator>Jacintho,  Cláudio Rocha dos Santos</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Em meio à ameaça global, derivada da superexploração da Terra e de seus recursos naturais, a agricultura e a pecuária são destaques das ações humanas de grande impacto. Vinculada a um conhecido processo histórico, a aplicação da chamada agricultura convencional vem gerando uma série de problemas que extrapolam os aspectos ambientais, recaindo sobre a sociedade e a economia. No Brasil a questão da agricultura remonta ao aspecto social da concentração de riqueza e de terra. Grande parte da produção agrícola nacional, bem como a maior parte dos estabelecimentos agrícolas, pertencem à categoria dos pequenos produtores, ou agricultores familiares. Entretanto estes, de modo geral, estão submetidos à mesma lógica de mercado e, consequentemente, ao mesmo padrão exploratório da terra que a agricultura de larga escala, baseada em monoculturas mecanizadas e dependentes de insumos industriais. Por outro lado, a emergência nas três últimas décadas· de um modo de produção agrícola de bases ecológicas vem ganhando respaldo e se mostrando eficiente principalmente para o setor da agricultura familiar. Deve-se, então, estabelecer novas diretrizes para a assistência técnica e extensão rural e demais políticas afetas a este setor, a fim de se caminhar num amplo e longo processo de transição da agricultura convencional para a agroecologia e, em níveis· mais avançados, a um novo ordenamento socioespacial da ocupação humana, para o qual pode se valer das técnicas e conceitos da permacultura. Com esta visão a presente pesquisa se utiliza dos métodos da pesquisa-ação na aplicação e, conseqüente avaliação dos resultados de um processo de capacitação em agroecologia realizada no âmbito do Assentamento Rural Colônia I em Padre Bernardo - Goiás.</dc:description>
  <dc:date>2007-01</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21831/1/Jacintho_Agroecologia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jacintho, Cláudio Rocha dos Santos   (2007) A agroecologia, a permacultura e o paradigma ecológico na extensão rural: uma experiência no Assentamento Colônia I - Padre Bernardo - Goiás.  [The agroecology, permaculture and ecological paradigm in rural extension: an experience in the Settlement Colônia I - Padre Bernardo - Goiás.]   Masters thesis, Universidade de Brasília, Centro de Desenvolvimento Sustentável.  , Brasília.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21831/</dc:relation>
</oai_dc:dc>