<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Preparado homeopático de losna, Artemisia vulgaris L., no manejo de tripes e seu efeito sobre a produção de cebola em sistema orgânico.</dc:title>
  <dc:creator>Gonçalves, Paulo Antonio de Souza</dc:creator>
  <dc:creator>Boff, Pedro</dc:creator>
  <dc:creator>Boff, Mari Inês Carissimi</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar o efeito do preparado homeopático de Artemisia vulgaris L. sobre a incidência de tripes, Thrips tabaci Lind., e na produção de cebola em sistema de cultivo orgânico. O delineamento experimental foi de blocos ao acaso com quatro repetições. A parcela foi constituída por 200 plantas de cebola com espaçamento de 10 cm entre plantas e 40 cm entre linhas. O transplante foi realizado em 26/08/2008 e a colheita em 12/12/2008. Os tratamentos utilizados foram preparados homeopáticos de losna, A. vulgaris, 6, 12 e 30CH (diluição centesimal hahnemanniana), sendo aplicados com pulverizador costal no volume de calda de 600 L/ha, e testemunha sem aplicação. A incidência de tripes foi avaliada semanalmente 24 horas após a aplicação e a produção de bulbos foi avaliada na colheita. A. vulgaris nas potências 6 e 30CH reduziu a infestação de tripes de maneira não linear. Nenhum dos tratamentos do preparado homeopático mostrou diferença de produção quando comparados à testemunha. A incidência de tripes não se correlacionou com a produção de bulbos e também não reduziu as perdas no armazenamento.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24997/1/Gon%C3%A7alves_Preparado.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gonçalves, Paulo Antonio de Souza ; Boff, Pedro and Boff, Mari Inês Carissimi   (2010) Preparado homeopático de losna, Artemisia vulgaris L., no manejo de tripes e seu efeito sobre a produção de cebola em sistema orgânico.  [Homeopathic preparation of mugwort, Artemisia vulgaris L., on the thrips management and its effect on onion yield on organic system.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (2), pp. 16-21.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24997/</dc:relation>
</oai_dc:dc>