<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ansätze zur Ökobilanzierung der Landbewirtschaftung des Ökologischen Kreislaufs Moorbad Harbach mit besonderer Berücksichtigung der pflanzlichen Produktion</dc:title>
  <dc:creator>Kratochvil, R.</dc:creator>
  <dc:subject>Systems research and participatory research</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Mit der Idee des Ökologischen Kreislaufs Moorbad Harbach und der damit einhergehenden regionalen Umstellung der landwirtschaftlichen Produktion auf Ökologischen Landbau wurde schon vor dem jetzigen „Regional-Boom“ Pionierarbeit geleistet. Der Prozeß der „Umstellung“ der landwirtschaftlichen Produktion umfaßt hier die Umstellung landwirtschaftlicher Betriebe auf Ökologischen Landbau einerseits sowie eine Art „regionale Rückbesinnung“, die die Bildung von Einkaufsgemeinschaften und regionalen Verarbeitungsstrukturen zur Folge hat andererseits. Diesem zweidimensionalen Umstellungsbegriff kommt auf dem Weg der Schaffung von „Inseln der Nachhaltigkeit“ - Regionen, deren anthropogene Aktivitäten den Kriterien einer nachhaltigen Wirtschaftsweise entsprechen (STEINMÜLLER 1993, 59ff, NARODOSLAWSKY et al. 1995, 20) - besondere Bedeutung zu. Infolge eines derartigen Umstellungsprozesses sind eine Reihe von Auswirkungen auf ökologische, ökonomische und soziale Aspekte der Um- und Mitwelt zu erwarten, deren Dokumentation, Beschreibung und Quantifizierung insbesondere in Hinblick auf die Außenwirkung eines derartigen Modellversuches interessieren.</dc:description>
  <dc:publisher>NÖ Landesakademie, Krems</dc:publisher>
  <dc:contributor>Püspök, J.</dc:contributor>
  <dc:date>1999</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4103/1/4103-kratochvil-r-1999-harbach-kurz.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kratochvil, R.    (1999) Ansätze zur Ökobilanzierung der Landbewirtschaftung des Ökologischen Kreislaufs Moorbad Harbach mit besonderer Berücksichtigung der pflanzlichen Produktion.    In: Püspök, J. (Ed.)    Zukunft konkret – Ökologischer Kreislauf Modell Harbach..  NÖ Landesakademie, Krems, pp. 56-81.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4103/</dc:relation>
</oai_dc:dc>