<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Stickstoffeffektivität von Milchviehbetrieben</dc:title>
  <dc:creator>Koesling, Matthias</dc:creator>
  <dc:creator>Hansen, Sissel</dc:creator>
  <dc:creator>Fystro, Gustav</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Die Nitrogeneffektivität im Jahr 2010 wird auf zehn ökologisch wirtschaftenden Milchviehbetrieben und zehn konventionellen untersucht. Vorläufige Resultate werden präsentiert und die verwendete Methode diskutiert. Die Effektivität wird aus Netto-Ex- durch Netto-Import berechnet. Die Nitrogenfixierung durch Klee hatte großen Einfluss auf die berechnete Nitrogen-Effektivität.&#xD;
Da es große Variation von  Jahr zu Jahr und Unsicherheit bei dem Anschlag für die Nitrogenfixierung (durch Estimierung  der Rauhfuttererträge, des Kleeanteils und wie viel Nitrogen pro Kilogramm geerntetem Klee fixiert wurde), sollten die angegebenen Werte für die berechnete Nitrogen-Effektivität nicht als absolut angesehen werden.&#xD;
Die Unterschiede in der Flächenausstattung, dem Kraftfutteranteil und Milchleistung innerhalb der ökologischen Betriebe ist groß. Allerdings sind die Unterschiede bei den konventionellen Betriebe noch grösser. &#xD;
Es wurde große Unterschiede in der geschätzten Nitrogen-Effektivität sowohl in der Gruppe der ökologischen und der konventionellen Betriebe gefunden. Damit sollte es möglich sein, herauszufinden, welche Betriebe ihre Nitrogen-Effektivität verbessern können.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Dr. Köster</dc:publisher>
  <dc:contributor>Neuhoff, Daniel</dc:contributor>
  <dc:contributor>Stumm, Christoph</dc:contributor>
  <dc:contributor>Ziegler, S</dc:contributor>
  <dc:contributor>Rahmann, Gerold</dc:contributor>
  <dc:contributor>Hamm, Ulrich</dc:contributor>
  <dc:contributor>Köpke, Ulrich</dc:contributor>
  <dc:date>2013-09-09</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21568/1/21568_Koesling.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21568/7/Koesling%202013%20Stickstoffeffizienz%20von%20Milchviehbetrieben%20Vortrag.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Koesling, Matthias; Hansen, Sissel and Fystro, Gustav    (2013) Stickstoffeffektivität von Milchviehbetrieben.  [Nitrogen efficiency on dairy farms.]  In: Neuhoff, Daniel; Stumm, Christoph; Ziegler, S; Rahmann, Gerold; Hamm, Ulrich and Köpke, Ulrich (Eds.)  Ideal und Wirklichkeit: Perspektiven Ökologischer Landbewirtschaftung. Beiträge zur 12. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Bonn, 05.-08.03.2013, Verlag Dr. Köster, Berlin, Verlag Dr. Köster, Berlin, Beiträge zur Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, pp. 24-27.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21568/</dc:relation>
</oai_dc:dc>