<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Schwankungen der Inhaltsstoffe in Öko-Futtermitteln: schnelle Bestimmung der Inhaltsstoffe zum sicheren Umgang mit dem Problem</dc:title>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes ist die schnelle Erfassung der Inhaltsstoffe in Öko-Proteinfuttermitteln, um Landwirte in die Lage zu versetzen, mit den Schwankungen der Inhaltsstoffe umzugehen und daraufhin an den Bedarf der Tiere angepasste Futterrationen zusammen stellen zu können. Dazu sollen NIR-Kalibrierungen entwickelt werden, die eine zeitnahe Bestimmung der Rohnährstoffe und der Aminosäuren direkt nach der Ernte erlauben.&#xD;
Das Projekt wird in Zusammenarbeit mit der AG „Versuchsansteller im Ökologischen Landbau“, der Landwirtschaftskammer Niedersachsen und dem Institut für Resistenzforschung und Stresstoleranz des Julius Kühn-Institutes (JKI), Bundesforschungsinstitut für Kulturpflanzen(Standort Groß Lüsewitz) durchgeführt. Von den beiden erstgenannten Partnern und aus dem eigenen Institut werden Proben der einheimischen Proteinfuttermittel Futtererbsen und Ackerbohnen aus bundesweiten Anbauversuchen zur Verfügung gestellt. Diese werden mittels klassischer Analytik auf die futterwertgebenden Inhaltsstoffe (vTI-OEL) und Aminosäuren (JKI) untersucht und parallel dazu mittels NIRS vermessen. Mittels chemometrischer Verfahren werden robuste Kalibrationen zur Schätzung der Inhaltsstoffe erarbeitet. Diese werden an unabhängigen Proben validiert und die Güte der NIRS-Vorhersage anhand statistischer Kennzahlen beurteilt.&#xD;
Es wird erwartet, dass robuste und präzise Schätzgleichungen erstellt werden können, die eine Vorhersage der futterwertbestimmenden Inhaltsstoffe als auch der essentiellen Aminosäuren erlauben. Damit können dann schnell und einfach Rationsoptimierungen vorgenommen werden.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Schwankungen der Inhaltsstoffe in Öko-Futtermitteln: schnelle Bestimmung der Inhaltsstoffe zum sicheren Umgang mit dem Problem.  [Variations in chemical composition of organically grown feedstuffs: fast determination of the ingredients for certain handling of the problem.]   Runs 2008 - 2010.      Project Leader(s): Aulrich, Dr. Karen, Johann Heinrich von Thünen Institut, D-Westerau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15905/</dc:relation>
</oai_dc:dc>