<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Potencial das espécies nativas na produção de plantas ornamentais e paisagismo agroecológico.</dc:title>
  <dc:creator>Oliveira Junior, Clovis Jose Fernandes</dc:creator>
  <dc:creator>Gonçalves, Fernanda Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Couto, Fernando</dc:creator>
  <dc:creator>Matajs, Leila</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Landscape and recreation</dc:subject>
  <dc:subject>Ornamentals, flower bulbs and tree nurseries</dc:subject>
  <dc:description>O projeto “Flores de Mel” é um trabalho de extensão rural agroecológica que buscou desenvolver conhecimentos sobre a produção de plantas ornamentais junto a pequenos agricultores da APA Capivari-Monos e entorno. Duas linhas de capacitação foram trabalhadas: produção de plantas ornamentais e jardinagem e paisagismo. Foram beneficiados 13 agricultores familiares e desenvolvidas questões de sensibilização ambiental, cuidados com o solo e adubação verde; realizados ciclos de visitas para diagnóstico inicial, planejamento, acompanhamento e avaliação. O diagnóstico identificou 120 espécies ornamentais para produção; destas, 59 são nativas. Foram realizadas oficinas de propagação de plantas e sobre espécies nativas da região. Houve a construção de pequenos viveiros, com estrutura em bambu, para cultivo protegido e também a estruturação de canteiros para espécies cultivadas a pleno sol. Os participantes projetaram e construíram jardins em suas propriedades. Como resultados incluem-se ampliação no nível de consciência sobre a importância dos serviços ambientais, bem como a importância do desenvolvimento da cadeia de produção com ornamentais nativas.</dc:description>
  <dc:date>2013-09-25</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25710/1/Oliveira_%20Potencial%20das%20esp%C3%A9cies%20nativas%20na%20produ%C3%A7%C3%A3o%20de%20plantas%20ornamentais.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Oliveira Junior, Clovis Jose Fernandes ; Gonçalves, Fernanda Silva; Couto, Fernando and Matajs, Leila   (2013) Potencial das espécies nativas na produção de plantas ornamentais e paisagismo agroecológico.  [Potential of native species in the production of ornamental plants and agroecological landscaping.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (3), pp. 190-200.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25710/</dc:relation>
</oai_dc:dc>