<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Beetle eater beheerst de aspergekever bij de oogst van groene asperges in 2010</dc:title>
  <dc:creator>van den Broek, R.</dc:creator>
  <dc:creator>Rovers, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Gruppen, R.</dc:creator>
  <dc:creator>Gubbels, W.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:subject>Netherlands</dc:subject>
  <dc:description>In Canada is een grote stofzuiger die voor of achter een tractor bevestigd kan worden “Beetle Eater”&#xD;
genaamd, gebruikt ter bestrijding van de coloradokever in aardappelen. Biologische telers hebben zo’n&#xD;
apparaat gekocht om hem in te zetten ter bestrijding van de wortelvlieg in peen. De resultaten vielen tegen en het apparaat is na twee jaar experimenteren niet meer gebruikt. &#xD;
&#xD;
In 2010 is de machine getest in groene asperges tegen de aspergekever op een gangbaar bedrijf in Noord - Brabant. Omdat groene asperges bij gunstige weersomstandigheden dagelijks geoogst worden, is het lastig om tegen dit insect gewasbeschermingsmiddelen in te zetten vanwege de veiligheidstermijn. Door de Beetle eater 1 of 2 keer (direct na elkaar) in te zetten worden de aspergekevers met 50 of 74% gereduceerd. De asperge oogsters merkten meteen wanneer de machine was ingezet omdat het aantal eitjes op de aspergestengels duidelijk afnam. Door de Beetle eater regelmatig in te zetten bleven het aantal afgezette eitjes op de stengels beperkt en zijn het gehele seizoen geen groene asperges bij deze teler afgekeurd en geen asperges daardoor aangemerkt als kwaliteit II. Een aandachtspunt is wel dat na iedere behandeling aspergestengels afbreken. Dit komt enerzijds omdat de rijafstand niet correspondeerde met de zuigmonden van de Beetle eater (scheelde 5 cm) en anderzijds omdat bij oudere percelen de aspergestengels verder uit het hart van de rug kunnen groeien. Door de zuigmond aan te passen (verbreden en iets te vergroten) is de verwachting dat het afbreken van de stengels beperkt wordt.</dc:description>
  <dc:publisher>Wageningen UR, Praktijkonderzoek Plant &amp; Omgeving (PPO)</dc:publisher>
  <dc:date>2010-12</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19099/1/Biologische_Beetle_eater_beheerst_de_aspergekever_bij_de_oogst_van_groene_asperges.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>van den Broek, R.; Rovers, J.; Gruppen, R.  and Gubbels, W.       (editor): Wageningen UR, Praktijkonderzoek Plant &amp; Omgeving (PPO) (Ed.)    (2010) Beetle eater beheerst de aspergekever bij de oogst van groene asperges in 2010.  [Beetle eater against the Asparagus beetle by harvesting green asparagus in 2010.]   Wageningen UR, Praktijkonderzoek Plant &amp; Omgeving (PPO).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19099/</dc:relation>
</oai_dc:dc>