<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Regulierung von Rapsschädlingen im ökologischen Winterrapsanbau durch den Einsatz naturstofflicher Pflanzenschutzmittel sowie durch den Mischanbau mit Rübsen</dc:title>
  <dc:creator>Ludwig, Tobias</dc:creator>
  <dc:creator>Jansen, Eva</dc:creator>
  <dc:creator>Trost, Benjamin</dc:creator>
  <dc:creator>Mayer, Julia</dc:creator>
  <dc:creator>Kühne, Stefan</dc:creator>
  <dc:creator>Böhm, Herwart</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Der schädlingsreduzierende Effekt einer Raps-Rübsen-Mischsaat mit 10% Rübsen wurde im Vergleich zu einer Rapsreinsaat untersucht. Darüberhinaus wurden naturstofflichen Pflanzenschutzmittel wie Pyrethrum/Rapsöl(Spruzit® Neu), Spinosad (SpinTor), SiO2/Sonnenblumenöl und Gesteinsmehl/Wasser auf ihre schädlingsreduzierende Wirkung hin getestet. Der Raps der Mischsaat wies einen höheren Befall mit Stängelrüsslern (Ceutorhynchus spp.) gegenüber dem Raps der Reinsaat auf. Die erfolgreiche Regulierung des Rapsglanzkäfers in der Raps-Rübsen-Mischsaat resultierte aus der höheren Attraktivität der Rübsenpflanze durch ihren Entwicklungsvorsprung. Die schnellere Entwicklung des Rübsens gegenüber dem Raps scheint der wesentliche Aspekt einer erfolgreichen Regulierung des Rapsglanzkäfers zu sein. Die Applikation von Spruzit Neu und SpinTor zur Regulierung der Stängelrüssler erbrachte keinen Erfolg, SpinTor war das einzige Pflanzenschutzmittel welches den Rapsglanzkäferbefall reduzierte.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17450/3/Ludwig_17450.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ludwig, Tobias; Jansen, Eva; Trost, Benjamin; Mayer, Julia; Kühne, Stefan and Böhm, Herwart    (2011) Regulierung von Rapsschädlingen im ökologischen Winterrapsanbau durch den Einsatz naturstofflicher Pflanzenschutzmittel sowie durch den Mischanbau mit Rübsen.  [Control of insect pests in organic oilseed rape with biopesticides and a mixed cropping system with turnip rape.]      Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 16.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17450/</dc:relation>
</oai_dc:dc>