<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Får økologiske forbrugere oftere 6 om dagen?</dc:title>
  <dc:creator>Denver, Sigrid</dc:creator>
  <dc:creator>Christensen, Tove</dc:creator>
  <dc:creator>Krarup, Signe</dc:creator>
  <dc:subject>Denmark</dc:subject>
  <dc:description>Får økologiske forbrugere oftere 6 om dagen?&#xD;
Ja! Analysen af nye forbrugsdata fra GfK ConsumerScan indikerer, at husholdninger med et højt økologiforbrug spiser relativt meget frugt og grønt, men lidt kød. Selvom der ofte betales en merpris for økologiske varianter, viser undersøgelsen samtidig, at den økologiske forbruger ikke bruger flere penge på mad end andre. For alle forbrugergrupper står supermarkederne for det største salg af økologiske varer, men derudover adskiller den økologiske forbruger sig ved at købe flere varer over internettet og i specialbutikker. Husholdninger med høje økologiforbrug er typisk små – oftest kvinder – har høje uddannelser og er bosiddende i København. Samtidig er den økologiske forbruger en omskiftelig person, som sagtens kan hhv. øge og mindske den økologiske budgetandel over tid – dog med en tendens til, at de forbrugere, der køber mest økologi, har det mest stabile forbrug.</dc:description>
  <dc:publisher>Det Kgl. Danske Landhusholdningsselskab</dc:publisher>
  <dc:date>2007-12</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15175/1/15175.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Denver, Sigrid; Christensen, Tove and Krarup, Signe   (2007) Får økologiske forbrugere oftere 6 om dagen?   Tidsskrift for Landøkonomi, 2, pp. 109-118.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15175/</dc:relation>
</oai_dc:dc>