<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Milchschafhaltung im ökologischen Landbau [Dairy sheep in Organic farms]</dc:title>
  <dc:creator>Rahmann, Gerold</dc:creator>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Die Milchschafhaltung ist in Deutschland ein kleine aber feine Nische der Landwirtschaft. Von den rund 100.000 Milchschafen in Deutschland werden heute rund 10.000 gemolken, rund die Hälfte davon im ökologischen Landbau. Damit ist ihre Bedeutung im Vergleich zur Fleischschafhaltung mit insgesamt 2,4 Mio. Schafen in Deutschland und 101.000 (4,2%) im ökologischen Landbau relativ gering. &#xD;
Wie die Schafhaltung allgemein hat auch die Milchschafhaltung im ökologischen Landbau in den letzten Jahrzehnten aber an Bedeutung gewonnen. Sie ist anzutreffen bei solchen Menschen, die eine gesondere Passion zu dieser Schafrasse haben. Des weiteren ist die Milchschafhaltung durch Betriebe gekennzeichnet, die eher eine geringe Kapital- und Bodenausstattung aufweisen, dafür aber viel Engagement und Arbeitskraft. Durch die Milchschafhaltung ist es möglich – trotz begrenzter finanzieller Mittel und knapper Flächenausstattung – ausreichend Einkommen zu erwirtschaften. In der Literatur gibt es nur wenig Informationen zur Milchschafhaltung in Deutschland. Dieses gilt auch für Richtlinien und Material im ökologischen Landbau. &#xD;
Am Fachbereich Ökologische Landwirtschaft der Universiät Gesamthochschule Kassel in Witzenhausen haben sich in den neunziger Jahren eine Reihe von Diplomarbeiten der ökologischen Milchschafhaltung gewidmet, die hier zusammengestellt wurden. Diese Arbeit dient dabei vor allem einer Bewertung der Richtlinien des ökologischen Landbaus (2092/91 und 1804/99) für die Milchschafhaltung und der vertiefenden Betrachtung bestimmter Teilaspekte zur ökologischen Milchschafhaltung als einer „wiederkäuenden“ Arbeit bestehender Literatur. Für die Grundlagen der Milchschafhaltung sei auf diese verwiesen.</dc:description>
  <dc:publisher>Stiftung Ökologie &amp; Landbau (SÖL), Bad Dürkheim</dc:publisher>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/598/2/rahmann-g-2001-milchschaf.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rahmann, Gerold    (2001) Milchschafhaltung im ökologischen Landbau [Dairy sheep in Organic farms].    Ökologische Konzepte, no. 102. Stiftung Ökologie &amp; Landbau (SÖL), Bad Dürkheim.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/598/</dc:relation>
</oai_dc:dc>