<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>In vitro assay of alternative phytosanitary products and plant extracts on Metarhizium anisopliae (Metsch.) Sorok (Clavicipitaceae).</dc:title>
  <dc:creator>Formentini, Marina Andressa</dc:creator>
  <dc:creator>Alves, Luis Francisco Angeli</dc:creator>
  <dc:creator>Pinto, Fabiana Gisele da Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Mamprim, Ana Paula</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste estudo foi avaliar o efeito in vitro dos produtos comerciais Dalneem®, Ecolife® e Stubble Aid® na concentração rotulada (CR), na metade (½CR) e no dobro dessa concentração (2CR) e dos extratos aquosos de raiz de Curcuma longa (Zingiberaceae) e de folhas de Cymbopogon citratus (Poaceae), Corymbia citriodora (Myrtaceae) e Rosmarinus officinalis (Lamiaceae), na concentração de 10% (p/v) sobre Metarhizium anisopliae. Os tratamentos foram pulverizados sobre o fungo previamente inoculado no meio de cultura BDA (batata, dextrose e ágar), em placas de Petri. Foram avaliadas as unidades formadoras de colônias (UFC), crescimento vegetativo, produção de conídios, germinação de conídios e atividade inseticida sobre lagartas de Diatraea saccharalis (Lepidoptera: Crambidae). Apesar dos produtos comerciais terem afetado significativamente alguns parâmetros biológicos do fungo, somente Dalneem® 2CR foi classificado como incompatível com o fungo. Os extratos vegetais ocasionaram efeito significativo somente sobre o crescimento vegetativo do fungo (variando de 4 a 7%), sendo todos classificados como compatíveis com o isolado de M. anisopliae.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26519/1/Formentini_Vitro.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Formentini, Marina Andressa; Alves, Luis Francisco Angeli; Pinto, Fabiana Gisele da Silva and Mamprim, Ana Paula   (2014) In vitro assay of alternative phytosanitary products and plant extracts on Metarhizium anisopliae (Metsch.) Sorok (Clavicipitaceae).  [Avaliação in vitro de produtos fitossanitários alternativos e extratos vegetais sobre Metarhizium anisopliae (Metsch.) Sorok. (Clavicipitaceae).]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (1), pp. 195-204.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26519/</dc:relation>
</oai_dc:dc>