<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Desempenho do inhame (taro) em plantio direto e no consórcio com crotalária, sob manejo orgânico.</dc:title>
  <dc:creator>Oliveira, Fábio Luiz de</dc:creator>
  <dc:creator>Almeida, Dejair L. de</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro, Raul de L.Duarte</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Vinícius V.</dc:creator>
  <dc:creator>Guerra, José Guilherme M.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Estudaram-se os efeitos do plantio direto em cobertura morta de aveia-preta e do consórcio com Crotalaria juncea, em sistema orgânico de produção de inhame, em ensaio na EE de Nova Friburgo(Pesagro-Rio), região serrana do estado do Rio de Janeiro. Utilizouse o delineamento de blocos ao acaso com quatro repetições, em esquema fatorial 2 x 2, onde os tratamentos corresponderam ao: modo de plantio (direto ou convencional) e modo de cultivo (monocultivo ou consórcio com crotalária). O cultivo consorciado com a&#xD;
leguminosa promoveu maior altura nas plantas do inhame, assim como reduziu a queima de folhas pelos raios solares. A população infestante de ervas espontâneas foi mais efetivamente controlada com a combinação entre consórcio e plantio direto. Nenhum dos tratamentos influenciou a produtividade do inhame, que foi considerada satisfatória, indicando o potencial do manejo orgânico adotado.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20301/1/Oliveira_desempenho_do_inhame.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Oliveira, Fábio Luiz de; Almeida, Dejair L. de; Ribeiro, Raul de L.Duarte; Silva, Vinícius V. and Guerra, José Guilherme M.   (2004) Desempenho do inhame (taro) em plantio direto e no consórcio com crotalária, sob manejo orgânico.  [Main development in direct planting and in conjunction with sun hemp under organic management.]  Horticultura Brasileira, 23 (3), pp. 638-641.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20301/</dc:relation>
</oai_dc:dc>