<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Utilização de substratos orgânicos na produção de mudas de mamoeiro Formosa.</dc:title>
  <dc:creator>Araújo, Afrânio César de</dc:creator>
  <dc:creator>Araújo, Ariosto Céleo de</dc:creator>
  <dc:creator>Dantas, Max Kleber Laurentino</dc:creator>
  <dc:creator>Pereira, Walter Esfrain</dc:creator>
  <dc:creator>Aloufa, Magdi Ahmed Ibrahim</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Objetivou-se com este trabalho avaliar o efeito de substratos orgânicos sobre o crescimento inicial do mamoeiro ‘Formosa’. O experimento foi conduzido em casa-de-vegetação em delineamento em blocos ao acaso com quatro tratamentos: solo, composto orgânico, húmus de minhoca e esterco bovino, e quatro repetições. O húmus de minhoca proporcionou valores mais elevados para número de folhas, altura de plantas, diâmetro caulinar, área foliar, massa seca do caule, massa seca da raiz e massa seca das folhas. Não houve diferenças significativas entre húmus de minhoca e composto orgânico para as três últimas variáveis. O esterco bovino não diferiu da testemunha para número de folhas, diâmetro caulinar, massa seca do caule, massa seca das folhas, comprimento da raiz e área foliar. Este substrato foi mais responsivo apenas para comprimento da raiz, não diferindo do composto orgânico. Sendo assim, o substrato preparado com húmus de minhoca foi o que proporcionou os maiores valores para o crescimento inicial do mamoeiro.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24415/1/ARA%C3%9AJO%2C%20Afr%C3%A2nio%20C%C3%A9sar%20de_Utiliza%C3%A7%C3%A3o%20de%20substratos%20org%C3%A2nicos%20na%20produ%C3%A7%C3%A3o%20de%20mudas.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Araújo, Afrânio César de; Araújo, Ariosto Céleo de; Dantas, Max Kleber Laurentino; Pereira, Walter Esfrain and Aloufa, Magdi Ahmed Ibrahim   (2013) Utilização de substratos orgânicos na produção de mudas de mamoeiro Formosa.  [Use of organic substrates on the production of ‘Formosa’ papaya seedlings.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (1), pp. 210-216.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24415/</dc:relation>
</oai_dc:dc>