<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>O verde da economia no campo: desafios à pesquisa e às políticas públicas para a promoção da saúde no avanço da modernização agrícola.</dc:title>
  <dc:creator>Rigotto, Raquel Maria</dc:creator>
  <dc:creator>Carneiro, Fernando Ferreira</dc:creator>
  <dc:creator>Marinho, Alice Maria Correia Pequeno</dc:creator>
  <dc:creator>Rocha, Mayara Melo</dc:creator>
  <dc:creator>Ferreira, Marcelo José Monteiro</dc:creator>
  <dc:creator>Pessoa, Vanira Matos</dc:creator>
  <dc:creator>Teixeira, Ana Cláudia de Araújo</dc:creator>
  <dc:creator>Braga, Lara de Queiroz Viana</dc:creator>
  <dc:creator>Teixeira, Maiana Maia</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Neste ensaio, é feita a pergunta de quem deve, pode e quer promover a saúde no campo hoje. Foi eleito, prioritariamente, o campo da ciência e o das políticas públicas como foco de diálogo. Configurou-se oito lições aprendidas sob a perspectiva dos direitos à saúde a um ambiente saudável, aqui compartilhadas: (1) para além de um risco químico isolado, a relação entre agrotóxicos e saúde deve ser estudada no contexto da modernização agrícola conservadora; (2) é necessário e urgente que se proceda ao desvelamento dos agravos à saúde relacionados aos agrotóxicos; (3) o Estado tem tido significativa eficácia no apoio ao agronegócio e significativa ineficácia nas políticas sociais de garantia de direitos dos trabalhadores e da população; (4) setores da sociedade ligados às organizações do campo vêm desempenhando importante papel na política pública de combate aos agrotóxicos e de proteção da saúde; (5) é importante que os estudos contribuam para a desconstrução dos mitos que sustentam o modelo da Revolução Verde; (6) se está diante do desafio de contribuir na construção de um paradigma emergente de ciência, fundado no compromisso ético-político com os mais vulneráveis; (7) comunidades camponesas vêm construindo alternativas agroecológicas de vida no semiárido.</dc:description>
  <dc:date>2012-05-02</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28546/1/Rigotto_o%20verde.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rigotto, Raquel Maria; Carneiro, Fernando Ferreira; Marinho, Alice Maria Correia Pequeno ; Rocha, Mayara Melo ; Ferreira, Marcelo José Monteiro; Pessoa, Vanira Matos ; Teixeira, Ana Cláudia de Araújo ; Braga, Lara de Queiroz Viana  and Teixeira, Maiana Maia    (2012) O verde da economia no campo: desafios à pesquisa e às políticas públicas para a promoção da saúde no avanço da modernização agrícola.  [The green rural economy: challenges to research and to public health policies posed by agricultural modernization.]  Ciência &amp; Saúde Coletiva, 17 (6), pp. 1533-1542.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28546/</dc:relation>
</oai_dc:dc>