<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>N-Minieralisierung organischer Handelsdünger und ihr Effekt auf den Ertrag von Kopfsalat und Blumenkohl im Frühjahr</dc:title>
  <dc:creator>Koller, Martin</dc:creator>
  <dc:creator>Peter, Markus</dc:creator>
  <dc:creator>Berner, Alfred</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Die ersten Gemüsejungpflanzen werden im Schweizerischen Mittelland Ende Februar ins Freiland gesetzt. In den kalten Böden wird zu dieser Zeit nur wenig Stickstoff mineralisiert. Deshalb werden die Gemüsekulturen in der Regel mit organischen Handelsdüngern versorgt, die relativ leicht mineralisierbaren Stickstoff enthalten. Zurzeit sind in der Schweiz 22 stickstoffreiche Handelsdünger für den biologischen Landbau zugelassen (Wyss et al. 1998), die sich in ihrer Zusammensetzung und Aufbereitungsform (gemahlen, pelletiert) unterscheiden.&#xD;
In drei Feldversuchen prüften wir verschiedene organische Handelsdünger auf ihre N-Mineralisierungsgeschwindigkeit und den Ertrag von Kopfsalat und Blumenkohl. Des weiteren werden die Ergebnisse aus einem Laborbrutversuch diskutiert.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Dr. Köster, Berlin</dc:publisher>
  <dc:date>1999</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2915/1/koller-et-al-1999-blumenkohl.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Koller, Martin; Peter, Markus and Berner, Alfred    (1999) N-Minieralisierung organischer Handelsdünger und ihr Effekt auf den Ertrag von Kopfsalat und Blumenkohl im Frühjahr.  [Mineralisation of N of cmmercial organic fertilisers and their effect on the yield of lettuce and cauliflower in spring.]   In:      Beiträge zur 5. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau "Vom Rand zur Mitte". 23.-25.02.1999. Humboldt Universität zu Berlin.  Verlag Dr. Köster, Berlin, pp. 105-108.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2915/</dc:relation>
</oai_dc:dc>