<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>In Schleswig-Holstein werden im ökologischen Landbau viele gefährdete Nutztierrassen gehalten</dc:title>
  <dc:creator>Neumann, Maren</dc:creator>
  <dc:subject>Surveys and statistics</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:description>Im Frühjahr 2001 wurde am Institut für ökologischen Landbau der FAL im Rahmen der Diplomarbeit von Dipl.-Ing. agr. Maren Neumann die Bedeutung der Haltung von gefährdeten Nutztierrassen auf ökologisch wirtschaftenden Betrieben in Schleswig-Holstein untersucht.&#xD;
Dazu wurden insgesamt 154 (49%) der 316 ökologisch wirtschaftenden Betriebe mit Hilfe eines standardisierten Fragebogens telefonisch zum Thema befragt.&#xD;
Festzuhalten ist, dass ökologische Betriebe, die gefährdete Nutztierrassen halten, dieses nicht nur aus ideelen Gründen (z.B. zur Erhaltung regionaler Rassen oder Förderung der Artenvielfalt), sondern auch aus Qualitätsgründen handhaben. Dabei werden besonders Robustheit, gute Muttereigenschaften, gute Tageszunahmen und weniger Stressanfälligkeit den gefährdeten Rassen zugesprochen. &#xD;
Durch Kreuzungen der gefährdeten Rassen mit Leistungsrassen entstehen robustere Tiere mit verbesserten Leistungsmerkmalen, die einerseits die Wirtschaftlichkeit der Tierhaltung sicherstellen, auf der anderen Seite aber den Erhalt genetischer Ressourcen berücksichtigen. Mit der Zucht auf geeignete Rassen wird eine mögliche Richtung für ökologische wirtschaftende Betriebe angezeigt.</dc:description>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Web product</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/626/1/626rahmann-2001-diplom-neumann.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Neumann, Maren    (2001) In Schleswig-Holstein werden im ökologischen Landbau viele gefährdete Nutztierrassen gehalten.   .  Online at &lt;http://www.oel.fal.de/downloads/publikationen/nutztierrassen.pdf &lt;http://www.oel.fal.de/downloads/publikationen/nutztierrassen.pdf&gt;&gt;.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/626/</dc:relation>
</oai_dc:dc>