<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Gemeinsame Agrarpolitik (GAP): Cross Compliance und&#xD;
Weiterentwicklung von Agrarumweltmaßnahmen</dc:title>
  <dc:creator>Münchhausen, von, Susanne</dc:creator>
  <dc:creator>Knickel, Karlheinz</dc:creator>
  <dc:creator>Rehbinder, Eckhard</dc:creator>
  <dc:creator>Güthler, Wolfram</dc:creator>
  <dc:creator>Rimpau, Jürgen</dc:creator>
  <dc:creator>Metea, Dorota</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:description>Im Rahmen der Neuausrichtung der Agrarpolitik im Vorfeld der Förderperiode 2007-2013 kam der Integration von Natur und Umweltaspekten eine zentrale Bedeutung zu. Landwirte erhielten, und erhalten nach wie vor, von der Produktion entkoppelte Direktzahlungen, die gleichzeitig an die Einhaltung von anderweitigen Verpflichtungen, Cross Compliance, gebunden sind. Diese bieten auf Agrarflächen grundsätzlich eine gute und damals neue Möglichkeit, den Umwelt- und Naturschutz flächendeckend zu verbessern. Durch diese umweltrelevanten Cross-Compliance-Bestimmungen nimmt die Direktzahlungs-Verordnung (VO (EG)1782/2003) seit 2005 Einfluss auf die Ausgestaltung der Agrarumweltförderung der Gemeinsamen Agrarpolitik. Die Agrarumweltförderung hat sich als fester Bestandteil der Förderprogramme zur Entwicklung der ländlichen Räume vor allem mit den Instrumenten Agrarumweltmaßnahmen und Vertragsnaturschutz seit Beginn der 1990iger Jahre zu einem unverzichtbaren Konzept zur  Erreichung von Naturschutzzielen auf landwirtschaftlichen Flächen im Rahmen des integrativen Naturschutzes entwickelt. Ziel der Untersuchung war es, die Folgen der Umsetzung der Cross-Compliance-Bestimmungen beim Übergang in die Förderperiode 2007-2013 auf die neu zu programmierende Agrarumweltförderung zu analysieren und die Wirkungen auf den Naturhaushalt abzuschätzen.</dc:description>
  <dc:publisher>Bundesamt für Naturschutz (BfN)</dc:publisher>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28914/1/CC-AUM-Endbericht.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28914/6/Endb_Anhang_CC_AUM.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Münchhausen, von, Susanne; Knickel, Karlheinz; Rehbinder, Eckhard; Güthler, Wolfram; Rimpau, Jürgen and Metea, Dorota       (editor): Bundesamt für Naturschutz (BfN) (Ed.)    (2008) Gemeinsame Agrarpolitik (GAP): Cross Compliance und Weiterentwicklung von Agrarumweltmaßnahmen.  [Common Agriculture Policy (CAP): Cross Compliance and Development of Agri-Environmental Schemes.]  Schriftenreihe "Naturschutz und Biologische Vielfalt" , no. 77. Bundesamt für Naturschutz (BfN), D-Bonn.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28914/</dc:relation>
</oai_dc:dc>