<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Efeito de extratos de plantas espontâneas na germinação e no crescimento inicial do feijão comum.</dc:title>
  <dc:creator>Coelho, Flávia Monteiro</dc:creator>
  <dc:creator>Oliveira, Sthefani Gonçalves de</dc:creator>
  <dc:creator>Baliza, Danielle Pereira</dc:creator>
  <dc:creator>Campos, André Narvaes da Rocha</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>O feijão comum sofre interferência das plantas espontâneas, resultando em sérios prejuízos no crescimento, produtividade e operacionalização de colheita. Objetivou-se com esse trabalho avaliar o efeito de extratos vegetais de tiririca (Cyperus rotundus) e picão-preto (Bidens pilosa) na germinação e no crescimento inicial do feijoeiro. Foram avaliados cinco tratamentos que consistiram na irrigação das sementes de feijão com os diferentes extratos: tiririca (extrato aquoso e etanólico), picão-preto (extrato aquoso e etanólico) e controle (apenas água). A aplicação de extratos etanólicos inibiu a germinação das sementes de feijão. Extrato aquoso de tiririca apresenta efeito sobre o número de folhas do feijoeiro ao 35º dia, enquanto o extrato aquoso de picão-preto afeta negativamente sua germinação e crescimento inicial. Tais resultados sugerem que o picão-preto pode afetar de forma negativa o desenvolvimento e a produtividade do feijão comum, possivelmente devido a interações bioquímicas.</dc:description>
  <dc:date>2014-07-14</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27384/1/Coelho_Efeito%20de%20extratos%20de%20plantas%20espont%C3%A2neas%20na%20germina%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Coelho, Flávia Monteiro; Oliveira, Sthefani Gonçalves de; Baliza, Danielle Pereira and Campos, André Narvaes da Rocha   (2014) Efeito de extratos de plantas espontâneas na germinação e no crescimento inicial do feijão comum.  [Effect of extracts of spontaneous plants on germination and early growth of the common bean.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (2), pp. 185-192.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27384/</dc:relation>
</oai_dc:dc>