<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Handels- og forbrugsmønstre i Danmark</dc:title>
  <dc:creator>Jørgensen, J.R.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Vinterhvede er den største og vårhvede den mindste kornafgrøde i Danmark, både med hensyn til produktion og areal. Den totale produktion af vinter- og vårhvede har med store årsvariationer ligget på henholdsvis 4.700.000 og 40.000 tons gennem de sidste 6 år (Tabel 1). Arealmæssigt afspejler det sig i, at vinterhvede dækker ca. 650.000 ha og vårhvede 7.500 ha (Tabel 2). Årsvariationen i produktionen er betinget af størrelsen af kornarealet og vækstforholdene det enkelte år. Vårbyg er den næststørste kornafgrøde, hvilket til dels kan tilskrives det faktum, at maltbygproduktionen næsten udelukkende er baseret på vårbyg, der kan afregnes til en højere pris. Derudover kan vårbyg have sædskifte- og dyrkningsmæssige fordele. Den samlede danske kornproduktion udgør med sine 4,4 pct. af de 15 EU landes samlede kornproduktion en forholdsvis stor andel af EU’s kornproduktion, idet det danske landbrugsareal kun udgør 2,1 pct. Således har Danmark den 6. største kornproduktion i EU efter Frankrig, Tyskland, Storbritannien, Spanien og Italien.</dc:description>
  <dc:contributor>Waagepetersen, J.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Petersen, J.B.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Knudsen, L.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Deneken, G.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Jørgensen, J.R.</dc:contributor>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/440/1/djfm53_kap2.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jørgensen, J.R.    (2001) Handels- og forbrugsmønstre i Danmark.    In: Waagepetersen, J.; Petersen, J.B.; Knudsen, L.; Deneken, G. and Jørgensen, J.R. (Eds.)  Produktion af kvalitetshvede i Danmark, en oversigt over problemer og muligheder. DJF rapport Markbrug, no. 53. Danish Institute of Agricultural Sciences, Department of Plant Biology, chapter 2, pp. 22-24.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/440/</dc:relation>
</oai_dc:dc>