<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bekämpfung von Gloeosporium auf Apfel mit Nacherntebehandlungen</dc:title>
  <dc:creator>Weibel, Franco</dc:creator>
  <dc:creator>Suter, Francisco</dc:creator>
  <dc:creator>Zingg, Daniel</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Versuchsanordnung &#xD;
&#xD;
Der Versuch wurde bei Äpfeln der Sorte Pinova durchgeführt. Es handelte sich um die 3. Lese (12. Okt. 2003), da diese erfahrungsgemäss am meisten Gloeosporium gefährdet ist.&#xD;
&#xD;
Wir haben alle Behandlungen in einer 200 l Wanne (gefüllt mit 70 l Wasser) durchgeführt. In der Behandlung mit heissem Wasser wurde die Wassertemperatur durch Nachfüllen stabil zwischen 51.5 und 52.3°C gehalten. &#xD;
&#xD;
In den Behandlungen mit den Produkten "Jet 5" und Wasserstoffperoxyd haben wir die Produktkonzentrationen nach der Behandlung jeder Repetition durch Analysestäbchen von Merckoquant kontrolliert und je nach Bedarf mit dem jeweiligen Produkt nachgefüllt. &#xD;
&#xD;
Es wurden Fruchtkistchen von je 25 Früchten in 6 Wiederholungen pro Verfahren getaucht. Anschliessend wurden die Proben zur Vermeidung von Kontamination über die Luft im Lagerraum in Frischhaltebeutel verpackt. Die Lagerung erfolgte in zufälliger Anordnung der Obstkisten bei 2 ° C und 92 % rLF.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, Frick</dc:publisher>
  <dc:contributor>Häseli, Andreas</dc:contributor>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2772/1/weibel-2004-bekaemfung-von-gloeosporium.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Weibel, Franco; Suter, Francisco and Zingg, Daniel    (2004) Bekämpfung von Gloeosporium auf Apfel mit Nacherntebehandlungen.  [Regulation of Gloeosporium on Apples.]   In: Häseli, Andreas (Ed.)   Tagungsband zur FiBL Bioobstbautagung 28.01.2004 in Frick.  Forschungsinstitut für biologischen Landbau, Frick, pp. 35-37.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2772/</dc:relation>
</oai_dc:dc>