<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Europäische Konferenz Statistische Informationssysteme zum Öko-Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Willer, Helga</dc:creator>
  <dc:creator>Lux, Susanne</dc:creator>
  <dc:subject>Surveys and statistics</dc:subject>
  <dc:subject>Country reports</dc:subject>
  <dc:description>Am 26. und 27. April 2004 diskutierten 100 Experten aus ganz Europa in Berlin Ansätze zur Verbesserung der Datenverfügbarkeit im Bio-Landbau. Neben Experten aus Behörden und Organisationen der Bio-Branche waren auch zahlreiche Fachleute der Europäischen Kommission sowie der europäischen Statistikbehörde Eurostat vertreten.&#xD;
&#xD;
Ziel der ersten europäischen Konferenz über statistische Informationssysteme zum ökologischen Landbau war es,Vorschläge zusammenzutragen, wie die Erhebung zu Produktions- und Marktdaten im Bio-Landbau in Europa verbessert werden kann. Die Tagung des EU-finanzierten Projekts EISfOM (European Information Systems for Organic Markets) wurde von der ZMP und dem Fachgebiet Agrar- und Lebensmittelmarketing der Universität Kassel organisiert. Es zeigte sich, dass bei den zuständigen Behörden das Interesse an statistischen Daten zum ökologischen Landbau inzwischen sehr hoch ist, dass aber erheblicher Harmonisierungsbedarf sowohl auf einzelstaatlicher als auch auf EU-Ebene besteht. In Expertenworkshops wurden dazu Vorschläge zu statistischen Erhebungen&#xD;
im Bereich landwirtschaftliche Erzeugung, Buchführungsergebnisse (Farm Accountancy Data Network (FADN)), Handel,Verbraucher und Politikbewertung erörtert.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2995/1/willer-lux-2004-eisfom.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Willer, Helga and Lux, Susanne   (2004) Europäische Konferenz Statistische Informationssysteme zum Öko-Landbau.  [European Conference on Statistical Information Systems for Organic Farming.]  Ökologie &amp; Landbau, 2004 (3), pp. 36-37.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2995/</dc:relation>
</oai_dc:dc>