<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Aktualisierung und Weiterentwicklung des Praxishandbuches: Bio-Produkte ohne Gentechnik</dc:title>
  <dc:creator>Buchholz, Georg</dc:creator>
  <dc:creator>Graß, Rüdiger</dc:creator>
  <dc:creator>Herbst, Sigrid</dc:creator>
  <dc:creator>Hissting, Alexander</dc:creator>
  <dc:creator>Mäder, Rolf</dc:creator>
  <dc:creator>Röhrig, Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Rösel, Sibylle</dc:creator>
  <dc:creator>Willand, Achim</dc:creator>
  <dc:creator>Wirz, Axel</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Was können Landwirte, Verarbeiter und Händler tun, um genetische Verunreinigungen von Lebensmitteln zu vermeiden, und wie können sie bei Schäden Ersatz geltend machen?&#xD;
Bio- und Ohne Gentechnik-Produkte werden unter Verzicht auf den Einsatz von Gentechnik hergestellt. Das Handbuch beschreibt die relevanten biologischen Grundlagen, die rechtliche Situation sowie Eintragspfade und konkrete Maßnahmen zur Vermeidung von Kontaminationen.&#xD;
Kosten und Effizienz von qualitätssichernden Maßnahmen werden beispielhaft dargelegt.&#xD;
Das Handbuch gibt Tipps für die Kommunikation mit Kunden und erläutert, welche Beweise im Schadensfall für eine sichere Durchsetzung gesichert werden sollten.&#xD;
Die zweite Auflage des Handbuchs wurde umfassend aktualisiert. Es wurde erweitert um die Themen Futtermittel, Zusatzstoffe, Saatgut, die Ohne Gentechnik-Kennzeichnung sowie den Bereich der Kartoffel-Produktion.&#xD;
Das Handbuch ist kostenlos und ungekürzt abrufbar unter www.bioxgen.de. Es ist ein Projekt des Bund Ökologische Lebensmittelwirtschaft (BÖLW) und des Forschungsinstitut für Biologischen Landbau (FiBL Deutschland).</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21353/1/21353-08OE011-08OE232-boelw-fibl-roehrig-maeder-2012-praxishandbuch-gentechnik.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Buchholz, Georg; Graß, Rüdiger; Herbst, Sigrid; Hissting, Alexander; Mäder, Rolf; Röhrig, Peter; Rösel, Sibylle; Willand, Achim and Wirz, Axel         (2012) Aktualisierung und Weiterentwicklung des Praxishandbuches: Bio-Produkte ohne Gentechnik.  [Updating and development of the Manual: Organic Food without Genetic Engineering.]   BÖLW e.V., D-Berlin und FiBL Deutschland e.V., D-Frankfurt am Main.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21353/</dc:relation>
</oai_dc:dc>