<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung und Inhalt der Kategorie „Bodenfruchtbarkeit“ (Development and Contents of the Category „ Soil Fertility“)</dc:title>
  <dc:creator>Köppen, Detloff</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:description>Seit dem Ende des 18. Jahrhunderts ist die Reproduktion der Bodenfruchtbarkeit eine zentrale Aufgabe für die agrarwissenschaftliche Forschung und Praxis mit einem ausgeprägten Gesellschafts- und Zeitbezug. In Durchsetzung von Strate-gien der nachhaltigen Landbewirtschaftung erschien eine Aktualisierung der Kategorie „Bodenfruchtbarkeit“ besonders unter dem Gesichtspunkt ihrer Einordnung in das Agroökosystem erforderlich. &#xD;
Die Ergebnisse der Literaturauswertung und -diskussion wurden auf der Grundla-ge von daraus abgeleiteten Thesen zum Funktions-, Struktur- und Systemaspekt der Bodenfruchtbarkeit in folgender Definition zusammengefaßt:&#xD;
Bodenfruchtbarkeit ist ein Wirkungsgefüge, das sich als offenes dynamisches re-striktiv selbstregulierendes System in seiner Eignung für und durch die Bodennutzung auf der Grundlage natürlicher Standortfaktoren und Prozesse herausbildet und entwickelt, das mit Systemen gleicher, über- und untergeordneter Ebenen in Wechselwirkung steht und über seine durch die Umwelt geprägten nachhaltigen Wirkungen auf Boden und Kulturpflanzen unter Funktions,- Struktur- und Systemaspekten beurteilt werden kann.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/750/1/koeppen-2002-bodenfruchtbarkeit.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Köppen, Detloff   (2002) Entwicklung und Inhalt der Kategorie „Bodenfruchtbarkeit“ (Development and Contents of the Category „ Soil Fertility“).   Zeitschrift für Pflanzenbauwissenschaften ,, 2 (6), pp. 57-62.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/750/</dc:relation>
</oai_dc:dc>