<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Drosophila suzukii Monitoring in verschiedenen Habitaten 2014</dc:title>
  <dc:creator>Daniel, Claudia</dc:creator>
  <dc:creator>Matray, Silvia</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Die Kirschessigfliege (Drosophila suzukii) wurde 2008 aus Südostasien nach Europa eingeschleppt und verursacht seitdem z.T. massive Ertragsausfälle. Mit ihrem sägeartigen Eiablagestachel ist sie in der Lage, Eier direkt in reifende Weichobstarten, wie z.B. Beeren, Kirschen, Zwetschgen und Trauben abzulegen. Auch viele wilde Pflanzen, wie z.B. Holunder und Schneeball dienen als Wirtspflanzen. Die Larven entwickeln sich in den Früchten und ernähren sich vom Fruchtfleisch. Die befallenen Früchte fallen in sich zusammen, werden weich und unverkäuflich. Da der Generationszyklus sehr kurz ist und daher mehrere Generationen parallel auftreten, kommt es zu einem starken Befallsdruck im Spätsommer und Herbst. Die Fliegen sind sehr mobil und migrieren zwischen den verschiedenen Fruchtarten, um jeweils reifende Früchte für die Eiablage zu finden. Bezüglich der Wirts- und Habitatwahl, sowie der Migration bestehen jedoch noch grosse Wissenslücken. Das vorliegende Monitoring in verschiedenen Habitaten wurde durchgeführt, um Rückzugsorte und Befallsquellen aufzudecken, damit Strategien zur Bekämpfung der Fliege und/oder zur Vermeidung von Schäden dementsprechend angepasst werden können.</dc:description>
  <dc:date>2015-01-29</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28160/1/Monitoring_Bericht2014-Definitiv.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Daniel, Claudia and Matray, Silvia         (2015) Drosophila suzukii Monitoring in verschiedenen Habitaten 2014.   Bericht FiBL. Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28160/</dc:relation>
</oai_dc:dc>