<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Authentizität als Erfolgsfaktor im Regionalmarketing: Eine erste Skizze</dc:title>
  <dc:creator>Stockebrand, Nina</dc:creator>
  <dc:creator>Spiller, Achim</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Der folgende Beitrag beschäftigt sich mit dem Marketing in der landwirtschaftlichen Direktvermarktung aus einer innovativen Perspektive. Analysiert wird die Glaubwürdigkeit der Marktpositionierung von Direktvermarktern aus Sicht der Authentizitätsforschung. Authentizität als ein Kernbegriff vieler kulturwissenschaftlicher Ansätze stellt dabei kein einheitliches Forschungskonzept dar, sondern ist – wie nicht anders zu erwarten – ein umstrittenes Terrain im Spannungsfeld subjektivistischer und objektivistischer Zugänge. Die Authentizitätsforschung erschließt neue Antworten auf die Frage, warum sich landwirtschaftliche Direktvermarkter doch relativ erfolgreich im Wettbewerb gegen die Großunternehmen des Lebensmitteleinzelhandels behaupten können und nicht den Weg der „Tante Emma-Läden“ gegangen sind.</dc:description>
  <dc:publisher>Metropolis Verlag Marburg</dc:publisher>
  <dc:contributor>Antoni-Komar, Irene</dc:contributor>
  <dc:contributor>Pfriem, Reinhard</dc:contributor>
  <dc:contributor>Raabe, Thorsten</dc:contributor>
  <dc:contributor>Spiller, Achim</dc:contributor>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14723/1/stockebrand-spiller-2008-Authentizitaet.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Stockebrand, Nina and Spiller, Achim    (2008) Authentizität als Erfolgsfaktor im Regionalmarketing: Eine erste Skizze.    In: Antoni-Komar, Irene; Pfriem, Reinhard; Raabe, Thorsten and Spiller, Achim (Eds.)   Ernährung, Lebensqualität - Wege regionaler Nachhaltigkeit.  Metropolis Verlag Marburg, pp. 145-166.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14723/</dc:relation>
</oai_dc:dc>