<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Reduzierung von Nährstoffverlusten während der Stallmistrotte durch Beeinflussung der Rottebedingungen</dc:title>
  <dc:creator>Raupp, Joachim</dc:creator>
  <dc:creator>Oltmanns, Meike</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>In Teil 1 der Studie werden anhand der internationalen Fachliteratur die Fragen behandelt, welche Rottebedingungen mit Nährstofverlusten und Treibhausgas-Emissionen verbunden sind und mit welchen Maßnahmen dies reduziert werden kann. Stickstoffreiche, insbesondere Ammoniumreiche Miste scheinen für hohe N-Verluste prädestiniert zu sein. Einige Empfehlungen bezüglich aerober und anaerober Aufbereitung, Umsetzen der Mieten, Vermeiden von Sickersaftbildung können aus der Literatur abgeleitet werden. Wege werden vorgeschlagen, wie man günstige Rottebedingungen erreichen kann.&#xD;
&#xD;
Im 2. Teil der Studie wird versucht, Trockenmasse- und Nährstoffverluste zu quantifizieren und nach Parametern zu suchen, die mit dem Verlustrisiko zusammen hängen. Dazu wurden Daten von 14 Freiland-Rotteversuchen mit Rindermist ausgewertet. Bei hoher Rottetemperatur in der thermophilen Phase haben wir hohe Trockenmasseverluste, aber nicht notwendigerweise hohe N Verluste beobachtet. Das mag ein Hinweis darauf sein, dass ein intensiver Abbau der organischen Substanz mit starker Hitzeentwicklung verbunden ist. Das Temperaturniveau war jedoch unabhängig vom anfänglichen Stickstoffgehalt des Mistes. Der Rottemist entsprach etwa 60 % der ursprünglichen Trockenmasse (berechnet durch den Anstieg des Aschegehaltes). Die Nährstoffverluste waren viel geringer. Verglichen mit den Gehalten im Frischmist gingen etwa 33 % des N und 39 oder 17 % des K (bezogen auf Aschegehalte) während der gesamten Rotteperiode von bis zu 223 Tagen verloren.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8098/1/r-studie-fin07.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Raupp, Joachim and Oltmanns, Meike         (2006) Reduzierung von Nährstoffverlusten während der Stallmistrotte durch Beeinflussung der Rottebedingungen.  [Reduction of nutrient losses during farmyard manure composting by influencing the composting conditions.]   Institut für Biologisch-Dynamische Forschung.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8098/</dc:relation>
</oai_dc:dc>