<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produção de batata (Solanum tuberosum L.) em diferentes sistemas de manejo orgânico na região metropolitana de Curitiba, Paraná, Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Marques, Paulo Jorge Pazin</dc:creator>
  <dc:creator>Richter, Ana Simone</dc:creator>
  <dc:creator>Nazareno, Nilceu Ricetti Xavier</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>A cultura da batata (Solanum tuberosum L.) tem grande importância econômica no Paraná, tendo sido este o maior produtor da batata do Brasil. Mudanças de mercado e tecnológicas fizeram com que os produtores saíssem da atividade. A região metropolitana de Curitiba era a responsável por grande parte da produção da chamada “batata-comum”, que estava na mão de agricultores familiares. Ainda, têm aumentado as restrições legais de uso da terra face à demanda crescente por mananciais de água. Com isso, os produtores locais têm necessidade de converter suas áreas para sistemas alternativos de produção, com a eliminação gradativa de insumos químicos. A Agricultura Biodinâmica oferece possibilidades de produção nas condições descritas, mas não existem trabalhos relacionados com a batata neste sistema no Paraná. Diante do exposto, este trabalho teve por objetivo avaliar o sistema de manejo biodinâmico em comparação com dois manejos orgânicos na cultura da batata, considerando-se parâmetros de produção, de qualidade e de incidência de doenças, na região de Curitiba. Houve maior severidade da requeima (P=0,13) e reduzido vigor no sistema biodinâmico, mas que não influenciou na produtividade, mostrando ser mais uma opção de produção de batata em regiões de mananciais.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24505/1/Marques_Produ%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Marques, Paulo Jorge Pazin; Richter, Ana Simone and Nazareno, Nilceu Ricetti Xavier    (2010) Produção de batata (Solanum tuberosum L.) em diferentes sistemas de manejo orgânico na região metropolitana de Curitiba, Paraná, Brasil.  [Potato (Solanum tuberosum L.) growing under different organic production systems in Curitiba metropolitan region, Parana State, Brazil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (2), pp. 116-125.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24505/</dc:relation>
</oai_dc:dc>