<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Verknüpfung regionaler Beschaffungskonzepte mit innovativen regionalen Marketingansätzen (Kooperatives Erzeuger-Handels-Konzept/KEHK)</dc:title>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>In Deutschland hat sich der Markt für ökologische Lebensmittel in den letzten Jahren durchgängig positiv entwickelt. Allerdings konnten die landwirtschaftlichen Betriebe in Deutschland an diesem Wachstum nur zu kleineren Teilen partizipieren. Auch verschärfte sich durch den Einstieg von konventionellen Lebensmitteleinzelhändlern und Discountern in die Bio-Vermarktung der Wettbewerbsdruck im Einzelhandel. Der traditionelle Naturkostfachhandel sollte daher neue Profilierungsmöglichkeiten nutzen, um sich am Markt abheben zu können. Eine Möglichkeit bietet z. B. eine stärkere Kommunikation von regionalen Bio-Produkten, da der regionale Bezug von Bio-Produkten kennzeichnen für den traditionellen Naturkostfachhandel ist, allerdings von dem Verbraucher kaum wahrgenommen wird.&#xD;
In den vergangenen Jahren hat die Bio-Branche den Stellenwert der regionalen Profilierung durch direkte Interaktionen zwischen Erzeugern und Kunden und die dadurch ausgelösten emotionalen Bindungen unterschätzt. Hier setzt das vorliegende Forschungsprojekt an. Eine verbesserte Auslobung der regionalen Produkte und ein stärkerer Einbezug regionaler Landwirte kann zu einer win-win-Situation für Landwirte, Händler und auch Verbraucher führen.&#xD;
Zielsetzung des Projektes ist es, anhand eines „Kooperativen Erzeuger-Handels-Konzepts“ (KEHK), das regionale Beschaffungskonzepte mit innovativen regionalen Marketingansätzen verknüpft, regionale Bio-Produkte im Einzelhandel zu fördern. Naturkostläden und Bio-Supermärkte sollen durch ein Regionalprofil wettbewerbsfähiger werden.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Verknüpfung regionaler Beschaffungskonzepte mit innovativen regionalen Marketingansätzen (Kooperatives Erzeuger-Handels-Konzept/KEHK).  [Assignment between regional supply concepts and innovative regional marketing approaches (Collaborative Producer-Trade-Concept/CPTC).]   Runs 2007 - 2009.      Project Leader(s): Spiller, Prof. Dr. Achim and Stockebrand, Nina, Georg-August-Universität Göttingen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14721/</dc:relation>
</oai_dc:dc>