<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ende der Nische - Beiträge zur 8. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau</dc:title>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:description>IHNALTSVERZEICHNIS MIT LINKS ZUM VOLLTEXT ALLER BEITRÄGE SIEHE ANGEHÄNGTES DOKUMENT (PDF)&#xD;
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+&#xD;
Unter dem Motto "Ende der Nische" trafen sich vom 1. bis 4. März 2005 in Kassel über 640 Teilnehmer aus dem gesamten deutschsprachigen Raum. &#xD;
.&#xD;
Neben zehn Symposien, die erstmals stattfanden, wurde eine Fülle unterschiedlichster Beiträge in 140 Vorträgen, 80 Postern und 14 Arbeitsgruppen präsentiert. Besonderen Wert legte die Tagung auf den Dialog zwischen den Teilnehmern, um somit einen Beitrag zur besseren Vernetzung zwischen den Forschungseinrichtungen zu ermöglichen. &#xD;
.&#xD;
Das Tagungsmotte "Ende der Nische" wurde in zahlreichen Beiträgen aufgegriffen. Nach Meinung der meisten Teilnehmer hat der Öko-Landbau die Nische längst verlassen. Dies bedeutet aber auch, dass der Öko-Landbau sich längst inmitten zahlreicher Auseinandersetzungen bzw. Interessenskonflikte befindet. Dies gilt vor allem für die Bereiche der Agrarpolitik, des Handels aber auch hinsichtlich der Grundsätze und Richtlinien. &#xD;
.&#xD;
Aufgrund der Vielzahl an Forschungsvorhaben musste im Vorfeld der Tagung ein umfangreiches Auswahlverfahren für die eingereichten Beiträge durchgeführt werden. Nach dem Urteil der Teilnehmer hat sich dieses Verfahren bewährt und hat die Qualität der Beiträge nochmals verbessert. Zudem sind die Beiträge der Tagung nicht nur in dem umfangreichen Tagungsband auf über 680 Seiten dokumentiert, sondern alle Beiträge sind erstmals vollständig in der Datenbank organic eprints dokumentiert. &#xD;
.&#xD;
Aufgrund des großen Zuspruchs zur Tagung wurde verabredet, erneut in zwei Jahren zusammen zu kommen. Die nächste Tagung wird im März 2007 in Stuttgart-Hohenheim stattfinden.</dc:description>
  <dc:publisher>kassel university press GmbH, Kassel</dc:publisher>
  <dc:contributor>Heß, J</dc:contributor>
  <dc:contributor>Rahmann, G</dc:contributor>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Proceedings</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4541/1/4541-unikassel-2005-wita-inhalt.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Heß, J and Rahmann, G (Eds.)    (2005) Ende der Nische - Beiträge zur 8. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau.   kassel university press GmbH, Kassel.  Proceedings of 8. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau - Ende der Nische, Kassel, 01.03.2005 - 04.03.2005.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4541/</dc:relation>
</oai_dc:dc>