<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung und Stand des Ökologischen Landbaus in der Slowakei unter besonderer Berücksichtigung der Vermarktung ökologisch erzeugter Produkte (Studie)</dc:title>
  <dc:creator>Reuter, Katharina</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>FAZIT&#xD;
Der  Ökolandbau  in  der  Slowakei  ist  also  auf  dem  Weg,  ein  interessanter Marktpartner  für  die  Europäische  Union  und  andere  mittel-  und  osteuropäische Länder zu werden. Auch wenn momentan die Prognosen unsicher sind, wann genau der Prozess der Harmonisierung der slowakischen Richtlinien mit der EU-Verordnung abgeschlossen  sein  wird,  wird  deutlich,  dass  die  Slowakei  an  Bedeutung  im Importmarkt (vor allem für Rohware) gewinnt. &#xD;
Für die Entwicklung des Binnenmarktes ist sicherlich ein stärkeres Engagement des Ministeriums in Produktion, Verarbeitung und Vermarktung notwendig, aber auch hier gibt es schon erste Ansätze (siehe Ökoprodukte in der Einzelhandelskette TESCO). Im  Mrketing  wäre  es  wünschenswert,  wenn  die  zentrale  Agrar-Marketing-Agentur der Slowakei (SAMO)  aktiv  werden  würde,  vor  allem  in  den  Bereichen Marktforschung, Vermarktungsberatung,  Koordination  der  bestehenden Vermarktungsaktivitäten aber auch in der Präsentation des Ökolandbaus auf Messen und  anderen  Ausstellungen.  Daneben erscheint  es  unerlässlich,  im  Bereich Marktforschung intensiv das Konsumentenverhalten zu untersuchen. &#xD;
Die  Akteure  im  slowakischen  Ökomarkt  verfolgen  schon  über  Jahre  mit  großem persönlichen  Einsatz  das  Ziel,  die  ökologische  Wirtschaftsweise  in  ihrem  Land voranzubringen,  sie  wissen,  dass  sie  sich  größtenteils  auf  ihre  eigenen  Stärken besinnen müssen und kaum (staatliche) Hilfe zu erwarten haben. &#xD;
Ein Hindernis, das in der nächsten Zeit unbedingt aus dem  Weg geräumt werden muss,  ist die  unklare  Situation  bezüglich  des  Bio-Zeichens.  Hier  sollten  die beteiligten Institutionen  zu  einer  Lösung  kommen,  die  für  alle  tragbar  ist.  Die Etablierung  eines neuen Siegels von staatlicher Seite erscheint für die spezifische Lage in der Slowakei nicht vorteilhaft zu sein, das bisher existierende Bio-Zeichen erfüllt alle notwendigen Funktionen.  &#xD;
Abschließend  bleibt  festzuhalten,  dass  die  Bio-Produktion  in  der  Slowakei  auch einen  großen  Vorteil  aufweist:  Die  Erzeugung  von  großen homogenen Mengen  je Betriebseinheit,  da  somit  alle  nachfolgenden  Prozesse  unkomplizierter  zu handhaben  sind.  Insgesamt  ergibt  sich  also  die  Hoffnung  auf  ein  dynamisches Wachstum des Ökolandbaus in der bisher kaum beachteten Slowakei!</dc:description>
  <dc:date>2002-04</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1962/1/reuter-2002-biomarkt-slowakei.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Reuter, Katharina         (2002) Entwicklung und Stand des Ökologischen Landbaus in der Slowakei unter besonderer Berücksichtigung der Vermarktung ökologisch erzeugter Produkte (Studie).  [Development and state of organic agriculture in Slovakia, considering especially the marketing of organic products.]   Humboldt-Universität zu Berlin, Landwirtschaftlich-Gärtnerische Fakultät, Institut für Wirtschafts- und Sozialwissenschaften des Landbaus, Fachgebiet Agrarmarketing und Absatzwirtschaft.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1962/</dc:relation>
</oai_dc:dc>