<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einfluss einer mineralischen Grundnährstoffdüngung mit im ökologischen Landbau zugelassenen Düngemitteln auf Boden- und Pflanzengehalte sowie Ertrag</dc:title>
  <dc:creator>Gruber, Harriet</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>In einem rotierenden Parzellenversuch wurden am Standort Gülzow der Einfluss von stei-gender P- und K-Düngung auf Ertrag und Inhaltsstoffe geprüft sowie Auswirkungen auf die Gehalte im Boden untersucht.&#xD;
Steigende P- und K-Düngung führte nicht zu einer Erhöhung der Gehalte zum Zeitpunkt Bestockungsende. Ebenfalls konnte bei steigenden Düngergaben kein Einfluss auf die P- und K-Gehalte in Stroh und Korn nachgewiesen werden.&#xD;
Die Erträge stiegen mit steigender Düngung an, jedoch waren nur im Vergleich zur Varian-te ohne Düngung signifikante Unterschiede nachweisbar. Zwischen den Düngungsstufen konnten keine gesicherten Unterschiede festgestellt werden.&#xD;
Die Bodengehalte befanden sich auf hohem Niveau, stiegen aber dennoch zu Versuchsende mit steigenden Düngermengen leicht an. &#xD;
Die Diskussion zeigte widersprüchliche Ergebnisse, die in erster Linie durch unterschiedliche Bedingungen entstanden sind. Die geringe Anzahl aussagekräftiger Daten erschweren daher die Reproduzierbarkeit der Ergebnisse und lassen eine zuverlässige Empfehlung für unterschiedliche Bedingungen bisher nicht zu.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16734/1/AB_Grundn-344hrstoffd-374ngung_neu.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gruber, Harriet         (2009) Einfluss einer mineralischen Grundnährstoffdüngung mit im ökologischen Landbau zugelassenen Düngemitteln auf Boden- und Pflanzengehalte sowie Ertrag.    Landesforschungsanstalt für Landwirtschaft und Fischerei Mecklenburg-Vorpommern, Sachgebiet Acker- und Pflanzenbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16734/</dc:relation>
</oai_dc:dc>