<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Optimierung der Produktion von Methionin in halbtechnischem Maßstab für Fütterungszwecke nach den Richtlinien der EU Öko-Verordnung Nr. 834/2007 und 889/2008 unter Verwendung von Corynebakterium glutamicum Typ KY 10575 oder anderen geeigneten Mikroorganismen</dc:title>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:description>Das Ziel des Projekts ist die Produktion von Methionin für die Geflügel- bzw. Monogastrierfütterung mit Hilfe des Corynebakterium glutamicum Typ KY 10575 in Übereinstimmung mit den EU-Öko-Verordnungen Nr. 834/2007 und Nr. 889/2008. Dadurch soll zur Umsetzung der 100%-Biofütterung beigetragen werden. Das 3-Jahres-Projekt läuft von Oktober 2014 bis September 2017, wird vom Thünen-Institut koordiniert und hat 2 Beratungsunternehmen und die Universität Hohenheim als Projektpartner. Der eigenständige Projektpartner e.nema produziert im halbtechnischen Maßstab Methionin mit Hilfe des nicht gentechnisch veränderten Bakterienstammes Corynebacterium glutamicum. Das Thünen-Institut ist verantwortlich für (i) die Zulassung im Rahmen der EU-Öko-Verordnungen (zusammen mit den Beratungsunternehmen), (ii) die Methioninanalytik inkl. Schnelltestentwicklung und NIRS-Methode (im Austausch mit e.nema), (iii) die Futterwertbestimmung (zusammen mit Uni Hohenheim) und (iv) praktische Fütterungsversuche auf dem Versuchsbetrieb des Thünen-Instituts (zusammen mit den Beratungsunternehmen).&#xD;
Das Projekt wird finanziell unterstützt von der Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    CORYNE: Optimierung der Produktion von Methionin in halbtechnischem Maßstab für Fütterungszwecke nach den Richtlinien der EU Öko-Verordnung Nr. 834/2007 und 889/2008 unter Verwendung von Corynebakterium glutamicum Typ KY 10575 oder anderen geeigneten Mikroorganismen.  [Optimization of the Methionin production for organic feed use appropriate to EC No 834/2007 &amp; 889/2008 by Corynebacterium glutamicum type KY 10575 or other suitable microbes.]   Runs 2014 - 2017.      Project Leader(s): Weissmann, Dr. Friedrich; Holle, DI Romana and Deerberg, Dr. Friedhelm, Thünen-Institut, Institut für ökologischen Landbau, D-Westrau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/29076/</dc:relation>
</oai_dc:dc>