<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Økologiske sæsongrise - kødkvalitet for sæson 2007</dc:title>
  <dc:creator>Claudi-Magnussen, C.</dc:creator>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>Kødkvaliteten for sæsonproducerede økologiske små hangrise (ca. 30 kg slagtevægt), store sogrise (100, 90 og 70 kg) og søer slagtet efter første læg (120 og 80 kg) er undersøgt for to sotyper (Landrace x Yorkshire = LY og Sortbroget Dansk Landrace = SB) og tre krydsninger af han- og sogrise (LYxDuroc = LYxD, SBxD og SBxSB).&#xD;
&#xD;
De sortbrogede grise og i lidt mindre grad SBxD har mørkere kød end LY / LYxD grisene og kødfarven er mørkere end hos konventionelle og økologiske slagtesvin ved normal slagtevægt. De sortbrogede grise har måske lidt mindre mørt kød, men forsøgets stikprøve er for lille til at sige noget sikkert. De sortbrogede grise har en speciel smag i fedtet karakteriseret som nøddeagtig og sød. Der er ikke konstateret specielt høj eller lav pH i kødet.&#xD;
&#xD;
De sortbrogede små hangrise har for nogle produkter noget stærkere griselugt og –smag (måske også hangriselugt og –smag) end LYxD krydsningen. Det kan hænge sammen med et højere indhold af skatol i fedtet. Der skal dog en væsentlig større stikprøve til at sige noget sikkert om forekomsten / frekvensen af hangriselugt for de enkelte krydsninger. Androstenon har også betydning for hangriselugt men er ikke analyseret i denne undersøgelse.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14745/1/14745.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Claudi-Magnussen, C.         (2008) Økologiske sæsongrise - kødkvalitet for sæson 2007.    Slagteriernes Forskningsinstitut, Danish Meat Association.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14745/</dc:relation>
</oai_dc:dc>