<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Forsknings- og udviklingsstrategi 2012 inden for Økologisk jordbrug og fødevarer "Vækst, troværdighed og robuste systemer"</dc:title>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:description>Denne nye overordnede forsknings- og udviklingsstrategi er udarbejdet af ICROFS' programkomite 2012. Den beskriver, på hvilke områder en forskningsindsats vil gavne erhvervet samt dens betydning for samfundet.&#xD;
&#xD;
Forsknings- og udviklingsstrategie 2012 er et resultat af en længere høringsproces, hvor interessenter inden for og i berøring med den økologiske sektor har haft mulighed for at komme med synspunkter på de udviklingspotentialer og barrierer, der er, hvor forsknigs- og udviklingsaktiviteter vil kunne gøre en forskel. Det har ført til både nye ideer og større visioner, som sektoren mener, er afgørende for at sikre videns- og udviklingsspring. Processen har også afdækket helt konkrete barrierer og problemer, som kræver en løsning for at sikre rentabilitet og troværdighed i den økologiske sektor.&#xD;
&#xD;
Det er ICROFS' intention, at strategien skal være udgangspunktet, når der forhåbentlig afsættes midler til forskning og udvikling inden for økologisk fødevareproduktion.</dc:description>
  <dc:publisher>International Centre for Research in Organic Food Systems (ICROFS)</dc:publisher>
  <dc:contributor>Mathiesen, C.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Sørensen, L.S.</dc:contributor>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22536/1/22536.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mathiesen, C. and Sørensen, L.S. (Eds.)    (2012) Forsknings- og udviklingsstrategi 2012 inden for Økologisk jordbrug og fødevarer "Vækst, troværdighed og robuste systemer".    International Centre for Research in Organic Food Systems (ICROFS).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22536/</dc:relation>
</oai_dc:dc>