<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Karadeniz Bölgesinde Organik Çilek Yetiştiriciliği</dc:title>
  <dc:creator>MACİT, İdris</dc:creator>
  <dc:creator>KOÇ, Aysen</dc:creator>
  <dc:creator>GÜLER, Semiha</dc:creator>
  <dc:creator>DELİGÖZ, İlyas</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Bu çalışma, 2004-2005 yıllarında Karadeniz Tarımsal Araştırma Enstitüsü’ne ait deneme alanında, organik çilek yetiştiriciliğinin uygulanabilirliğinin araştırılması amacıyla yürütülmüştür. Denemede yaz dikim sistemi ile Camarosa, Sweet Charlie, Kabarla, Strawberry Festival ve Redlans Hope çilek çeşitleri kullanılarak organik ve geleneksel sistemlerde fenolojik gözlemler ile verim ve bazı kalite kriterleri bakımından karşılaştırmalar yapılmıştır. İlk çiçeklenme ve ilk hasat tarihleri genellikle çeşitlere de bağlı olarak organik sistemde geleneksel sisteme göre daha geç olmuştur. Bitki başına verim değerleri geleneksel sistemde daha yüksek olmuştur. Meyve ağırlıkları ve SÇKM açısından sistemler arasında farklılık olmamıştır. Halbuki meyvenin asitliği Sweet Charlie, Camarosa ve Redlans hope çeşitlerinde geleneksel sistemde organik sisteme göre yüksek bulunmuştur. Verim, kalite kriterleri sonuçlarına bakıldığında, Camarosa ve Kabarla çilek çeşitleri ile bölgede organik çilek yetiştiriciliği uygulanabilir nitelikte bulunmuştur.</dc:description>
  <dc:publisher>T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü</dc:publisher>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19278/1/Organik_tarim_kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19278/5/Karadeniz_B%C3%B6lgesinde_Organik_%C3%87ilek_Yeti%C5%9Ftiricili%C4%9Fi.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>MACİT, İdris; KOÇ, Aysen; GÜLER, Semiha and DELİGÖZ, İlyas    (2011) Karadeniz Bölgesinde Organik Çilek Yetiştiriciliği.  [Organıc Strawberry Growıng In The Black-Sea Regıon Of Turkey.]   In:      Organik Tarım Araştırma Sonuçları.  T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü, Ankara/Turkey, pp. 87-94.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19278/</dc:relation>
</oai_dc:dc>