<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Viabilidade econômica do cultivo de alface e cenoura em sistemas consorciados.</dc:title>
  <dc:creator>Maia, Janini Tatiane Lima Souza</dc:creator>
  <dc:creator>Martins, Ernane Ronie</dc:creator>
  <dc:creator>Costa, Cândido Alves da</dc:creator>
  <dc:creator>Guilherme, Denilson Oliveira</dc:creator>
  <dc:creator>Paulino, Marney Aparecida de Oliveira</dc:creator>
  <dc:creator>Barbosa, Flávia Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Ferraz, Elza de Oliveira</dc:creator>
  <dc:creator>Alvarenga, Ivan Caldeira de Almeida</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo do presente trabalho foi verificar a viabilidade econômica do consórcio das hortaliças alface e cenoura. Os dados analisados foram obtidos em experimento realizado numa propriedade rural localizada na região da Bacia do Alto Pacuí, Montes Claros – MG. Utilizou-se o delineamento em blocos casualizados, com três repetições. Os tratamentos consistiram de: alface solteira e em consórcio com manjericão e hortelã, cenoura solteira e consorciada com manjericão e hortelã, e consórcio alface e cenoura. Os indicadores econômicos utilizados foram: uso eficiente da terra, renda bruta, renda líquida, vantagem monetária, vantagem monetária corrigida, taxa de retorno e índice de lucratividade. O índice de uso da terra foi em torno de 2,95, demonstrando a viabilidade do consórcio entre cultivares sobre o monocultivo.</dc:description>
  <dc:date>2008-05-12</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27607/1/Maia_Viabilidade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Maia, Janini Tatiane Lima Souza; Martins, Ernane Ronie; Costa, Cândido Alves da; Guilherme, Denilson Oliveira; Paulino, Marney Aparecida de Oliveira; Barbosa, Flávia Silva; Ferraz, Elza de Oliveira and Alvarenga, Ivan Caldeira de Almeida   (2008) Viabilidade econômica do cultivo de alface e cenoura em sistemas consorciados.  [Economic viability of the culture lettuce and carrot of the intercropping systems.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 3 (1), pp. 65-70.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27607/</dc:relation>
</oai_dc:dc>