<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Velferdsregistreringer som ledd i velferdsplanlegging hos økokalv</dc:title>
  <dc:creator>Henriksen, Britt I. F.</dc:creator>
  <dc:creator>Lund, Vonne</dc:creator>
  <dc:creator>Hansen, Berit</dc:creator>
  <dc:creator>Mejdell, Cecilie</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>God dyrevelferd er grunnleggende i økologisk produksjon, men er en utfordring på mange gårder. Det er viktig å ha fokus på god dyrevelferd i alle ledd i produksjonen. Kalvene er en viktig del av besetningen, og et godt kalvehold gir en god start for en god mjølke- eller kjøttproduksjon. Det er ikke gjennomført systematisk velferdsvurdering av økologiske kalver i Norge, men det er erfart i tidligere prosjekt at kalvehold er et sentralt problemområde både i konvensjonell og økologisk produksjon (Grøva et al. 2005; Henriksen et al. 2008). I tillegg er helsedataene som samles via helsekortene usikre på grunn av mangelfull føring (pers. medd. Kerstin Plym-Forshell, Helsetjenesten for storfe 2008). Regelverket for økologisk produksjon gir alene ingen garanti for god dyrevelferd. Faktisk dyrevelferd er avhengig av prioriteringer, holdninger og kunnskap hos røkter. Gjennom den norske delen av prosjektet Minimising medicine use in organic dairy herds through animal health and welfare planning (ANIPLAN) vil Veterinærinstituttet og Bioforsk utvikle et velferdsregistreringssystem for kalv som kan brukes i veiledning og velferdsplanlegging i økologisk melkeproduksjon. Prosjektet er et CORE Organic-prosjekt og et samarbeid mellom 11 forskningsinstitusjoner i Danmark, Tyskland, Nederland, Østerrike, Sveits, Norge og Storbritannia.</dc:description>
  <dc:publisher>UMB, Norges veterinærhøgskole og Veterinærinstituttet</dc:publisher>
  <dc:contributor>Fog, Megumi Ohta</dc:contributor>
  <dc:date>2009-02</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16095/1/Velferdsregistreringer_kalv_Bioforsk_og_VI.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Henriksen, Britt I. F.; Lund, Vonne; Hansen, Berit and Mejdell, Cecilie    (2009) Velferdsregistreringer som ledd i velferdsplanlegging hos økokalv.  [Welfare assessment as part of welfare planning for organic calves.]  In: Fog, Megumi Ohta (Ed.)  Husdyrforsøksmøtet 2009, UMB, Norges veterinærhøgskole og Veterinærinstituttet, Ås, Norway, pp. 495-498.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16095/</dc:relation>
</oai_dc:dc>