<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Økologipolitikken og de økologiske interesseorganisationernes kapaciteter i Danmark, Sverige og Tyskland</dc:title>
  <dc:creator>Daugbjerg, Carsten</dc:creator>
  <dc:creator>Møller, Dan Kristian</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>Økologisk jordbrug kom i de nordeuropæiske lande på den politiske dagsorden i 1980’erne. Det ændrede markant vilkårene for de organisationer, der repræsenterede det økologiske jordbrug, og påvirkede den måde de udviklede sig på. I Danmark blev økologisk jordbrug defineret som en nicheproduktion, og først senere fik det miljøpolitiske aspekt en vis vægt. I Sverige har man defineret økologisk jordbrug som et miljøpolitisk instrument, mens det i Tyskland først blev set som en måde at begrænse EU's overskudsproduktion på og senere som en forbrugerbeskyttelsesforanstaltning. Disse forskellige opfattelser af, hvilke policy-problemer det økologiske jordbrug kan løse, har påvirket de økologiske interesseorganisationers udvikling af kapaciteter vidt forskelligt i de tre lande. Den danske Økologisk Landsforening har udviklet betydelige kapaciteter inden for markedsføring af økologiske produkter, mens den svenske Ekologiska Lantbukarna og den tyske Arbeitsgemeinschaft Ökologischer Landbau (AGÖL) og den senere Bund Ökologische Lebensmittelwirtschaft (BÖLW) kun i meget begrænset grad har udviklet sådanne kapaciteter, men i stedet forblev forholdsvis ressourcesvage organisationer.</dc:description>
  <dc:publisher>Politica</dc:publisher>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17178/1/17178.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Daugbjerg, Carsten and Møller, Dan Kristian   (2010) Økologipolitikken og de økologiske interesseorganisationernes kapaciteter i Danmark, Sverige og Tyskland.  [Organic Farming Policy and the Capacities of the Organic Interest Groups in Denmark, Sweden and Germany.]  Politica, 42 (1), pp. 69-89.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17178/</dc:relation>
</oai_dc:dc>