<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Efeito de terra de diatomáceas e óleo essencial de citronela, Cymbopogon nardus (L.) Rendle, sobre a incidência de mosca-das-frutas, Anastrepha fraterculus (Diptera: Tephritidae), em cultivares de ameixeira em sistema orgânico.</dc:title>
  <dc:creator>Gonçalves, Paulo Antonio de Souza</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Janaína Pereira dos</dc:creator>
  <dc:creator>Nesi, Cristiano Nunes</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>A mosca-das-frutas, Anastrepha fraterculus (Diptera: Tephritidae) é considerada uma das principais pragas no sistema de produção orgânica de fruteiras temperadas. O objetivo deste trabalho foi avaliar produtos alternativos sobre a incidência deste inseto em cultivares de ameixeira em sistema orgânico. A pesquisa foi conduzida na Epagri/Estação Experimental de Ituporanga de outubro a janeiro de 2006/2007. Os tratamentos foram (1) terra de diatomáceas 1% associada a óleo essencial de citronela, Cymbopogon nardus (L.) Rendle, a 0,5%; (2) terra de diatomáceas 0,5% e (3) testemunha (sem tratamento). As cultivares de ameixeira estudadas foram Irati, Rosa Mineira, Januária e Centenária. A cultivar Irati foi a menos infestada por mosca-das-frutas devido a colheita precoce, até meados de dezembro, pois escapa de altas temperaturas que favorecem a incidência do inseto. Os tratamentos alteraram a densidade de larvas de mosca-das-frutas por fruto, mas não reduziram a perda de frutos. Para maior eficácia no manejo de mosca-das-frutas a terra de diatomácea deve estar associada a outras substâncias com alto poder repelente, deterrente ou inseticida.</dc:description>
  <dc:date>2007-07-15</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27339/1/Gon%C3%A7alves_Efeito.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gonçalves, Paulo Antonio de Souza; Santos, Janaína Pereira dos and Nesi, Cristiano Nunes   (2007) Efeito de terra de diatomáceas e óleo essencial de citronela, Cymbopogon nardus (L.) Rendle, sobre a incidência de mosca-das-frutas, Anastrepha fraterculus (Diptera: Tephritidae), em cultivares de ameixeira em sistema orgânico.  [Effect of diatomaceous earth and essential oil from Cymbopogon nardus (L.) Rendle on incidence of fruit fly, Anastrepha fraterculus (Diptera: Tephritidae), in cultivars of plum in organic system.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 2 (3), pp. 1-7.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27339/</dc:relation>
</oai_dc:dc>