<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Efeitos da adubação orgânica e da época de colheita na qualidade da matéria-prima e nos rendimentos agrícola e de açúcar mascavo artesanal de duas cultivares de cana-de-açúcar (cana-planta).</dc:title>
  <dc:creator>Anjos, Ivan Antônio dos</dc:creator>
  <dc:creator>Andrade, Luiz Antônio de Bastos</dc:creator>
  <dc:creator>Garcia, Julio César</dc:creator>
  <dc:creator>Figueiredo, Paulo Alexandre Monteiro de</dc:creator>
  <dc:creator>Carvalho, Gabriel José de</dc:creator>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Conduziu-se este trabalho com o objetivo de estudar os efeitos de três sistemas de adubação (30 t. ha-1 de esterco de curral, 3,5 t.ha-1 de esterco de galinha e adubação química - 120 kg.ha-1 de P2O5 e de K2O no plantio + 60 kg.ha-1 de N em cobertura) e três épocas de colheita da cana (julho, agosto e setembro de 2003), na qualidade da matéria-prima e nos rendimentos de colmos e de açúcar mascavo de duas cultivares de cana-de-açúcar (SP79-1011 e RB72454). O experimento foi instalado em área do Alambique JM, Perdões, MG. O delineamento experimental foi o de blocos casualizados, em esquema fatorial (2 x 3 x 3), com três repetições. Não houve efeito dos fertilizantes nos rendimentos de colmos e de açúcar mascavo das cultivares estudadas. Verificou-se efeito de épocas de colheita no rendimento de colmos, com destaque para os meses de agosto e setembro. No entanto, para rendimento de açúcar mascavo nenhuma diferença foi observada. Assim, nas condições deste trabalho, é viável a substituição da adubação química pela orgânica (esterco de curral ou de galinha), sem perdas na qualidade da matéria-prima e nos rendimentos de colmos e de açúcar mascavo artesanal, sendo que os meses de agosto e setembro foram os que proporcionaram matéria-prima de melhor qualidade e maiores rendimentos de colmos.</dc:description>
  <dc:date>2007-01</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22388/1/Anjos_Efeitos.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Anjos, Ivan Antônio dos; Andrade, Luiz Antônio de Bastos; Garcia, Julio César; Figueiredo, Paulo Alexandre Monteiro de and Carvalho, Gabriel José de   (2007) Efeitos da adubação orgânica e da época de colheita na qualidade da matéria-prima e nos rendimentos agrícola e de açúcar mascavo artesanal de duas cultivares de cana-de-açúcar (cana-planta).  [Effects of organic fertiliser and harvest date on quality and agricultural yield and of raw-sugar of two sugarcane cultivar (plant cane).]  Ciência e Agrotecnologia, 31 (1), pp. 59-63.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22388/</dc:relation>
</oai_dc:dc>