<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fokus-Naturtag – Beratungskonzept zur Förde­rung des Naturschutzbewusstseins und der Natur­schutzleistungen landwirtschaftlicher Betriebe</dc:title>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes ist es eine Methodik und Naturschutzberatungsmaterialien zu entwickeln, die es ermöglichen einen landwirtschaftlichen Betrieb innerhalb eines halb- bis eintägigen Fokus-Natur­tags intensiv zu Naturschutzthemen zu beraten und mit dem Betriebsleiter alle wichtigen Natur­schutzbelange seines Hofes zu thematisieren. Durch Perspektivwechsel, die Sensibilisierung für ökologische Zusammenhänge und die gezielte Information zu relevanten Naturschutzthemen sol­len im Rahmen dieser Naturschutzberatung die Motivation für Naturschutzengagement und die konkreten Naturschutzleistungen landwirtschaftlicher Betriebe gefördert werden.&#xD;
Kernelement des Fokus-Naturtags wird die Visualisierung vorhandenen Naturschutzleistungen und neuer, mit dem Betriebsleiter diskutierter Naturschutzmaßnahmen sein. Dies geschieht über die Methodik des NaTÜRplakats oder der Naturschutzmappe. Inhaltlich können bei einem Fokus-Na­turtag unterschiedliche Schwerpunkte gesetzt werden. Betriebe sollen einerseits Wertschätzung für ihre besehenden Leistungen und Motivation zur Weiterarbeit erfahren, andererseits werden Fakten zu Agrarumwelt- und Naturschutzprogrammen sowie Umsetzungs- und Kontaktinformatio­nen für den Betrieb transportiert. Der Beratungsablauf muss auf die unterschiedlichen Betriebsty­pen, Fragestellungen, Naturräume und die verfügbare Zeit durch Varianten der Beratermethodik anpassbar sein. &#xD;
Insgesamt werden mit 80 ökologisch und konventionell wirtschaftenden Testbetrieben Fokus-Na­turtage erprobt. Die dabei gewonnenen Erfahrungen fließen in die Entwicklung der Materialien und Methodik.&#xD;
Die Zusammenarbeit der Projektpartner mit ihrer unterschiedlichen Einbindung in die landwirt­schaftliche Beratung hat zum Ziel, ein Angebot zu entwickeln das eine möglichst breite Anwendung nach Projektabschluss erfährt. Ziel ist es ein Beratungsangebot zu entwickeln das ab 2014 auch über eine Beraterförderung zu den „Neuen Herausforderungen“ finanziert werden kann.&#xD;
Neben der Bioland Beratung sind an dem Projekt das Kompetenzzentrum Ökolandbau Niedersachsen (KÖN), Landesanstalt für Entwicklung der Landwirtschaft und der ländlichen Räume (LEL) Schwäbisch Gmünd,Landwirtschaftskammer Niedersach­sen, Landwirtschaftskammer Nord­rhein-Westfalen und der Niedersächsische Landesbetrieb für Wasserwirtschaft, Küsten- und Naturschutz (NLWKN).&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Fokus-Naturtag – Beratungskonzept zur Förde­rung des Naturschutzbewusstseins und der Natur­schutzleistungen landwirtschaftlicher Betriebe.  [Nature in Focus - consulting concept to promote the awareness for the protection of nature and the benefits of farmers.]   Runs 2013 - 2014.      Project Leader(s): Schertler, Katharina, Bioland Beratung GmbH, D-Augsburg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22320/</dc:relation>
</oai_dc:dc>