<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>A contribuição da sistematização de experiências para o fortalecimento do campo agroecológico e da agricultura familiar no Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Sanches, Cinara Del´ Arco</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>O Brasil, apesar dos avanços no que diz respeito à agricultura familiar, permanece sob a orientação de políticas governamentais que reforçam o apoio ao setor agroindustrial e ao agronegócio orientado à exportação com ênfase nas monoculturas dependentes de agroquímicos. No contexto atual de crise do modelo hegemônico de produção e consumo de alimentos, a Agroecologia emerge como proposta científica e delineia um conjunto de ações e estratégias que fundamentam o novo paradigma de desenvolvimento rural, demandado especialmente pelo segmento da agricultura familiar. Percebe-se que o enfrentamento desse modelo ocorre em um campo de disputa na sociedade que é antes de tudo político. Destarte, o adensamento territorial das experiências agroecológicas permite maior visibilidade e cria um ambiente sócio político favorável à conectividade crescente entre redes e articulações, que por sua vez, cumprem o papel de intercambiar as experiências e participar ativamente de espaços públicos de debate e construção sobre o desenvolvimento rural. Sob essa perspectiva, a sistematização de experiências pode ajudar a responder os desafios da atualidade, especialmente pelo seu caráter reflexivo e crítico somado à sua intencionalidade de compartilhar os aprendizados gerados durante o seu processo. Por seu caráter estratégico, a sistematização vem ganhando espaço entre organizações da sociedade civil e movimentos sociais, porém, ainda de maneira tímida. Essa pesquisa verifica o pressuposto da relevância da sistematização de experiências, em especial as facilitadas por organizações da sociedade civil, para o fortalecimento do campo agroecológico e da agricultura familiar. Nesse intuito, a revisão esteve centrada nos marcos Agroecologia, Agricultura Familiar e Sistematização, para em seguida compor um método para sistematizar a experiência Projeto Policultura no Semiárido, desenvolvido pelo Instituto de Permacultura da Bahia e certificado como Tecnologia Social. Finalmente, os principais aprendizados são identificados e descritos para que possam ser compartilhados, reforçando assim as estratégias para o fortalecimento da Agroecologia e da Agricultura Familiar no Brasil, especialmente no semiárido.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22686/1/aContribuicaoDaSistematizacao_10925TeseCinaraSanches.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sanches, Cinara Del´ Arco   (2011) A contribuição da sistematização de experiências para o fortalecimento do campo agroecológico e da agricultura familiar no Brasil.  [The contribution to the systematization of experiences strengthening the field of agriculture and agro-ecological family in Brazil.]   Masters thesis, UNIVERSIDADE FEDERAL DE SÃO CARLOS.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22686/</dc:relation>
</oai_dc:dc>