<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Maßnahmen zur Bekämpfung der Roten Vogelmilbe (Dermanyssus gallinae) in der ökologischen Legehennenhaltung</dc:title>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:description>Gesamtziel des Projektes ist die Erarbeitung und Überprüfung einer guten fachlichen Praxis der Kontrolle und Bekämpfung der Roten Vogelmilbe durch diverse Präparate in der ökologischen Legehennenhaltung. 1)Gegenwärtige Praxisanwendung: Es soll ein systematischer Überblick erstellt werden, welche Präparate in welcher Dosierung, nach welchem Anwendungschema und mit welchen Erfahrungen zur Wirksamkeit in der Praxis angewendet werden.2)Laborversuche: Durch Dosis-Wirkungs- und Expositionsversuche sollen Grenzwerte für die Wirksamkeit sowie die Konzentrationen und Expositionsdauern ermittelt werden, um die Unbedenklichkeit und die Verfahrenssicherheit der Behandlungen zu gewährleisten.3)Entwicklung eines Monitorings zur Milbenkontrolle auf Praxisbetrieben. Es sollen Milbenfallen als Methode zur Eigenkontrolle durch die Halter entwickelt werden.4)Optimierte Praxisanwendung: Auf Praxisbetrieben sollen für jeweils eine Legeperiode unterschiedliche Präparate und verschiedene Anwendungsschemata auf die Nachhaltigkeit ihrer Wirksamkeit geprüft werden (prophylaktisch und kurativ, mit und ohne Intervention).5)Wissenstransfer: Erstellung einer Broschüre, Veröffentlichungen in Fachzeitschriften, Internet und auf wissenschaftlichen Tagungen.Es handelt sich um ein klar definiertes Forschungsvorhaben mit sehr hohen Erfolgsaussichten unter Einbeziehung von Experten mit wissenschaftlicher Kompetenz.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Maßnahmen zur Bekämpfung der Roten Vogelmilbe (Dermanyssus gallinae) in der ökologischen Legehennenhaltung.  [Measures to control poultry red mite (Dermanyssus gallinae) in organic layers.]   Runs 2009 - 2011.      Project Leader(s): Berk, Dr. Jutta, Friedrich-Loeffler-Institut, Bundesforschungsinstitut für Tiergesundheit, D-Celle .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17391/</dc:relation>
</oai_dc:dc>