<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Geiten: Klim- en schuurmogelijkheden in de wei en in de stal</dc:title>
  <dc:creator>Verwer, C</dc:creator>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Op dit moment zijn er een aantal initiatieven en ideeën binnen de geitensector op het gebied van klim- en schuurmogelijkheden. Enkele voorbeelden zijn het gebruik van een (roterende) veeborstel,wandplanken in de stal en boomstammen in de weide. Klim- en schuurmogelijkheden worden echter nog niet op ieder bedrijf structureel toegepast. Barriëres om klim- en schuurmogelijkheden op het eigen bedrijf toe te passen zitten op gebied van arbeid, geld en praktische toepassing voor wat betreft bedrijfsvoering en bedrijfsgrootte. Naast de relevantie van klim- en schuurvoorzieningen in de stal en weide is ook aangegeven dat de mogelijkheid tot het schuilen in de stal en in de weide aandacht moet krijgen. Vanuit de sector wordt benadrukt dat de meest effectieve welzijnsverbeteringen gebaseerd zijn op aanpassingen/ maatregelen die dicht bij de natuur van de geit staan; gebruik de 'techniek van de natuur'.</dc:description>
  <dc:publisher>Wageningen UR Livestock Research</dc:publisher>
  <dc:contributor>Bracke, M.B.M</dc:contributor>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20787/1/2540.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Verwer, C    (2011) Geiten: Klim- en schuurmogelijkheden in de wei en in de stal.  [Environmental enrichment for dairy goats: Climbing and grooming devices.]   In: Bracke, M.B.M (Ed.)   Verbeteren welzijnsprestaties in de biologische veehouderij: Korte termijn prioriteiten en aanzet tot lange termijn visie.  Report, no. 479. Wageningen UR Livestock Research, Lelystad, chapter 7, pp. 29-32.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20787/</dc:relation>
</oai_dc:dc>