<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Comportamento de cultivares de milho consorciados com Crotalaria juncea: estudo preliminary.</dc:title>
  <dc:creator>Pereira, Luiz Cláudio</dc:creator>
  <dc:creator>Fontanetti, Anastácia</dc:creator>
  <dc:creator>Batista, Josimar Nogueira</dc:creator>
  <dc:creator>Galvão, João Carlos Cardoso</dc:creator>
  <dc:creator>Goulart, Pedro Lamas</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>O sucesso do consórcio milho com o adubo verde deve obedecer a critérios técnicos, evitando que os adubos verdes venham a competir com o milho e o seu manejo proporcione melhoria na produtividade da cultura econômica. O objetivo do trabalho foi avaliar a produção de grãos e as características agronômicas de diferentes cultivares de milho em consórcio com a Crotalaria juncea . O delineamento utilizado foi o de blocos casualizados em esquema fatorial com quatro repetições, o primeiro fator foi formado por três cultivares de milho: 1) UFVM 100, variedade sintética; 2) Tombos, variedade crioula; 3) AG 1051, híbrido duplo. O segundo fator foram três sistemas de cultivo: 1) monocultivo do milho; 2) consórcio de milho com crotalária, sendo a leguminosa cortada na 8º folha expandida do milho; 3) Consórcio milho com crotalária durante todo o ciclo do milho. O hibrido AG 1051 apresentou maior produtividade de grãos no consórcio com a crotalária. A variedade UFVM 100 apresentou maior redução na produção de grãos em conseqüência da competição com a Crotalaria juncea cultivada durante todo o ciclo do milho.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22999/1/Pereira_Comportamento.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pereira, Luiz Cláudio ; Fontanetti, Anastácia ; Batista, Josimar Nogueira ; Galvão, João Carlos Cardoso and Goulart, Pedro Lamas    (2011) Comportamento de cultivares de milho consorciados com Crotalaria juncea: estudo preliminary.  [Behavior of corn cultivars when intercropped with Crotalaria juncea: preliminary study.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (3), pp. 191-200.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22999/</dc:relation>
</oai_dc:dc>