<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einfluss der Bewirtschaftung auf die Nützlingsfauna</dc:title>
  <dc:creator>Jossi, Werner</dc:creator>
  <dc:creator>Bruderer, Ruth</dc:creator>
  <dc:creator>Valenta, Anna</dc:creator>
  <dc:creator>Schweizer, Christian</dc:creator>
  <dc:creator>Scherrer, Caroline</dc:creator>
  <dc:creator>Keller, Siegfried</dc:creator>
  <dc:creator>Dubois, David</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Laufkäfer, Kurzflügler und Spinnen gehören zu den nützlichen Bewohnern der Feldfauna. Auf dem Betrieb Burgrain wurde in drei Anbausystemen integrierte Produktion (IP) intensiv, IP extensiv und biologisch von 1997 bis 2002 das Vorkommen dieser räuberischen Arthropoden mit Bodenfallen untersucht. Die Laufkäfer traten in den drei beprobten Kulturen Sommergerste, Winterweizen und Körnermais etwa gleich häufig auf. Bei biologischer Bewirtschaftung wurden in Sommergerste und Winterweizen gesichert höhere Aktivitätsdichten als bei den zwei IP-Anbausystemen festgestellt. Im Durchschnitt der drei Ackerkulturen wurden bei Bio 22 % und bei IPextensiv 8 % mehr Laufkäfer gefangen als bei IPintensiv. Es scheint, dass vor allem der höhere Unkrautbesatz bei Bio und IPextensiv das Laufkäfervorkommen förderte. Insgesamt wurden in den Ackerparzellen 48, einschliesslich der Buntbrachen sogar 55 verschiedene Arten registriert. Auch Kurzflügler und Spinnen traten in den biologisch bewirtschafteten Parzellen häufiger auf. Im Getreide waren Kurzflügler stärker vertreten als im Körnermais. &#xD;
Die Frassleistung von räuberischen Arthropoden wurde zusätzlich mit ausgelegten Köderlarven (Galleria mellonella L.) in den drei Anbausystemen gemessen. Die meisten Köder wurden durch grössere Laufkäferarten gefressen.</dc:description>
  <dc:publisher>Bundesamtes für Landwirtschaft (BLW)</dc:publisher>
  <dc:contributor>Schweizer,</dc:contributor>
  <dc:contributor>Scherrer, Caroline</dc:contributor>
  <dc:contributor>Keller, Siegfried</dc:contributor>
  <dc:contributor>Dubois, David</dc:contributor>
  <dc:date>2004-03</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3819/1/Einfluss_Bewirtsch_auf_Nuetzlinge.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jossi, Werner; Bruderer, Ruth; Valenta, Anna; Schweizer, Christian; Scherrer, Caroline; Keller, Siegfried and Dubois, David   (2004) Einfluss der Bewirtschaftung auf die Nützlingsfauna.  [The influence of three different farming systems on the epigeic arthropods.]  Agrarforschung, 11 (3), pp. 98-103.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3819/</dc:relation>
</oai_dc:dc>