<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung von Bekämpfungsstrategien für Meloidogyne halpa und Pratylenchus spp. im ökologischen Anbau von Möhren und Zwiebeln</dc:title>
  <dc:creator>Hallmann, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Rau, F.</dc:creator>
  <dc:creator>Paffrath, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Puffert, M.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Nematoden der Gattungen Meloidogyne und Pratylenchus zählen zu den Hauptschaderregern im ökologischen Anbau von Möhren und Zwiebeln. Typische Symptome sind geringes Wachstum, Deformationen der Ernteorgane, verstärkte Seitenwurzelbildung sowie Wurzelgallen (Meloidogyne) bzw. Wurzelläsionen (Pratylenchus). Beide Nematodengattungen haben ein sehr weites Wirtspflanzenspektrum und treten häufig gemeinsam auf. In dem vorliegenden Forschungsvorhaben werden Bekämpfungsstrategien für Meloidogyne und Pratylenchus unter praxisüblichen Bedingungen entwickelt.</dc:description>
  <dc:publisher>Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau, Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung (BLE)</dc:publisher>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15404/1/15404_hallmann-etal-2004-vortragBLE-24November04.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hallmann, J.; Rau, F.; Paffrath, A. and Puffert, M.    (2004) Entwicklung von Bekämpfungsstrategien für Meloidogyne halpa und Pratylenchus spp. im ökologischen Anbau von Möhren und Zwiebeln.   In:     Tagungsband Bundesprogramm Ökologischer Landbau - Aktuelle Projekte im Bereich Pflanzenschutz, Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau, Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung (BLE).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15404/</dc:relation>
</oai_dc:dc>