<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einbau der Unkrautregulierung als Kulturmaßnahme - Kann die Bodenbearbeitung zur Unkrautregulierung im ökologischen Landbau beitragen?</dc:title>
  <dc:creator>Schleuß, Uwe</dc:creator>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Eine erfolgreiche Unkrautregulierung muss sinnvoll in die gesamten Kulturmaßnahmen eingebunden sein; so kommen u. a. Art und Zeitpunkt der Bodenbearbeitung, der Feldhygiene, dem Zwischenfruchtanbau, der Fruchtfolge und der Bestandsführung eine große Bedeutung zu. An die mechanische Unkrautregulierung sind folgende Anforderungen zu formulieren: sicherer Bekämpfungserfolg, hohe Schlagkraft, Reduzierung der Handarbeit, Bodenschonung, ökologische Verträglichkeit, geringer Energieverbrauch und niedrige allgemeine Verfahrenskosten. Neben dem ökologischen Landbau werden die Fortschritte bei der mechanischen Unkrautregulierung auch für die Bewirtschaftung in Wasserschutzgebieten bzw. in anderen sensiblen Bereichen (z.B. Übergangsbereiche zu Biotopen) an Bedeutung gewinnen.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Bauernblatt GmbH</dc:publisher>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/839/1/839-schleuss-2003-unkrautregulierung-bb1.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schleuß, Uwe   (2003) Einbau der Unkrautregulierung als Kulturmaßnahme - Kann die Bodenbearbeitung zur Unkrautregulierung im ökologischen Landbau beitragen?  [Integration of weed control in crop cultivation - may soil cultivation be effective for weed control in organic agriculture?]  Bauernblatt Schleswig-Holstein und Hamburg, 1, pp. 36-38.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/839/</dc:relation>
</oai_dc:dc>