<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Stickstoff-Auswaschungsverluste und Nachfruchteffekte von Luzerne (Schnitt- und Grünbrachenutzung) auf Getreide-Nachfrüchte im Ökologischen Landbau unter pannonischen Standortbedingungen in Ostösterreich</dc:title>
  <dc:creator>Farthofer, R.</dc:creator>
  <dc:creator>Friedel, J. K.</dc:creator>
  <dc:creator>Pietsch, G.</dc:creator>
  <dc:creator>Freyer, B.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:description>Das Ziel ist die Erarbeitung von Nutzungsstrategien (Nutzungsform: Schnitt vs. Grünbrache; Artenzusammensetzung: Leguminosenreinbestand vs. Leguminosen-Gras-Gemenge) von Futterleguminosenbeständen während der Umstellungsphase - zur Optimierung der Nutzung des durch Leguminosen gebundenen N durch Folgefrüchte, d.h. - Minimierung des NO3-Auswaschungsrisikos; Verbesserung der Umweltverträglichkeit (Grundwasserschutz); - Optimierung von Ertrag und Qualität der Getreidefolgefrüchte; Weiterentwicklung ökologischer Anbaumethoden darauf hin. Untersuchungsmethodik: - Quantifizierung der N-Mineralisierung von in den Boden eingebrachten Ernte- und Wurzelrückständen von Futterleguminosenbeständen bei unterschiedlichen Nutzungsstrategien, - Quantifizierung der N-Verlagerung im Boden bei unterschiedlichen Nutzungsstrategien, - Quantifizierung der Auswirkungen der Nutzungsstrategien auf Ertrag und Proteingehalt der Folgekulturen (1. Winterweizen, 2. Winterroggen).</dc:description>
  <dc:publisher>Ges. Pflanzenbauwissenschaften</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kauter, D.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Kämpf, A.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Claupein, W.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Diepenbrock, W.</dc:contributor>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5786/1/farthofer_et_al_2004_PBG_NV.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Farthofer, R.; Friedel, J. K.; Pietsch, G. and Freyer, B.   (2004) Stickstoff-Auswaschungsverluste und Nachfruchteffekte von Luzerne (Schnitt- und Grünbrachenutzung) auf Getreide-Nachfrüchte im Ökologischen Landbau unter pannonischen Standortbedingungen in Ostösterreich.   Mitt. Ges. Pflanzenbauwiss. (16), pp. 67-68.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5786/</dc:relation>
</oai_dc:dc>