<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Økoboksforsøg nr. 10. Forbedret kødkvalitet ved kompensatorisk vækst</dc:title>
  <dc:creator>Eskildsen, Brian</dc:creator>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:description>Formålet med dette forsøg er at få øget viden om, hvordan kontrolleret fodring skal afpasses, således at en periode med kun 15 dages kompensatorisk tilvækst sikrer opnåelse af uændret slagtevægt.&#xD;
I forsøget indgik i alt tre behandlinger med fire gentagelser, som blev gennemført fra dag 21 til dag 61.&#xD;
• Behandling 1: Normalt foderprogram, DLG&#xD;
• Behandling 2: Højt kontrolleret fodring (med hvede fra dag 46)&#xD;
• Behandling 3: Højt kontrolleret fodring (uden hvede fra dag 46)&#xD;
Fra dag 0 til 21 blev der i alle 12 bokse tildelt startfoder. Dag 21 skiftedes til voksefoder, og hvedetilsætnin-gen startede. Reguleringen i næringsstofforsyningen blev gennemført ved hjælp af et kontrolleret hvedefor-tyndingsprogram. Fra dag 8 blev kyllingerne tildelt byg/ært ensilage.&#xD;
Kyllingernes vægt og foderforbrug blev registreret på dag 15, 22, 35, 46 og 61. Ved forsøgets afslutning på dag 61 blev trædepudesundheden vurderet på 20 kyllinger fra hver boks. Antal døde kyllinger blev registret dagligt.&#xD;
Ved forsøgets afslutning dag 61 var vægten 2.196 g, 2.177 g, og 2.116 g i hhv. behandling 1, 2 og 3. I be-handling 1, 2 og 3 var foderforbruget henholdsvis 2,54, 2,59 og 2,65 kg foder pr. kg kylling.&#xD;
Forsøget viste, at det er muligt at opnå reduceret tilvækst fra dag 22-46, efterfulgt af en kompensatorisk vækst i 15 dage indtil slagtning dag 61, uden at slutvægten reduceres signifikant.&#xD;
Der var en tendens til forringet foderudnyttelse dag 46 ved brug af kontrolleret fodring, men forskellen i fo-derudnyttelsen dag 61 var mindsket.&#xD;
Brugen af kontrolleret fodring påvirkede ikke kyllingernes trædepudesundhed eller dødelighed.&#xD;
Konklusionen på forsøget er, at man ved at anvende en ny strategisk foderplan i den praktiske produktion af økologiske slagtekyllinger, kan forbedre kyllingernes potentiale for at danne mørt kød - uden af kyllingernes slagtevægt reduceres.</dc:description>
  <dc:date>2014-06</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27740/7/27740.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Eskildsen, Brian         (2014) Økoboksforsøg nr. 10. Forbedret kødkvalitet ved kompensatorisk vækst.    Videncentret for Landbrug.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27740/</dc:relation>
</oai_dc:dc>