<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Emissionen aus der Bio-Milchrindhaltung (Workshop)</dc:title>
  <dc:creator>Bieber, Anna</dc:creator>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Im biologischen Landbau spielt das Rind auf Grund seiner Veredelungsfunktion für Grünlandressourcen und auf Grund seines hochwertigen Düngers eine besondere Rolle. Allein in Deutschland werden auf 20%, in der Schweiz gar auf knapp 40% der Biobetriebe Milchkühe gehalten.&#xD;
Wegen ihrer niedrigeren durchschnittlichen Milchleistungen sowie des starken Einsatzes von Grundfutter wird die Umweltwirkung der Bio-Milchrindhaltung aktuell verstärkt kritisch diskutiert. Wissenschaftliche Vergleiche von konventionellen und biologischen Milchviehsystemen in Hinblick auf ihre Umweltwirkung haben jedoch je nach Einbeziehung unterschiedlicher Einflussgrößen und variierender Definitionen von Systemgrenzen zu uneinheitlichen Ergebnissen geführt.&#xD;
Nach kurzen Impulsreferaten von Experten sollen die Fragen diskutiert werden, welche Ansätze zur Emissionsberechnung und -reduktion für den Biolandbau geeignet sind und wo biospezifischer Forschungsbedarf besteht. Zudem soll über scheinbare oder echte Zielkonflikte zwischen verschiedenen ökologischen und ethischen Anliegen im Biolandbau diskutiert werden.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14291/1/WS13_Emissionen_14291.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bieber, Anna    (2009) Emissionen aus der Bio-Milchrindhaltung (Workshop).       Paper at:   10. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Zürich, 11.-13. Februar 2009.     [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14291/</dc:relation>
</oai_dc:dc>