<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen zur Wirkung einer einmalig variierten Bodenbearbeitung auf Ertragsbildung, Verunkrautung und Nitratauswaschung unter den Produktionsbedingungen des Ökologischen Landbaus</dc:title>
  <dc:creator>Häberle, Annette</dc:creator>
  <dc:creator>Pekrun, Carola</dc:creator>
  <dc:creator>Claupein, Wilhelm</dc:creator>
  <dc:creator>Köhler, Stefan</dc:creator>
  <dc:creator>Stahr, Karl</dc:creator>
  <dc:creator>Römheld, Volker</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:description>Einleitung &#xD;
Nitrat als Pflanzennährstoff trägt zu erheblichen Belastungen des Trinkwassers in vielen landwirtschaftlich genutzten Wassereinzugsgebieten bei. Eine Reduzierung dieser Nitratausträge von Seiten der Landwirtschaft gestaltet sich durch komplexe Zusammenhänge von Standortfaktoren, Bewirtschaftungsweisen und unterschiedlichen Düngungstechniken sehr schwierig. Der Ökologische Landbau stellt eine Bewirtschaftungsweise dar, die gänzlich auf den Einsatz chemisch-synthetischer Pflanzenschutzmittel verzichtet, doch Austräge von Nitrat mit dem Sickerwasser sind auch hier zu finden. Die Neufassung der Schutz-und Ausgleichsverordnung (SchALVO), verabschiedet im Februar 2002, ist darauf ausgerichtet, Nitratausträge von landwirtschaftlich genutzten Flächen durch gezielte pflanzenbauliche Maßnahmen (Begrünung über Winter, pfluglose Bearbeitung zu Wintergetreide nach N-intensiven Vorfrüchten) auf einem möglichst niedrigen Niveau zu halten. Für ökologisch wirtschaftende Betriebe ist eine zeit- und bedarfsgerechte Bodenbearbeitung oft nicht einzuhalten. Dies kann Probleme sowohl in der Unkrautkontrolle als auch in der Schädlingsbekämpfung mit sich bringen. Ziel der Untersuchung ist es, zu überprüfen, ob bestimmte Verfahren der Bodenbearbeitung tatsächlich zu erhöhten N-Austrägen führen und ob die in der SchALVO genannten pflanzenbaulichen Maßnahmen zu einer Beeinträchtigung der Anbauverfahren im Ökologischen Landbau führen.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Günter Heimbach, Stuttgart</dc:publisher>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8990/1/H%C3%A4berlePosterPb2003.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Häberle, Annette; Pekrun, Carola; Claupein, Wilhelm; Köhler, Stefan; Stahr, Karl and Römheld, Volker    (2003) Untersuchungen zur Wirkung einer einmalig variierten Bodenbearbeitung auf Ertragsbildung, Verunkrautung und Nitratauswaschung unter den Produktionsbedingungen des Ökologischen Landbaus.  [Studies on short-time effects of tillage on yields, weeds and nitrate leaching in organic farming.]  In:     Mitteilungen der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften, Verlag Günter Heimbach, Stuttgart, 14, pp. 286-287.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8990/</dc:relation>
</oai_dc:dc>