<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Chancen und Potenziale von Öko-Lebensmitteln in der Außer-Haus-Verpflegung am Beispiel der Verzehrgewohnheiten von Mensa- und Kantinenbesuchern</dc:title>
  <dc:creator>Spiller, Achim</dc:creator>
  <dc:creator>Lüth, Maren</dc:creator>
  <dc:creator>Enneking, Ulrich</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Vorhabenziel: Zielsetzung des Projektes ist die Analyse der Präferenzen von Mensa- und Kantinenbesuchern bei ökologischen Speiseangeboten, um ein kundenorientiertes Vermarktungskonzept für ökologische Lebensmittel in der Gemeinschaftsverpflegung (GV) zu entwickeln. Daraus erschließt sich das übergreifende Ziel, das Marktvolumen ökologischer Lebensmittel im expansiven Außer-Haus-Markt zu steigern. Arbeitsplanung: Methodisch stützt sich das Projekt auf qualitative Experteninterviews (n=6) mit führenden Vertretern aus GV und Gastronomie und auf eine Gästebefragung in verschiedenen Mensen und Kantinen (n=500) zu Erfahrungen, Erwartungen und Anforderungen an eine Bewirtung mit ökologischen Lebensmitteln. Die Ergebnisse werden zum Abschluss noch einmal mit den eingangs befragten Experten diskutiert. Ergebnisverwertung: Die Studie wird praktische Ansätze für ein optimiertes Angebot ökologischer Speisen in GV-Einrichtungen aufzeigen und Leithypothesen für weitere Untersuchungen zu Öko-Lebensmitteln im Außer-Haus-Segment hervorbringen. Die Ergebnisse werden in praxisrelevanten Zeitschriften und im Internet veröffentlicht.</dc:description>
  <dc:date>2003-07</dc:date>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Chancen und Potenziale von Öko-Lebensmitteln in der Außer-Haus-Verpflegung am Beispiel der Verzehrgewohnheiten von Mensa- und Kantinenbesuchern.  [Opportunities and potential for organic food in communal catering: feeding habits of consumers in refectories and canteens.]   Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): Spiller, Dr. Achim, Georg-August-Universität Göttingen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15389/</dc:relation>
</oai_dc:dc>