<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produção de alface e cenoura em cultivo solteiro e consorciado com manjericão e hortelã.</dc:title>
  <dc:creator>Maia, Janini Tatiane Lima Souza</dc:creator>
  <dc:creator>Guilherme, Denilson Oliveira</dc:creator>
  <dc:creator>Paulino, Marney Aparecida de Oliveira</dc:creator>
  <dc:creator>Barbosa, Flávia Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Fernandes, Rodrigo Carvalho</dc:creator>
  <dc:creator>Maio, Marck Morais</dc:creator>
  <dc:creator>Valadares, Samuel Vasconcelos</dc:creator>
  <dc:creator>Costa, Cândido Alves da</dc:creator>
  <dc:creator>Martins, Ernane Ronie</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo do presente trabalho foi avaliar o consórcio das hortaliças alface e cenoura com as plantas medicinais manjericão e hortelã. O experimento foi realizado em uma propriedade localizada na região da Bacia do Alto Pacuí, Montes Claros – MG. Foi utilizado o delineamento em blocos casualizados com sete tratamentos e três repetições. Os tratamentos consistiram em: alface solteira e em consórcio com manjericão e hortelã, cenoura solteira e consorciada com manjericão e hortelã, e consórcio alface e cenoura. As plantas demonstraram resultados significativos quanto ao sistema de produção, uma vez que os contrastes demonstraram que, tanto para alface quanto para a cenoura, o consórcio foi vantajoso.</dc:description>
  <dc:date>2008-02-14</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27606/1/Maia_Produ%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Maia, Janini Tatiane Lima Souza; Guilherme, Denilson Oliveira; Paulino, Marney Aparecida de Oliveira; Barbosa, Flávia Silva; Fernandes, Rodrigo Carvalho; Maio, Marck Morais; Valadares, Samuel Vasconcelos; Costa, Cândido Alves da and Martins, Ernane Ronie   (2008) Produção de alface e cenoura em cultivo solteiro e consorciado com manjericão e hortelã.  [Intercrop of lettuce and carrot with basil and mint.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 3 (1), pp. 58-64.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27606/</dc:relation>
</oai_dc:dc>