<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen zu Euterinfektionen in der Frühlaktation bei Milchziegen</dc:title>
  <dc:creator>Stuhr, Tanja</dc:creator>
  <dc:creator>Aulrich, Karen</dc:creator>
  <dc:creator>Barth, Kerstin</dc:creator>
  <dc:creator>Knappstein, Karin</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Mastitis hat bei Milchziegen einen ähnlichen Stellenwert wie bei Milchkühen, aber Indikatoren zur Mastitisfrüherkennung fehlen bisher. Ziel der vorliegenden Untersuchung ist daher die Ermittlung geeigneter Indikatoren für Euterinfektionen in der Frühlaktation von Milchziegen. In den ersten 6 Wochen der Laktation wurden wöchentlich Hälftengemelksproben von 60 Ziegen der Rasse Bunte Deutsche Edelziege entnommen und der Gehalt an somatischen Zellen (SZZ), der bakteriologische Status, die elektrische Leitfähigkeit und NAGase bestimmt. Weiterhin wurde der California-Mastitis-Test erhoben. Minor- und Majorpathogene wurden bei 47 % der Tiere identifiziert. 54 % der Infektionen waren auf KNS zurückzuführen. Die Ergebnisse zeigen einen Einfluss der Art des Erregers auf die SZZ und die NAGase Aktivität. Allerdings macht es die große Variation innerhalb beider Parameter schwierig, Grenzwerte für die Unterscheidung in infizierte und nichtinfizierte Euterhälften von Milchziegen festzulegen.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17318/3/Stuhr_17318.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Stuhr, Tanja; Aulrich, Karen; Barth, Kerstin and Knappstein, Karin    (2011) Untersuchungen zu Euterinfektionen in der Frühlaktation bei Milchziegen.       Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17318/</dc:relation>
</oai_dc:dc>