<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Do convencional ao agroecológico: entendendo a transição em grupos de agricultores assistidos pelo Capa no Alto Uruguai catarinense e gaúcho.</dc:title>
  <dc:creator>Schenkel, Matilde das Graças Soares</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo desta pesquisa foi compreender o processo de transição da agricultura “convencional” para agricultura de base ecológica na região do Alto Uruguai Catarinense e Gaúcho, a partir de três associações de pequenos agricultores, a AAFA, a APARG e a A. P. do UVÁ, todas assistidas pelo Centro de Apoio ao Pequeno Agricultor-CAPA, ONG vinculada a Igreja Evangélica de Confissão Luterana no Brasil. As informações foram coletadas através de entrevistas semi-estruturadas junto às famílias pertencentes às associações e com os técnicos do CAPA. As conclusões centrais do trabalho demonstraram que a decisão em realizar a transição foram tomadas pelos agricultores após receberem informações e adquirirem conhecimento relacionados principalmente com os danos que a agricultura convencional causa ao meio ambiente e à sociedade, conhecimentos estrategicamente proporcionados pelo CAPA em parceria com outras entidades, e apoio organizativo. Ficou evidenciada a necessidade de unir forças da sociedade civil organizada, a igreja, os STRs, as ONGs e outras com o poder público federal, estadual e municipal para juntos promover e fortalecer a proposta agroecológica, através da construção de políticas públicas adequadas, elaboradas de forma participativa. Percebeu-se que é através de informação e da formação política, econômica e social que os agricultores promovem as suas decisões, lembrando que estes não levam em conta um único parâmetro na tomada de decisões, considerando seu papel na sociedade: produção de alimentos de qualidade e que não afetem a saúde da população.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24953/1/Schenkal_Convencional.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schenkel, Matilde das Graças Soares   (2003) Do convencional ao agroecológico: entendendo a transição em grupos de agricultores assistidos pelo Capa no Alto Uruguai catarinense e gaúcho.  [Conventional in the agroecological: understand the transition in group of farmers attended by Capa in the Alto Uruguai catarinense and gaúcho.]   Masters thesis, Universidade Federal de Santa Maria.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24953/</dc:relation>
</oai_dc:dc>