<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Proteinforsyning i økologisk ægproduktion</dc:title>
  <dc:creator>Steenfeldt, S.</dc:creator>
  <dc:creator>Hammershøj, M.</dc:creator>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:description>I den økologiske fjerkræ- og svineproduktion er forsyning med tilstrækkeligt af de essentielle aminosyrer i foder et stigende problem, da foderet ifølge lovkravene skal indeholde en meget stor andel økologisk dyrkede råvarer. Der må ikke tilsættes syntetiske aminosyrer til økologisk foder, der fra 2012 skal være baseret på 100% økologiske råvarer. Selvom både den økologiske og den kommercielle husdyrproduktion er selvforsynende med nogle råvarer, er det stadig nødvendigt at importere en stor andel proteinråvarer for at tilgodese dyrenes behov for protein- og især aminosyrer. For lavt methionin-indhold i æglæggerfoder kan påvirke både ægproduktion og -kvalitet. En ubalance i foderets næringsstoffer kan være årsag til, at hønerne kommer i en mangelsituation, hvilket påvirker foderoptagelse, ægproduktion og fjerpilningsadfærd (Ambrosen and Petterson, 1997; McKeegan et al., 2001). Risikoen for stress øges hos dyrene, hvilket kan medføre nedsat modstandsdygtighed overfor infektionssygdomme. Det er altid sårbart at være afhængig af en stor import af protein-råvarer, og især harmonerer dette ikke med de økologiske principper. Lokalt produceret foder forbedrer mulighederne for kvalitetskontrol, samt minimerer miljøbelastning i forhold til en global transport. I forskellige forsøg med økologiske æglæggende høner har råvarer som sojabønner, lupin og quinoa været undersøgt som protein- og methinonin kilder i æglæggerfoder, der er baseret på 100% økologiske råvarer.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18526/1/18526.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Steenfeldt, S. and Hammershøj, M.    (2010) Proteinforsyning i økologisk ægproduktion.    In:     Intern Rapport, Markbrug 27.  , pp. 21-24.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18526/</dc:relation>
</oai_dc:dc>