<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Agricultura familiar e agroecologia: perfil da produção de base agroecológica do município de Pelotas/RS.</dc:title>
  <dc:creator>Finatto, Roberto Antônio</dc:creator>
  <dc:creator>Salamoni, Giancarla</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>O segmento da agricultura familiar apresenta características específicas na sua organização, como a utilização de mão-de-obra familiar, menor dimensão territorial da unidade produtiva e a lógica ou racionalidade camponesa está voltada em atender as demandas da própria família e não, de imediato, as necessidades do mercado. Estes são alguns dos traços que permitiram sua reprodução ao longo do processo de desenvolvimento capitalista. Por outro lado, estas características representam a possibilidade de transição de um modelo de agricultura convencional, pautado no excessivo uso dos recursos naturais não-renováveis, para um sistema de produção agroecológico, que tem como base os pilares da sustentabilidade (ecológica, econômica, social, cultural, espacial/geográfica). A agroecologia pretende, assim, restabelecer as relações harmônicas entre o homem e seu espaço natural, minimizando o impacto das atividades agrícolas no ambiente e ampliando os benefícios da agricultura para além do espaço rural. Desta forma, este trabalho, pretende traçar um perfil da produção de base agroecológica no município de Pelotas/RS, fazendo uma caracterização geral da mesma, identificando sua situação e importância enquanto estratégia produtiva para os agricultores familiares do município.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20090/1/Finato_agricultura.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Finatto, Roberto Antônio and Salamoni, Giancarla   (2008) Agricultura familiar e agroecologia: perfil da produção de base agroecológica do município de Pelotas/RS.  [Family agriculture and agroecology: profile of the agroecological production in the city of Pelotas/RS.]  Sociedade &amp; Natureza, 20 (2), pp. 199-217.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20090/</dc:relation>
</oai_dc:dc>