<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ökonomische Analyse des ökologischen Landbaus in Sachsen</dc:title>
  <dc:creator>Klemm, Roland</dc:creator>
  <dc:creator>Lippmann, Jens</dc:creator>
  <dc:creator>Arp, Britta</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Ziel der vorliegenden Erhebung war es, den produktionszweigbezogenen betriebswirtschaftlichen Ist-Stand der Öko-Betriebe in Sachsen zu analysieren um eine genauere Bewertung vornehmen zu können.&#xD;
&#xD;
Die vorgenommene Analyse der Betriebszweige ist für Managemententscheidungen und zur Beurteilung spezieller betriebswirtschaftlicher Fragestellungen sinnvoll. Im ökologischen Landbau mit seinem betrieblichen Gesamtorganismus gibt sie jedoch keine Aussage zur Existenzberechtigung einzelner Zweige und Verfahren. So leisten scheinbar Kulturen und Verfahren zur Bodenerhaltung und –verbesserung ökonomisch einen nur geringen Beitrag zum Betriebsergebnis. Sie sichern jedoch die Leistungen im Marktfruchtbau. In diesem Kontext ist auch die bisher nicht kostendeckende Tierhaltung zu sehen. Hier kann ein stabiler Absatzmarkt für tierische Produkte aus ökologisch wirtschaftenden Betrieben das Erscheinungsbild der Tierhaltung deutlich verbessern.&#xD;
&#xD;
&#xD;
Themen:&#xD;
- Charakterisierung der Unternehmen: Ackerbau, Grünlandwirtschaft, Tierhaltung&#xD;
- Analyse einzelner Betriebszweige: Marktfruchtbau (Mähdruschfrüchte, Hackfrüchte), Tierhaltung (Mutterkuhhaltung, Milchkuhhaltung)</dc:description>
  <dc:publisher>Stiftung Ökologie &amp; Landbau, Bad Dürkheim</dc:publisher>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2178/1/2178-klemm-r-2001-oekonom-analyse.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Klemm, Roland; Lippmann, Jens and Arp, Britta   (2001) Ökonomische Analyse des ökologischen Landbaus in Sachsen.  [Economic analysis of organic farming in Saxonia.]  SÖL-Berater-Rundbrief (1/2001), pp. 49-52.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2178/</dc:relation>
</oai_dc:dc>