<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Mjölkproduktion från baljväxtrikt vallfoder, rotfrukter och potatis</dc:title>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Ekologisk mjölkproduktion baseras i hög grad på foder från baljväxtrika vallar. Vallfodrets protein är dock lätt nedbrytbart i idisslarnas förmagar vilket kan leda till stora kväveförluster via urinen till nackdel för miljön. Foderstaten måste därför kompletteras med fodermedel som innehåller stor andel stärkelse och socker. Med dessa kolhydrater får man en ökad tillväxt av mikrober i vommen och därigenom en större syntes av mikrobprotein från det nedbrutna foderproteinet. Som kolhydratkälla använder man i dagens mjölkproduktion som regel spannmål, som ju också kan utnyttjas som råvara för livsmedel. Syftet med detta projekt, som ingår som en del i ett större projekt, är att undersöka möjligheten att utnyttja alternativa kolhydratkällor, framförallt rotfrukter och till viss del även utsorterad potatis. Studierna sker dels med laborativa metoder och dels med mjölkkor av vilka en del är försedda med vomfistel. Kväveutnyttjandet mäts eller beräknas genom att utnyttja såväl direkta som indirekta metoder. Resultaten från projektet kommer att presenteras i en doktorsavhandling, i internationella tidskrifter och dessutom vid både internationella och nationella konferenser och seminarier.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Mjölkproduktion från baljväxtrikt vallfoder, rotfrukter och potatis.  [Milk production based on leguminouses, tubers and potatoes.]   Runs 2002 - 2002.      Project Leader(s): Burstedt, Erling, Swedish University of Agricultural Sciences, SLU.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7268/</dc:relation>
</oai_dc:dc>