<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Certification des semences et plants</dc:title>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Des semences ou des plants vigoureux et sains d'une variété de qualité sont le meilleur garant de départ pour la réussite d'une culture respectueuse de l'environnement.L'Office Fédéral de l'Agriculture (OFAG) est chargé de la mise à jour et de l'exécution de l'Ordonnance sur la production et la mise en circulation du matériel végétal de multiplication, tâche confiée à son Service des semences et plants (SSP), dont le service Certification Semences et Plants de la RAC (CSP) est un des constituants.Pour la certification des plants de pommes de terre, le service CSP est centre de compétence pour toute la Suisse. Pour la certification des semences, le service CSP fonctionne comme antenne régionale de la FAL.&#xD;
Afin de stimuler la création variétale, la Suisse octroie des titres de protection aux obtenteurs de nouvelles variétés de plantes. L'OFAG est chargé de la mise à jour et de l'exécution de la Loi sur la protection des obtentions végétales; il confie au CSP l'examen des variétés de céréales, tournesol, pois, soja et pomme de terre.&#xD;
Ce projet est lié aux projets FAL 04.12.3.1 " Qualitätssicherung von Saatgut " et 04.13.1.3 " Sortenprüfung und Anbaueignung von Kartoffeln ".</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5062/1/Miauton-2005-Certification.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Certification des semences et plants.  [Seed and plant certification.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Miauton, Pierre-Alex, Agroscope RAC Changins, Eidgenössische Forschungsanstalt für Pflanzenbau, CH-1260 Nyon, E-mail: info@rac.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5062/</dc:relation>
</oai_dc:dc>