<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Contribuições do conhecimento local sobre o uso de Eugenia spp. em sistemas de policultivos e agroflorestas.</dc:title>
  <dc:creator>Lamarca, Edmir Vicente</dc:creator>
  <dc:creator>Baptista, Waldyr</dc:creator>
  <dc:creator>Rodrigues, Domingos Sávio</dc:creator>
  <dc:creator>Oliveira Júnior, Clovis José Fernandes de</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>O uso de espécies da flora tropical e subtropical do Brasil, como as do gênero botânico Eugenia, mostra-se como alternativa rentável para produção agrícola, conhecimento este preservado no patrimônio cultural de comunidades locais. Faz-se aqui a análise da utilização de Eugenia spp., a partir de registros do conhecimento local, com vista à produção agrícola de base agroecológica. Foi realizado o levantamento de dados da bibliografia científica, utilizando palavras chave, como a nomenclatura botânica Eugenia e etnobotânica. Tais referências foram agrupadas nas respectivas regiões do Brasil, identificando e quantificando as espécies citadas e seu tipo de uso. Comunidades locais de diferentes regiões utilizam Eugenia spp., com destaque para a Eugenia uniflora com maior número de registro em comunidades locais e atividades descritas cientificamente, todavia outras espécies do gênero também apresentam tais registros. Entre os usos, são recomendadas para doenças estomacais e dores de garganta, apresentando propriedades antiinflamatórias ou antioxidantes. Tais informações demonstram o potencial dessas espécies para perspectivas agroecológicas.</dc:description>
  <dc:date>2013-08-10</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25708/1/Lamarca_Contribui%C3%A7%C3%B5es%20do%20conhecimento%20local%20sobre%20o%20uso%20de%20EUGENIA%20SPP.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lamarca, Edmir Vicente; Baptista, Waldyr; Rodrigues, Domingos Sávio and Oliveira Júnior, Clovis José Fernandes de   (2013) Contribuições do conhecimento local sobre o uso de Eugenia spp. em sistemas de policultivos e agroflorestas.  [Contributions of local knowledge about the use of Eugenia spp. in polycultures and agroforestry systems.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (3), pp. 119-130.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25708/</dc:relation>
</oai_dc:dc>