<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Viabilidade do consórcio mamona-gergelim para a agricultura familiar no semiárido paraibano: influência de diferentes épocas de plantio.</dc:title>
  <dc:creator>Magalhães, Ivomberg Dourado</dc:creator>
  <dc:creator>Soares, Cláudio Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Costa, Francisco Edinaldo</dc:creator>
  <dc:creator>Almeida, Antônio Ewerton da Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Oliveira, Alexandre Bosco de</dc:creator>
  <dc:creator>Vale, Leandro Silva do</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>No Nordeste a mamoneira é cultivada, em quase sua totalidade, em regime de consórcio com culturas alimentares. Visando gerar informações sobre o consórcio mamona x gergelim, destacando-se o período de semeadura e produtividade de óleo, um experimento foi conduzido em condições de campo no município de Catolé do Rocha-PB, sendo adotado o delineamento experimental em blocos casualizados com cinco tratamentos, onde estes foram compostos pelo cultivo solteiro da mamona BRS Energia e gergelim BRS Seda mais três consorciados, isto é, o gergelim semeado aos 7, 14 e 21 dias após a semeadura da mamona. Os resultados relativos à produção da mamoneira mostraram que nos três tratamentos consorciados com o gergelim houve diferença significativa entre eles e à medida que se planta as duas culturas juntas, o gergelim torna-se mais competitivo com a mamona, reduzindo substancialmente a produtividade desta. De maneira geral, recomenda-se o plantio do consórcio mamona x gergelim plantando-se o gergelim após 14 dias do plantio da mamona.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24449/1/MAGALH%C3%83ES%2C%20Ivomberg%20Dourado%C2%AC_Viabilidade%20do%20cons%C3%B3rcio%20mamona-gergelim%20para%20a%20agricultura.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Magalhães, Ivomberg Dourado; Soares, Cláudio Silva; Costa, Francisco Edinaldo; Almeida, Antônio Ewerton da Silva; Oliveira, Alexandre Bosco de and Vale, Leandro Silva do   (2013) Viabilidade do consórcio mamona-gergelim para a agricultura familiar no semiárido paraibano: influência de diferentes épocas de plantio.  [Viability of castor bean x sesame intercrop in Paraiba, brazilian semiarid: influence of different planting dates.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (1), pp. 57-65.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24449/</dc:relation>
</oai_dc:dc>