<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Destilador solar destinado a fornecer água potável para as famílias de agricultores de base familiar.</dc:title>
  <dc:creator>Marinho, Francisco José Loureiro</dc:creator>
  <dc:creator>Tavares, Adriana Carneiro</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Shirleyde Alves dos</dc:creator>
  <dc:creator>Marcovicz, Fabian</dc:creator>
  <dc:creator>Cruz, Marcelo Pereira</dc:creator>
  <dc:creator>Souto, Erinaldo Almeida</dc:creator>
  <dc:creator>Rocha, Elizabete Nunes da</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Com o objetivo de fornecer água potável aos agricultores do Semiárido do Nordeste Brasileiro, estudou-se a viabilidade técnica de um destilador solar no processo de dessalinização de água para consumo humano constituído de um coletor solar para aquecimento de água salina. Foram avalizados dois métodos de condução do fluxo de água do coletor solar para o tanque de evaporação. No Método 1 (M1) o fluxo de água foi constante (1L h-1), mantendo-se um lâmina de 10mm no interior da caixa de alvenaria. No Método 2 (M2) o fluxo de água, advindo do coletor solar, ocorria apenas às 15 horas quando o destilador/condensador era abastecido com água quente advinda do coletor solar, e após o abastecimento o fluxo de água era interrompido. Os volumes de água destilada produzida no sistema são suficientes para atender as necessidades de água destinada ao consumo direto de uma família na zona rural. Em termos médios a produção de água destilada por radiação solar incidente no sistema em M2 foi 46,87% maior que em M1.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22810/1/10043-54112-1-PB.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Marinho, Francisco José Loureiro ; Tavares, Adriana Carneiro ; Santos, Shirleyde Alves dos ; Marcovicz, Fabian ; Cruz, Marcelo Pereira ; Souto, Erinaldo Almeida  and Rocha, Elizabete Nunes da    (2012) Destilador solar destinado a fornecer água potável para as famílias de agricultores de base familiar.  [Solar still designed to provide drinking water to families in family-based farmers.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (3), pp. 53-60.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22810/</dc:relation>
</oai_dc:dc>