<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Plant survival in natural and agricultural ecosystems: The impact of soil properties on the resistance of grapevine against Plasmopara viticola</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Grapevine diseases and resistance mechanisms. Das Projekt ist Teil eines vom Schweizerischen Nationalfonds finanzierten Forschungsschwerpunkts (National Center of Competence in Research, NCCR) mit dem Titel "Plant survival in natural and agricultural ecosystems". Modul: "Disease resistance and pest control".&#xD;
Bei der induzierten Resistenz werden die pflanzeneigenen Abwehrmechanismen gegen Krankheitserreger aktiviert. Die Resistenz kann sowohl über die Blätter (z.B. durch Besprühen mit verschiedenen Extrakten) als auch über den Boden (z.B. durch Mikroorganismen) induziert werden. Ein Teil dieses Projektes untersucht, ob Bodeneigenschaften die Resistenz von Reben gegenüber dem Falschen Mehltau (Plasmopara viticola) beeinflussen, und welche Faktoren (chemische Faktoren, Mikroorganismen etc.) für allfällige Unterschiede verantwortlich sind.&#xD;
Es wird zudem untersucht, ob die Resistenz von Reben über die Bodenpflege (Gabe von Komposten, biodynamische Präparate etc.) positiv beeinflusst werden kann.&#xD;
Weiter untersuchen wir, ob Umweltfaktoren (Temperatur, Feuchtigkeit etc.) die Resistenzinduktion bei Reben beeinflussen, und wie lange Reben nach der Behandlung mit einem Resistenz-induzierenden Extrakt gegen Krankheiten geschützt sind.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    NCCR Soil-Grapevine-Interaction: Plant survival in natural and agricultural ecosystems: The impact of soil properties on the resistance of grapevine against Plasmopara viticola.    Runs 2005 - 2009.      Project Leader(s): Barbara, Thürig and Lucius, Tamm, Research Institute of Organic Agriculture (FiBL), CH-5070 Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6299/</dc:relation>
</oai_dc:dc>