<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Rapport om skudafmodning i æble</dc:title>
  <dc:creator>Lindhard, Senior Scientist Hanne</dc:creator>
  <dc:creator>Callesen, Senior Scientist Ole</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Skudafmodning og endeknopdannelse i æbler afhænger af sorten og af grundstammen. Der er i Forskergruppe for frugt og bær indsamlet skudafmodningsdata i perioden 1986-2001.&#xD;
Oprindeligt blev arbejdet sat i gang for at undersøge om skudafmodningstidspunktet relaterede til grundstammens vinterhårførhed.&#xD;
I forbindelse med økologisk dyrkning har disse skudafmodnings data også aktualitet, men af en anden årsag. &#xD;
Æbleskurv angriber hele sæsonen så længe der er modtageligt løv. Ældre blade og skud er vanskelige eller helt umuligt for patogenet at inficere. Et væsentlig skurvsmittepotentiale om foråret er overvintrende skurv på grene og knopskæl. Smittekilden i træet kan ikke reduceres ved hjælp af øget omsætning af bladmasse. Den overvintrende bladmasse anses som det væsenligste  smittepotentiale.&#xD;
Æbleskurv som overvintre i vedet er meget tæt på det nye løv og frugter og har derfor en kort smittevej til modtaelig blade og frugter om foråret. Derfor er det vigtigt at reducere mulighederne for at skurven overvintrer i grene og knopskel.&#xD;
Ved tidlig skudafmodning og løvfald ville potentialet for udvikling af æbleskurv i en æbleplantager om efteråret reduceres. Når væksten stopper tidligt vil de potentielle infektions steder for svampen reduceres. Derved bliver skudafmodningstidspunktet også relevant for økologisk produktion.&#xD;
Hvis man ud fra viden om skudafmodning af grundstammer og sorter kan anbefale de tidligst afmodende til økologisk produktion ville risikoen for overvintrende æbleskurv og dermed smittetrykktet i plantagen det næste forår reduceres.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/176/1/Rapport_om_skudafmodning_i_%C3%A6ble.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lindhard, Senior Scientist Hanne and Callesen, Senior Scientist Ole         (2002) Rapport om skudafmodning i æble.    Danish Institute of Agricultural Sciences, Department of Horticulture.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/176/</dc:relation>
</oai_dc:dc>