<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ökologischer Gesamtzuchtwert Schwäbisch-Hällisches Schwein</dc:title>
  <dc:creator>Bühler, Rudolf</dc:creator>
  <dc:creator>Postler, Günther</dc:creator>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:description>Das hier vorgestellte Projekt „Ökologischer Gesamtzuchtwert Schwäbisch-Hällisches Schwein“ (ÖZW-SHS) wurde unter Leitung der Züchtervereinigung Schwäbisch-Hällisches Schwein und dem Planungsbüro Ökologische Projekte im Rahmen des Bundesprogramm Ökologischer Landbau realisiert. Damit steht erstmals allen interessierten Züchtern dieses Zuchtwertschätzverfahren zur Verfügung und kann entsprechend von anderen Zuchtorganisationen genutzt werden.&#xD;
&#xD;
Bei dieser ersten Entwicklungsstufe des ÖZW-SHS musste auf die zur Verfügung stehenden Daten zurückgegriffen werden. Es werden aber weitere Parameter, die für eine ökologische und qualitätsbewusste Erzeugung von ausschlaggebender Bedeutung sind, vorgestellt.&#xD;
&#xD;
Dabei ist zu unterscheiden welche Erwartungen die verschiedenen Gruppierungen von Erzeuger, Verarbeiter und Verbraucher an das Produkt Schweinefleisch stellen. Je höher der Qualitätsanspruch ist, desto stärker nähern sich diese Vorstellungen an. &#xD;
Die Züchtung liefert die Grundvoraussetzungen für ein solches hoch qualitatives Produkt. Die gesamte Organisationsstruktur der Züchtervereinigung sowie die Populationsstruktur der ZVSH werden vorgestellt.&#xD;
&#xD;
Zukünftig wird sich die Züchtung bedingt durch Einsparungsmaßnahmen verstärkt auf die Datenerhebung aus einer gelenkten Feldprüfung stützen müssen. Die dazu erforderlichen Rahmenbedingungen werden erläutert. Der Erzeugerschlachthof Schwäbisch-Hall AG bietet die Grundvoraussetzungen für die dazu erforderliche Datenerhebung, die über die Züchtervereinigung Schwäbisch-Hällisches Schwein dann in Form des ÖZW-SHS verrechnet wird. Für die Berechnung eines um ökologische und qualitative Parameter erweiterten ÖZW werden zur Zeit die ersten Schritte unternommen.&#xD;
&#xD;
Der ÖZW-SHS bietet die Vorteile der:&#xD;
- Schätzung von Einzelzuchtwerten in Naturaleinheiten für alle Merkmale&#xD;
- Unabhängigkeit von ökonomischen Gewichten&#xD;
- Zusammenfassung der Einzelmerkmale zu einem Gesamtzuchtwert unabhängig von der Zuchtwertschätzung und ist dadurch flexibel für die Anpassung an neue Marktsituationen&#xD;
- Möglichkeit der ständigen Beobachtung  des genetischen Zuchtfortschritts&#xD;
- Anwendbarkeit auf andere Schweinerassen.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/12923/1/12923-02OE396-besh-buehler-2004-gesamtzuchtwert_shs.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bühler, Rudolf and Postler, Günther         (2004) Ökologischer Gesamtzuchtwert Schwäbisch-Hällisches Schwein.  [Organic total breeding value estimation Schwäbisch-Hällisches Schwein.]   Züchtervereinigung Schwäbisch Hällisches Schwein e.V..</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/12923/</dc:relation>
</oai_dc:dc>