<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação de biofertilizantes, extratos vegetais e diferentes substâncias alternativas no manejo de tripes em cebola em sistema orgânico.</dc:title>
  <dc:creator>Gonçalves, Paulo A.S.</dc:creator>
  <dc:creator>Werner, Hernandes</dc:creator>
  <dc:creator>Debarba, João F.</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Avaliou-se substâncias alternativas no manejo de tripes (Thrips tabaci Lind.), em cebola, cv, Crioula, no sistema orgânico. Os experimentos foram conduzidos na EPAGRI, Ituporanga (SC). Os períodos entre transplante e colheita foram de 11/09/1996 a 10/01/1997 e 13/08/1997 a 11/12/1997. O delineamento foi de blocos ao acaso com 8 tratamentos em 1996 e 12 tratamentos em 1997 e quatro repetições. Em 1996 os tratamentos incluíram o biofertilizante anaeróbico 50%, biofertilizante aeróbico 5%, sulfato de manganês 1%, extrato hidroalcoólico de própolis 0,2%, macerado de ervas (“fersoral”) 2% e 4%, extrato de fumo (Nicotiana tabacum) 2 L ha-1 + 1% detergente neutro, testemunha sem aplicação. Em 1997 os tratamentos incluíram o macerado de ervas (“fersoral”) 5% 10%, enxofre pó molhável 0,25% + extrato hidroalcoólico de própolis 0,2% + extrato de samambaia 3%, biofertilizante anaeróbico 50%, biofertilizante aeróbico 5%, extrato de losna (Artemisia verlotorum) 3%, extrato de timbó (Ateleia glazioviana) 0,5%, extrato de samambaia (Pteridium aquilinum) 10%, extrato de erva-de-santa-maria (Chenopodium ambrosioides) 10%, extrato de cinamomo (Melia azedarach) 10%,extrato de camomila (Matricaria chamomilla) 5%, testemunha sem aplicação. Para aplicação dos produtos empregou-se pulverizador de pressão constante a base de CO2. Os tratamentos não causaram redução significativa na incidência de tripes e aumentos significativos na produtividade.</dc:description>
  <dc:date>2004-07</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20119/1/Gon%C3%A7alves_avalia%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gonçalves, Paulo A.S.; Werner, Hernandes and Debarba, João F.   (2004) Avaliação de biofertilizantes, extratos vegetais e diferentes substâncias alternativas no manejo de tripes em cebola em sistema orgânico.  [Evaluation of biofertilizers, plant extracts, and some alternative substances to manage onion thrips in organic agriculture system.]  Horticultura Brasileira, 22 (3), pp. 659-622.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20119/</dc:relation>
</oai_dc:dc>