<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Suivi et étude des viroses courantes et émergentes des grandes cultures en Suisse, contrôles virologiques , mise à jour et développement de méthodes et de réactifs diagnostiques et de moyens de lutte</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Les grandes cultures (pomme de terre, orge, blé, avoine, maïs, betterave, soja, pois et colza) sont, selon le concours des paramètres épidémiologiques, régulièrement ou périodiquement exposées aux viroses endémiques en Suisse. Occasionnellement, de nouvelles viroses émergent à la suite de changements climatiques, de modifications de variétés et de techniques culturales ou de l'introduction de plants ou de semences contaminés. La pomme de terre est particulièrement exposée aux viroses. De nouvelles souches de virus apparaissent régulièrement. La lutte se base ici principalement sur la sélection sanitaire du plant (certification), ce qui implique chaque année la vérification des lots de plants indigène et importés. Quelques centaines de milliers de tests virologiques sont ainsi réalisés par an à la RAC. Les céréales et la betterave sont également sensibles à une multitude de viroses. Certaines sont véhiculées par des champignons ou des nématodes dans le sol et de ce fait durables et nuisibles pour des décennies. La lutte se base sur l'utilisation de variétés résistantes. D'autres viroses des grandes cultures sont transmises par des insectes. Leur impact est plus cyclique et la lutte contre certaines peut se faire via des traitements contre les vecteurs. La gestion de ces problèmes nécessite un diagnostic précis et rapide, en série ou sur quelques échantillons. Cela implique des connaissances spécifiques et la mise à jour des méthodes diagnostiques. Celles-ci doivent être sensibles, rapides et fiables. La mise à jour comprend notamment le développement, la production et la standardisation de réactifs adéquats.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5056/1/Gugerli-2005-viroses.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Suivi et étude des viroses courantes et émergentes des grandes cultures en Suisse, contrôles virologiques , mise à jour et développement de méthodes et de réactifs diagnostiques et de moyens de lutte.  [Survey and study of current and emerging virus diseases of field crops in Switzerland, virus tests, updating and development of methods and reagents for diagnosis and means of control.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Gugerli, Paul, Agroscope RAC Changins, Eidgenössische Forschungsanstalt für Pflanzenbau, CH-1260 Nyon, E-mail: info@rac.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5056/</dc:relation>
</oai_dc:dc>