<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Hvedens stinkbrand - en udfordring for principperne for økologisk jordbrug</dc:title>
  <dc:creator>Borgen, Anders</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>I afhandlingen beskrives principperne for økologisk plantebeskyttelse og der argumenteres for, at en plantesygdom som stinkbrand primært bør forebygges frem for at blive bekæmpet i et økologisk dyrkningssystem. Stinkbrandens biologi analyseres med henblik på at finde mulige forebyggende dyrkningsmetoder. Endvidere undersøges mulige bekæmpelsesmetoder, som er tilpasset økologisk jordbrug. Det konkluderes, at der findes forebyggende metoder, og at det er sandsynligt, at en systematisk udnyttelse af disse vil kunne forhindre hovedparten af problemerne med sygdommen. Det konkluderes endvidere, at der er muligheder for bekæmpelse i økologisk jordbrug, som kan bruges som sikkerhedsnet under dyrkningssystemet. &#xD;
&#xD;
I afhandlingen gengives 6 eksperimentelle artikler, som dækker udvalgte emner inden for stinkbrandens biologi og bekæmpelse. Det vises, at stinkbranden kan agere som jordbåren patogen også i dyrkningssystemer med flere års dyrkning af ikke modtagelige afgrøder. Det dokumenteres, at mejetærskeren kan fungere som spredningsvektor for sporer, og at der i de første 3-4 tømninger af en mejetærskers korntank efter høst af en angreben mark er risiko for at overføre sporer til en efterfølgende afgrøde. Det vises, at stinkbrand kan bekæmpes fuldstændig ved neddypning i varmt vand i 1-5 minutter ved 50-55ºC uden påviselig negativ påvirkning af kornets spiring. Patogenet er mest følsom over for temperaturen, mens kornet er mere følsom over for tiden ved den pågældende temperatur. Stinkbrand kan bekæmpes ved coatning med mælkepulver, dog ikke uden negativ effekt på kornets spiringshastighed. Den negative effekt på spiringen er proportional med doseringen af mælkepulver, medens effekten på patogenet er størst med lav dosering. Herved er der en høj selektivitet ved lave doseringer, der kan udnyttes i kombination ved andre metoder. Det vises at nogle biologiske midler har en effekt, men at der ikke p.t. er kommercielt tilgængelige biologiske midler, der alene kan bekæmpe sygdommen effektivt. Ved at kombinere behandling med mælkepulver og biologiske midler forbedres mulighederne for at udvikle et biologisk middel til bekæmpelse af stinkbrand. Det vises, at man i de fleste hvedesorter kan gennemføre eksperimentelt arbejde med stinkbrand ved at basere diagnosen på bladsymptomer i stedet for akssymptomer, hvilket kan nedsætte tidsforbruget f.eks. ved eksperimentelt arbejde med udvikling af bekæmpelsesmetoder.</dc:description>
  <dc:publisher>Anders Borgen</dc:publisher>
  <dc:date>2000-08</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/263/1/Ph.D.-afhandling.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Borgen, Anders   (2000) Hvedens stinkbrand - en udfordring for principperne for økologisk jordbrug.   Thesis, Den Kongelige Veterinær- og Landbohøjskole, Institut for Jordbrugsvidenskab.  Anders Borgen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/263/</dc:relation>
</oai_dc:dc>