<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vergleich der Anbaueignung verschiedener Ölpflanzenarten und -sorten für den Ökologischen Landbau unter den Aspekten Speiseölgewinnung und Eiweißquelle (Zwischenbericht)</dc:title>
  <dc:creator>Reinbrecht, Carsten</dc:creator>
  <dc:creator>Claupein, Wilhelm</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Trotz vorhandener Nachfrage nach Speiseöl werden Ölpflanzen im Ökologischen Landbau in Deutschland nur in sehr geringem Umfang angebaut. Zudem besteht ein Mangel an betriebseigenem pflanzlichen Protein. In der vorliegenden Studie sollte eine Bewertung der Anbaueignung von fünf Anbausystemen (Raps/Rübsen, Sonnenblumen, Sojabohnen, Saflor und Leindotter) mit Hilfe von je zehn Sorten/Herkünften hinsichtlich ihrer Öl- und Eiweißproduktion vorgenommen werden. Anhand von fünf Prüfumwelten im Jahre 2003 sollte auch die umweltspezifische Differenzierung jeder Art untersucht werden, um letztlich regionale Anbauempfehlungen hieraus abzuleiten. Da bislang nur in geringem Umfang in Deutschland bearbeitet, wurden die agronomischen Leistungen der alternativen Ölpflanzen Saflor und Leindotter über eine 2-3ortige Leistungsprüfung bei insgesamt 100 Herkünften, die aus einem 2002 durchgeführten Screening als günstig hervorgegangen waren, in einem zweiten Versuchsansatz getestet.&#xD;
Das fünfortige Feldexperiment ergab, dass die sehr trockenwarmen Bedingungen in 2003 eine besonders günstige Wirkung auf die Erträge bei Sonnenblumen hatten, dicht gefolgt von Saflor, ferner von Sojabohnen, Leindotter und schließlich Winterraps bzw. Winterrübsen. Im Mittel über die fünf Orte betrug die Kornertragsleistung der Sonnenblumen fast das neunfache des Systems Raps/Rübsen. Der Ölgehalt untermauerte die führende Position der Sonnenblumen auf allen Standorten. Aufgrund ihrer höheren Proteingehalte konnte die Sojabohne die höchsten Eiweißerträge einnehmen; diese wurden jedoch an zwei Standorten von denen der Sonnenblumen nahezu erreicht. Insgesamt gesehen erzielte letztere Art die höchsten Erträge in der Summe beider Inhaltsstoffe. Die standortspezifischen Unterschiede für die gezeigten Merkmale waren 2003 relativ gering. &#xD;
Das Screening bei Saflor und Leindotter ergab, dass hinsichtlich ihrer Ertragsleistung für eine ökologische Erzeugung sehr gut geeignete Saflorherkünfte vorhanden sind. Das  Kornertragsniveau erreichte bei ausreichender Pflanzengesundheit Höchstwerte von über 37 dt/ha im Durchschnitt über drei Standorte. Die Ölqualität der geprüften Herkünfte erwies sich mit hohen Linolsäuregehalten als günstig für Speiseölzwecke. Leindotter wies geringere Kornerträge als Saflor auf, die im Schnitt über zwei Orte bis zu 19 dt/ha betrugen. Es zeigte sich auch, dass die Ölqualität von Leindotter zu Speisezwecken langfristig auf züchterischem Wege verbessert werden sollte.</dc:description>
  <dc:date>2004-01</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2994/1/Zwischenbericht_%C3%96lpflanzen-Projekt_02OE434.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Reinbrecht, Carsten and Claupein, Wilhelm         (2004) Vergleich der Anbaueignung verschiedener Ölpflanzenarten und -sorten für den Ökologischen Landbau unter den Aspekten Speiseölgewinnung und Eiweißquelle (Zwischenbericht).  [Comparing the cultivation suitability of different oil plant species and varieties for the production of edible oil and protein in organic farming (Interim Report).]   Universität Hohenheim, Institut für Pflanzenbau und Grünland, Fachgebiet Allgemeiner Pflanzenbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2994/</dc:relation>
</oai_dc:dc>