<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Herdengesundheits- und Wohlbefindensplanung auf österreichischen Bio-Milchviehbetrieben</dc:title>
  <dc:creator>Gratzer, Elisabeth</dc:creator>
  <dc:creator>Stöger, Elisabeth</dc:creator>
  <dc:creator>Huber, Johann</dc:creator>
  <dc:creator>Winckler, Christoph</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Herdengesundheits- und Wohlbefindenspläne stellen ein vielversprechendes Instrument zur kontinuierlichen Verbesserung von Tiergesundheit und Wohlergehen auf tierhaltenden Betrieben dar. Dieses Konzept wurde im Rahmen des europäischen ERANet-Projektes CORE Organic ANIPLAN auf 39 österreichischen Bio-Milchviehbetrieben angewendet. Ziel der Studie war es (1) die Herdengesundheits- und Wohlbefindenssituation auf den Betrieben zu erfassen, (2) Herdengesundheits- und Wohlbefindenspläne auf den Betrieben einzuführen und (3) eine Evaluierung der Herdengesundheits- und Wohlbefindenssituation bzw. eine Effektivitätskontrolle der umgesetzten Maßnahmen nach dem Planungsprozess durchzuführen. Die Erfassung der Herdengesundheits- und Wohlbefindenssituation am Betrieb erfolgte gemäß einer leicht angepassten Version des Welfare Quality® Erhebungsprotokolls für Milchkühe. Der Prozess der Herdengesundheitsplanung folgte den sieben Prinzipien, die im Rahmen des Projektes CORE Organic ANIPLAN definiert wurden. Erste Ergebnisse ausgewählter Parameter zeigen über alle Projektbetriebe hinweg unabhängig vom Interventionsbereich und Umsetzungsgrad der Interventionsmaßnahmen keine signifikante Veränderung zwischen den Projektjahren 2008 und 2009. Auf Betrieben, die aktiv Interventionsmaßnahmen umsetzten, konnte eine signifikante Reduktion der Hautschäden und –veränderungen beobachtet werden. Die Lahmheitsprävalenz sowie die durchschnittliche Zellzahl blieben hingegen auch auf den Interventionsbetrieben unverändert.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17668/3/Winckler_17668.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gratzer, Elisabeth; Stöger, Elisabeth; Huber, Johann and Winckler, Christoph    (2011) Herdengesundheits- und Wohlbefindensplanung auf österreichischen Bio-Milchviehbetrieben.  [Herd health and welfare planning on Austrian organic dairy farms.]      Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17668/</dc:relation>
</oai_dc:dc>