<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Angewandte Forschung und Beratung für den ökologischen Landbau&#xD;
in Bayern - Öko-Landbau-Tag 2009</dc:title>
  <dc:subject>Aquaculture</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:description>Tagungsband zum Öko-Landbautag 2009 der Bayerischen Landesanstalt für Landwirtschaft (LfL), der unter dem Motto "Angewandte Forschung und Beratung für den ökologischen Landbau in Bayern" stand. An der LfL wird die Forschung zum Ökologischen Landbau mit einem eigenen Arbeitsschwerpunkt instituts- und abteilungsübergreifend koordiniert und durchgeführt. Dieser 4. Öko-Landbautag seit Gründung der LfL im Jahr 2003 sollte den Dialog zwischen Forschung, Beratung und Praxis weiter voranbringen. Die gute Zusammenarbeit der LfL mit der Technischen Universität München, der Fachhochschule Weihenstephan und den 4 Öko-Erzeugerringen im Landeskuratorium für pflanzliche Erzeugung in Bayern e.V. im Rahmen dieser Fachtagung zeigt, dass der Ökolandbau in Bayern breite Unterstützung erfährt. Forschung und Beratung sind für die erfolgreiche Entwicklung des ökologischen Landbaus in Bayern wichtige Schlüsselbereiche. Derzeit gehen vom Markt starke Impulse aus, die eine weitere Ausdehnung des Ökolandbaus erwarten lassen. Die praxisorientierte, angewandte Forschung in Bayern unterstützt diese Entwicklung mit zahlreichen Projekten und Versuchen, die in enger Zusammenarbeit mit der Beratung entwickelt wurden. Auf dem heutigen Öko-Landbau-Tag wurden einige ausgewählte Projekte aus Forschung und Beratung vorgestellt</dc:description>
  <dc:publisher>Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft</dc:publisher>
  <dc:contributor>Wiesinger, Klaus</dc:contributor>
  <dc:contributor>Cais, Kathrin</dc:contributor>
  <dc:date>2009-04-28</dc:date>
  <dc:type>Proceedings</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16109/1/Tagungsband-%C3%96kolandbautag-LfL_2009.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Wiesinger, Klaus and Cais, Kathrin (Eds.)    (2009) Angewandte Forschung und Beratung für den ökologischen Landbau in Bayern - Öko-Landbau-Tag 2009.   Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft, Freising-Weihenstephan, Schriftenreihe der Bayerischen Landesanstalt für Landwirtschaft (LfL), no. 7/2009, pp. 1-153.  Proceedings of Öko-Landbau-Tag 2009, Freising-Weihenstephan, 28.04.2009.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16109/</dc:relation>
</oai_dc:dc>