<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Helhedsorienteret forskning i jordbruget - bidrag til systemisk metodik og etik: En undersøgelse af forholdet mellem videnskab og værdier med særlig reference til økologisk jordbrug.</dc:title>
  <dc:creator>Alrøe, Hugo Fjelsted</dc:creator>
  <dc:subject>Research methodology and philosophy</dc:subject>
  <dc:subject>Values, standards and certification</dc:subject>
  <dc:description>Denne afhandling undersøger spørgsmålet: "Hvor og hvordan spiller værdier en rolle i videnskab, og hvilken rolle skal de spille?" Udgangspunktet er at jordbrugsforskning er en systemisk videnskab, idet den forandrer det den undersøger – jordbruget. Dette fører til en forståelse af forskning som en cirkulær læreproces hvor forskningen både er en involveret aktør og en adskilt observatør. De væsentligste kvalitetskriterier for systemisk forskning er relevans, der stiller forskningen over for bestemte værdier og mål, og refleksiv objektivitet, der indebærer at forskningen ikke alene skal beskrive de metoder der bruges, men også den værdiladede kontekst der ligger bag valget af metoderne. Afhandlingen analyserer også nogle af de værdiladede begreber der er centrale for forskning i økologisk jordbrug – dyrevelfærd, bæredygtighed og forsigtighedsprincippet – og beskriver systemisk etik som et bud på et nyt etisk grundlag for disse begreber.</dc:description>
  <dc:date>2000</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15/1/phd_sam.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15/2/Forord.doc</dc:identifier>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15/3/AppendiksA_Baggrund.doc</dc:identifier>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15/4/Dansk_sammenfatning.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Alrøe, Hugo Fjelsted   (2000) Helhedsorienteret forskning i jordbruget - bidrag til systemisk metodik og etik: En undersøgelse af forholdet mellem videnskab og værdier med særlig reference til økologisk jordbrug.  [Wholeness-oriented research in agriculture - contributions to systemic methodology and ethics: An inquiry into the relation between science and values with particular regard to organic agriculture.]  Thesis, The Royal Veterinary and Agricultural University and the Danish Research Centre for Organic Farming.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15/</dc:relation>
</oai_dc:dc>