<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Balanço e análise da sustentabilidade energética na produção orgânica de hortaliças.</dc:title>
  <dc:creator>Souza, Jacimar Luiz de</dc:creator>
  <dc:creator>Casali, Vicente Wagner D</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Ricardo HS</dc:creator>
  <dc:creator>Cecon, Paulo R</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Os insumos e serviços utilizados na produção vegetal representam custo energético. Dependendo desses fatores e das produtividades obtidas, a conversão da produção em energia determinará a eficiência energética do sistema. A agricultura orgânica somente atingirá a missão de preservação ambiental se tiver comprovada sustentabilidade energética. Neste trabalho, objetivou-se caracterizar os balanços energéticos dos cultivos orgânicos e analisar sua sustentabilidade, em comparação aos sistemas convencionais. Monitoraram-se campos de produção de dez culturas, de 1991 a 2000 em Domingos Martins-ES. Os dados do sistema convencional foram obtidos pelas médias dos coeficientes técnicos da região. Quantificaram-se os coeficientes técnicos, convertendo suas grandezas físicas em equivalentes energéticos, expressos em kcal. O sistema orgânico gastou 4.571.159 kcal ha-1 e apresentou 12.696.712 kcal ha-1 de energia inserida na colheita, mostrando balanço médio de 2,78. Esse valor foi similar ao obtido no sistema convencional (1,93). As participações dos componentes nos gastos do sistema orgânico foram embalagem (35,8%), composto orgânico (17,2%), irrigação (12,6%), sementes/mudas (12,4%) e mão-de-obra (11,0%), serviços mecânicos (5,0%) e frete (4,5%). Se os custos com embalagens fossem eliminados, os gastos do sistema orgânico seriam reduzidos para 2.930.113 kcal ha-1, aumentando sua eficiência. A maioria dos cultivos orgânicos pode ser considerada sustentável em transformação de energia, com balanços superiores a 1,00 e produção média diária de 80.421 kcal ha-1 por dia, superior à necessidade mínima de 58.064 kcal ha-1.</dc:description>
  <dc:date>2008-10</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22723/1/Souza_Balan%C3%A7o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Souza, Jacimar Luiz de ; Casali, Vicente Wagner D ; Santos, Ricardo HS  and Cecon, Paulo R   (2008) Balanço e análise da sustentabilidade energética na produção orgânica de hortaliças.  [Energetic balance and sustainability analysis in the organic production of vegetable crops.]  Horticultura Brasileira, 26 (4), pp. 433-440.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22723/</dc:relation>
</oai_dc:dc>