<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Diagnóstico socioeconômico, produtivo e ambiental dos agroecossistemas na microbacia hidrográfica do rio Pirapora - município de Piedade/SP.</dc:title>
  <dc:creator>Schneider, Fernando</dc:creator>
  <dc:creator>Costa, Manoel Baltasar Baptista da</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>O presente trabalho tem como objetivo apresentar o diagnóstico de 25 agroecossistemas localizados na microbacia do rio Pirapora, no município de Piedade, estado de São Paulo, em relação ao manejo adotado por parte dos agricultores que se encontram na área em suas dimensões socioeconômicas, produtivas e ambientais e seus desdobramentos para a sustentabilidade da agricultura na região. O foco na microbacia1, afora os seus aspectos legais, traduz a sua importância como unidade geográfica prioritária para ações integradas de planejamento, gestão, conservação e manejo dos recursos naturais. Para atingir o objetivo proposto por este estudo foi utilizado a experiência metodológica sistematizada pelo Instituto Agronômico do Paraná – IAPAR, em enfoque sistêmico de sistema de produção e para o apontamento dos indicadores relacionado aos agroecossistemas em seus aspectos ecológico, produtivo, social e econômico foram influenciados pelo Marco para Evaluacíon de Sistemas de Manejo de Recursos Naturales – MESMIS. Os principais resultados sistematizados decorrentes deste trabalho foram: a) a significativa presença de agricultores familiares na região; b) a incompatibilidade das técnicas de manejo dos agroecossistemas, em relação às características ambientais e pedológicas da região; c) a fragilidade na organização entre os agricultores; d) o estreito mercado de venda da produção, neste caso restrito ao atravessador; e) a grande dependência de insumos externos ao sistema decorrente do padrão tecnológico da agricultura convencional; f) o emprego de agrotóxicos proibidos; g) o comprometimento da qualidade dos recursos hídricos; h) a inexistência de saneamento básico na microbacia; i) o comprometimento da saúde pública; j) baixa adoção de medidas de conservação e manejo de solo e k) incipiente integração entre a produção animal e vegetal. Tais fatores diagnosticados sinalizam que o modelo de agricultura atualmente pratica é conflitante com as características pedológicas e ambientais da área, e tais fatores podem vir a inviabilizar a atividade agrícola na microbacia.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24476/1/SCHNEIDER%2C%20Fernando_Diagn%C3%B3stico%20socioecon%C3%B4mico%2C%20produtivo%20e%20ambiental%20dos.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schneider, Fernando  and Costa, Manoel Baltasar Baptista da   (2013) Diagnóstico socioeconômico, produtivo e ambiental dos agroecossistemas na microbacia hidrográfica do rio Pirapora - município de Piedade/SP.  [Socioeconomic, environmental and productive diagnosis of agroecosystems in the Pirapora river.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (1), pp. 217-231.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24476/</dc:relation>
</oai_dc:dc>