<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>A construção do discurso agroecológico no Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem-Terra (MST).</dc:title>
  <dc:creator>Borsatto, Ricardo Serra</dc:creator>
  <dc:creator>Carmo, Maristela Simões do</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Na última década, o Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem-Terra (MST), que luta pela reforma agrária no Brasil, vem mudando de forma radical o seu discurso para uma proposta mais coerente com as diretrizes preconizadas pela agroecologia. Neste contexto, o intuito do presente trabalho foi o de compreender, a partir de uma abordagem teórico-histórica, a apropriação do conceito agroecologia como bandeira na luta pela reforma agrária defendida pelo MST. Para tanto, partiu-se de revisões sobre as concepções clássicas relativas ao papel do campesinato nas sociedades contemporâneas e buscou-se realizar "pontes teóricas" com os discursos e as ações praticadas pelo MST em sua história, baseando-se em análise documental. Por fim, este artigo conclui que a defesa da agroecologia no MST, baseada em um discurso chayanoviano, está em curva ascendente, em contraponto ao discurso antes vigente de coletivização e fomento de grandes unidades de exploração agrícola especializadas de inspiração no marxismo ortodoxo. Aponta-se, também, que a agroecologia, para o MST, vai muito além da dimensão produtiva, agregando forte questionamento político.</dc:description>
  <dc:date>2013-12</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28508/1/Borsatto_a%20constru%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Borsatto, Ricardo Serra and Carmo, Maristela Simões do   (2013) A construção do discurso agroecológico no Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem-Terra (MST).  [The construction of agroecological speech at the Movement of Rural Workers Landless (MST).]  Revista de Economia e Sociologia Rural, 51 (4), pp. 645-660.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28508/</dc:relation>
</oai_dc:dc>