<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Agroecologia no Brasil: análise do processo de difusão e perspectivas</dc:title>
  <dc:creator>Assis, Renato Linhares de</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Post harvest management and techniques</dc:subject>
  <dc:description>A agroecologia é uma ciência, originária da busca de fundamento teórico para os movimentos de agricultura alternativa disseminados a partir da década de 1970. Corrente mais difundida, a agricultura orgânica é uma prática agrícola, e como tal construída socialmente. Verifica-se que o custo de conversão para a agricultura orgânica mantém relação inversa com o padrão inicial de produtividade, e que práticas agroecológicas são intensivas em mão-de-obra e favorecem a redução do risco financeiro da produção familiar, indicando maior adequação de sua difusão junto a este tipo de agricultor. Finaliza-se afirmando que, no Brasil, há necessidade de maior atuação do Estado, com políticas, agrícola e ambiental, específicas que fomentem a produção agroecológica e apóiem a organização autônoma de agricultores familiares, como forma de estabelecer um processo de desenvolvimento agrícola sustentável que procure superar, a partir de uma ação local e do entendimento da natureza, as limitações impostas pelo meio ambiente a agricultura.</dc:description>
  <dc:date>2002-02-19</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20910/1/Assis_Agroecologia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Assis, Renato Linhares de   (2002) Agroecologia no Brasil: análise do processo de difusão e perspectivas.  [Agroecology in Brazil: analysis of diffusion process and perspectives.]   PhD thesis, UNICAMP, Instituto de Economia.  , Campinas.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20910/</dc:relation>
</oai_dc:dc>