<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Zusammenstellung und Lieferung von Informationen für eine Informationsplattform als Wissenschaftsmodul des Zentralen Internetportals "Ökologischer Landbau"</dc:title>
  <dc:creator>Willer, Dr. Helga</dc:creator>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes ist die Schaffung einer Informationsplattform zum Thema Ökologischer Landbau als Stelle des Wissenstransfers. Das Wissenschaftsmodul soll einen Bereich abdecken, der kein Gegenstand des realisierten Zentralen Internetportals Ökologischer Landbau ist. Es soll den Informationsaustausch zwischen Wissenschaftlern fördern und wissenschaftliche Ergebnisse im Zentralen Internetportal für Berater, Landwirte und Fachmedien aufbereiten. Weiterhin sollen Informationen aus dem Zentralen Internetportal erfasst werden, in welchen Bereichen die Praxis Forschungsbedarf sieht. Bis Ende Februar 2003 soll das System konzipiert, aufgebaut und mit vorhandenem Wissen gefüllt werden. Bis Ende Juni 2003 sind Grundinformationen im Netz verfügbar. Ab Juli 2003 können die Wissenschaftler die Ergebnisse direkt in die Datenbank eintragen. Die im Rahmen des Projektes erarbeiteten Ergebnisse können von den Nutzern über das Zentrale Internetportal Ökologischer Landbau eingesehen werden.</dc:description>
  <dc:date>2002-11</dc:date>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>text/html</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/580/1/projekt794.html</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/580/2/zwischenbericht.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/580/3/Wissenschaftsmodul-skizze-2002.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/580/4/finanzplan-fibl.xls</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Zusammenstellung und Lieferung von Informationen für eine Informationsplattform als Wissenschaftsmodul des Zentralen Internetportals "Ökologischer Landbau".    Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): Willer, Dr. Helga, Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/580/</dc:relation>
</oai_dc:dc>