<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Zum Einsatz von Pflanzenstärkungsmitteln in unterschiedlichen Kulturen unter norddeutschen Standortbedingungen</dc:title>
  <dc:creator>Schleuß, Uwe</dc:creator>
  <dc:creator>Böhm, Herwart</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Auf mehreren Standorten in Norddeutschland wurden Feldversuche zum Einsatz von Pflanzenstärkungsmitteln in unterschiedlichen Kulturen durchgeführt, wobei Ergebnisse zu Futtererbsen und Kartoffeln vorgestellt werden. Zu Erbsen kamen in 2-jährigen Versuchen die Präparate Lebermooser, Biplantol agrar, Knoblauch power, Humin-vital, Silio Plant, Agrostimulin und Brennesseljauche zum Einsatz. Zu Kartoffeln wurden die mikrobiellen Pflanzenstärkungsmittel Proradix (Pseudomonas fluorescens) und FZB24WG (Bacillus subtilis) als flüssige Beizlösung auf die Pflanzknollen appliziert und an 3 Standorten gegenüber einer unbehandelten Kontrolle geprüft. Untersucht wurde neben Ertrag deren Wirkung auf den Befall mit Rhizoctonia solani. Des Weiteren wurde ein Versuch zur Substituierung von kupferhaltigen Pflanzenschutzmitteln (Cuprozin flüssig, Cueva) durch Pflanzenstärkungsmittel (Frutogard, Biofa-Algenextrakt, Humin-Vital) bezüglich der Regulierung der Kraut- und Knollenfäule durchgeführt.  &#xD;
Die Ertragsergebnisse beim Einsatz von Pflanzenstärkungsmitteln zeigen in den einzelnen Versuchsjahren eine unterschiedliche Tendenz. Es schält sich heraus, dass bei starkem Befall mit Schadorganismen keine ausreichende Wirkung zu erzielen ist. Bei geringem Druck durch Schadorganismen können teilweise statistisch gesicherte Mehrerträge erzielt werden. Bei einer Kosten-Nutzen-Betrachtung sind aber auch nicht alle statistisch gesicherten Mehrerträge ökonomisch interessant. Bei weiterer Zunahme der Anzahl  an Pflanzenstärkungsmitteln bleibt ein erheblicher Bedarf an - möglichst zwischen den einzelnen Institutionen abgestimmter – praxisorientierter Forschung und Beratung festzustellen.</dc:description>
  <dc:contributor>Kühne, Stefan</dc:contributor>
  <dc:contributor>Friedrich, Britta</dc:contributor>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8710/1/Schleuss_Boehm_BBA-FG10_Pflanzenstaerkung_2005.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schleuß, Uwe and Böhm, Herwart    (2005) Zum Einsatz von Pflanzenstärkungsmitteln in unterschiedlichen Kulturen unter norddeutschen Standortbedingungen.   In: Kühne, Stefan and Friedrich, Britta (Eds.)  Berichte aus der Biologischen Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft, 126, pp. 21-26.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8710/</dc:relation>
</oai_dc:dc>