<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Pěstování luskovino-obilných směsek v ekologickém zemědělství.&#xD;
Výsledky pokusů na vybraných ekofarmách v ČR</dc:title>
  <dc:creator>Dlouhy, Josef</dc:creator>
  <dc:creator>Dytrtova, Karolina</dc:creator>
  <dc:creator>Sarapatka, Borivoj</dc:creator>
  <dc:creator>Huňady, Igor</dc:creator>
  <dc:creator>Lacnak, Vladimir</dc:creator>
  <dc:creator>Ponizil, Antonín</dc:creator>
  <dc:creator>Ondrackova, Eliska</dc:creator>
  <dc:creator>Pozdisek, Jan</dc:creator>
  <dc:creator>Jansky, Jaroslav</dc:creator>
  <dc:creator>Pospisil, Jiri</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Luskovino-obilné směsky (LOS) mají v zemědělství dlouhou tradici jako součást osevního fotopostupu na orné půdě a zlepšení krmivové základny. LOS představují výbornou předplodinu v osevním postupu, mají pozitivní vliv na kvalitu půdy, jsou odolnější proti chorobám a škůdcům, potlačují plevely a obohacují půdu o dusík. Jedná se o celou řadu otázek, od volby druhů a odrůd plodin a jejich vzájemného poměru při pěstování přes experimentální ověření vlivu na výskyt chorob, škůdců a plevelů, až po kvalitu a výživnou hodnotu produkce a ekonomiku. Zkušeností a poznatků s pěstováním LOS v podmínkách konvenčního zemědělství je poměrně velké množství, naproti tomu prakticky využitelných a experimentálně ověřených poznatků v podmínkách ekologického zemědělství je naprostý nedostatek. Tento stav dal podnět k formulaci dvou výzkumných projektů, které experimentálně ověřují využití LOS v ekologickém zemědělství na vybraných ekofarmách v ČR a jejichž průběžné výsledky jsou shrnuty v této publikaci. Tato publikace je snahou o souhrn všech dosud známých informací pro praxi.</dc:description>
  <dc:publisher>Bioinstitut</dc:publisher>
  <dc:contributor>Dlouhy, Josef</dc:contributor>
  <dc:contributor>Dytrtova, Karolina</dc:contributor>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20480/1/Luskovino-obilne_smesky.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Dlouhy, Josef; Dytrtova, Karolina; Sarapatka, Borivoj; Huňady, Igor; Lacnak, Vladimir; Ponizil, Antonín; Ondrackova, Eliska; Pozdisek, Jan; Jansky, Jaroslav and Pospisil, Jiri    (2010) Pěstování luskovino-obilných směsek v ekologickém zemědělství. Výsledky pokusů na vybraných ekofarmách v ČR.  [Cultivation of legume-cereal mixes in organic farming. Results of trials conducted on selected Czech organic farms.]    Bioinstitut, Olomouc, Czech Republic.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20480/</dc:relation>
</oai_dc:dc>