<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Zielkonflikt beim Lebensmitteleinkauf: Konventionell regional, ökologisch regional oder ökologisch aus entfernteren Regionen?</dc:title>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>Aktuelle Studien belegen Verbraucherpräferenzen für regionale Lebensmittel ebenso wie die Nachfrage nach ökologischen Produkten. Bislang gibt es jedoch kein empirisches Material, das sich mit Wahlentscheidungen zwischen regionalen konventionellen Produkten oder ökologischen Lebensmitteln aus entfernteren Gebieten beschäftigt. Mit der Studie soll der hier entstehende Zielkonflikt näher untersucht werden.&#xD;
Über computergestützte Verbraucherbefragungen und Kaufexperimente sollen die Entscheidungen analysiert werden, die Konsumenten in der Wahl zwischen regionalen konventionellen, regionalen ökologischen und ökologischen Produkten aus entfernteren Gebieten treffen. Mit der Befragung von 640 Probanden in acht deutschen Regionen sollen Einflussfaktoren und Kaufmotive analysiert werden. Zusätzlich werden mögliche Unterschiede zwischen Produktgruppen (pflanzliche/tierische Lebensmittel) und der Verortung der Befragten in einem städtisch oder ländlich geprägten Raum identifiziert. Die Ergebnisse der Befragung und daraus abgeleitete Empfehlungen für die Praxis werden in einem Workshop mit Experten diskutiert und im Anschluss Vorschläge zur Sortimentsgestaltung im Handel erarbeitet.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Zielkonflikt beim Lebensmitteleinkauf: Konventionell regional, ökologisch regional oder ökologisch aus entfernteren Regionen?  [Trade-off in food consumption: conventional and local, organic and local or organic from far away regions?]   Runs 2013 - 2015.      Project Leader(s): Hamm, Prof. Dr. Ulrich, Universität Kassel, Fachbereich Ökologische Agrarwissenschaften, D-Witzenhausen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24333/</dc:relation>
</oai_dc:dc>