<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Mögliche Auswirkungen der genomischen Selektion auf die ökologische Rinderzucht</dc:title>
  <dc:creator>Krogmeier, Dieter</dc:creator>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:description>Die genomische Selektion kombiniert die Ergebnisse der konventionellen Zuchtwertschätz-Verfahren mit Informationen, die direkt aus der DNA-Sequenz abgeleitet werden. Diese zusätzlichen Informationen führen bei zielgerichteter Berücksichtigung in den Zuchtprogrammen  zu höherem Zuchtfortschritt. &#xD;
Aus Sicht einer ökologisch orientierten Rinderzucht darf dieser höhere Zuchtfortschritt nicht hauptsächlich zu einer züchterischen Verbesserung der Milchleistung führen, sondern sollte zu einer stärkeren Berücksichtigung von Langlebigkeit, Fitness und Gesundheit genutzt werden.  Ob und in welchem Umfang rein genomische Bullen ohne Töchterleistungen in der ökologischen Milchviehhaltung eingesetzt werden, ist individuell zu entscheiden. Eine ausreichend breite Streuung dieser Bullen beim Besamungseinsatz ist aber unbedingt notwendig. &#xD;
Die ökologische Milchviehhaltung sollte der neuen Technologie offen gegenüberstehen und sich bietende Chancen nutzen. Neben einer besseren Kontrolle der Inzuchtentwicklung ergibt sich die Möglichkeit, Natursprungbullen mit genomischen Zuchtwerten einzusetzen. Bei ausreichender Nachfrage werden die Besamungsstationen außerdem  Bullen anbieten können, die speziell für die ökologische und extensive Milchviehhaltung geeignet sind.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21096/1/SUB2011.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Krogmeier, Dieter   (2011) Mögliche Auswirkungen der genomischen Selektion auf die ökologische Rinderzucht.   Schule und Beratung (SuB), 2011 (9-10), pp. 10-13.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21096/</dc:relation>
</oai_dc:dc>