<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Trabalho, terra e geração de renda em três décadas de reflorestamentos no alto Jequitinhonha.</dc:title>
  <dc:creator>Calixto, Juliana Sena</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro, Eduardo Magalhães</dc:creator>
  <dc:creator>Galizoni, Flávia Maria</dc:creator>
  <dc:creator>Macedo, Renato Luís Grisi</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>A partir dos anos 1970, as chapadas do Alto Jequitinhonha, localizadas no nordeste de Minas Gerais, até então áreas de uso comum de agricultores familiares, foram plantadas com eucaliptos. O objetivo deste artigo é comparar os efeitos do reflorestamento sobre a estrutura fundiária, valor da produção agrícola e ocupação rural com os efeitos da produção agrícola familiar sobre essas mesmas variáveis na microrregião homogênea de Capelinha, no Alto Jequitinhonha. Tal microrregião foi escolhida para o estudo por ser a área de maior concentração de eucaliptais da região. Foram utilizados dados secundários dos Censos do IBGE para os anos de 1970, 1980, 1985 e 1996, além de dados secundários de pesquisas realizadas sobre a região em questão, incluindo entrevistas com dirigentes de empresas e lideranças sindicais. O artigo conclui que, em trinta anos, o reflorestamento concentrou terras e criou um número reduzido de empregos; a agricultura familiar, ao contrário, teve suas áreas de terras comprimidas e super-exploradas em decorrência da perda das chapadas, mas continuou sendo a principal responsável pela geração de ocupações e rendas na região.</dc:description>
  <dc:date>2009-04</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22596/1/Calixto_Trabalho.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Calixto, Juliana Sena ; Ribeiro, Eduardo Magalhães ; Galizoni, Flávia Maria  and Macedo, Renato Luís Grisi    (2009) Trabalho, terra e geração de renda em três décadas de reflorestamentos no alto Jequitinhonha.  [Labor, land and income generation three decades of reforestation in high Jequitinhonha.]  Revista de Economia e Sociologia Rural, 47 (2), pp. 519-538.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22596/</dc:relation>
</oai_dc:dc>