<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Öko-Pacht - Die Bestimmungsgründe der Landpachtpreise in Deutschland - eine Analyse zur Verbesserung der Wettbewerbsfähigkeit ökologischer und anderer besonders nachhaltiger Landwirtschaft</dc:title>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Zielsetzung des Projektes ist es, die aktuelle Situation auf dem deutschen Landpachtmarkt unter Berücksichtigung räumlicher Aspekte zu analysieren und Handlungsempfehlungen für eine Verbesserung der Wettbewerbsfähigkeit der ökologischen und anderer besonders nachhaltiger Landwirtschaft zu geben. Um mögliche (regionale) Pachtpreisunterschiede und deren Bestimmungsgründe untersuchen zu können, werden Informationen zu konventionellen und ökologischen Betrieben (Landwirtschaftszählung 2010) mit Hilfe räumlich ökonometrischer Methoden analysiert. Um Wissens- und Erfahrungslücken zu schließen und die Relevanz der Ergebnisse für die Praxis zu sichern, wird zudem die Expertise von Vertretern des ökologischen Sektors in Form eines Experten-Workshops und mittels explorativer Interviews in die Studie einfließen. Basierend auf unterschiedlichen empirischen Ansätzen sollen Handlungsempfehlungen für eine Verbesserung der Wettbewerbsfähigkeit der ökologischen und anderer besonders nachhaltiger Landwirtschaft abgeleitet und das Ziel des BÖLN, die Rahmenbedingungen für den ökologischen Landbau und andere Formen nachhaltiger Landbewirtschaftung in Deutschland zu verbessern, unterstützt werden.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Öko-Pacht - Die Bestimmungsgründe der Landpachtpreise in Deutschland - eine Analyse zur Verbesserung der Wettbewerbsfähigkeit ökologischer und anderer besonders nachhaltiger Landwirtschaft.  [Determinants of German land rental prices – an analysis aimed at enhancing the competitiveness of organic farming and other forms of sustainable agriculture.]   Runs 2012 - 2014.      Project Leader(s): Dabbert, Prof. Dr. Stephan, Universität Hohenheim, D-Stuttgart.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21025/</dc:relation>
</oai_dc:dc>