<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Eficiência de extratos de Agave sisalana (Perrine) sobre o ácaro rajado Tetranychus urticae (Koch) e ocorrência de fitotoxidez em plantas de algodoeiro (Gossypium hirsutum L. r latifolium Hutch).</dc:title>
  <dc:creator>Barrêto, Artur Franco</dc:creator>
  <dc:creator>Araújo, Egberto</dc:creator>
  <dc:creator>Bonifácio, Benedito Ferreira</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Objetivou-se avaliar a eficiência dos extratos frescos (24 horas após a maceração) e curtidos (35 dias depois) de dois genótipos de Agave (Agave sisalana Perrine) no controle do ácaro rajado Tetranychus urticae (Koch) (Tetranychidae) do algodoeiro (Gossypium hirsutum L. r latifolium Hutch) e os efeitos de fitotoxidez dessas aplicações. Os tratamentos foram: plantas não tratadas; extrato fresco de Agave sisalana; extrato fresco do híbrido 11648; extrato curtido de A. sisalana; e, extrato curtido do híbrido 11648. Avaliou-se a eficiência dos extratos de Agave sobre ácaro rajado e Iphiseiodes SP (Phytoseiidae), o percentual de plantas afetadas e a intensidade dos sintomas de fitotoxidez em plantas de algodoeiro aos 10, 35 e 65 dias após a germinação, utilizou-se o Delineamento Inteiramente Casualizado (DIC) com cinco repetições para as avaliações de fitotoxidez e 10 repetições para a eficiência. Observou-se diminuição do número de ácaros vivos com as aplicações dos extratos de Agave, a eficiência do extrato curtido do hibrido foi de 100%, o percentual de plantas afetadas foi de 100% quando pulverizadas nas duas faces da folha e a intensidade da fitotoxidez foi de muito leve a leve aos 10 e 35 dias e forte aos 65 dias após a germinação.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24509/1/Barr%C3%AAto_Efici%C3%AAncia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Barrêto, Artur Franco; Araújo, Egberto and Bonifácio, Benedito Ferreira   (2010) Eficiência de extratos de Agave sisalana (Perrine) sobre o ácaro rajado Tetranychus urticae (Koch) e ocorrência de fitotoxidez em plantas de algodoeiro (Gossypium hirsutum L. r latifolium Hutch).  [Efficiency of Agave sisalana extracts on the two-spotted spider mites Tetranychus urticae (Koch, 1836) and the occurrence of toxicity symptoms in cotton (Gossypium hirsutum L. r latifolium Hutch) plants.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (2), pp. 207-215.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24509/</dc:relation>
</oai_dc:dc>