<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organik Patates Yetiştiriciliği Üzerinde Araştırmalar</dc:title>
  <dc:creator>Güler, Semiha</dc:creator>
  <dc:creator>Acar, Mustafa</dc:creator>
  <dc:creator>Duran, Hüseyin</dc:creator>
  <dc:creator>Aytaç, Selim</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Samsun-Ladik’de iki yıl (2005 ve 2006) süresince yürütülen bu çalışmada bitkisel materyal olarak organik üretim için önerilen Sante çeşidi kullanılmıştır. Çalışmada kontrol (gübresiz), ahır gübresi (1 ton/da), çeltik kavuzu (100 kg/da), ahır gübresi+çeltik kavuzu( 1 ton/da+100 kg/da), biofarm (250 kg/da) ve inorganik gübre (NPK, 15:5:20 kg/da) olmak üzere altı uygulama denenmiştir. Patates böceği ile mücadelede azadractin kullanılmış olup, etkili sonuç alınmıştır. Organik parsellerde 1.sınıf verim ve toplam verim NPK uygulamasına göre daha düşük olmuştur. Ortalama değerlere göre yumru iriliği ve bitki başına düşen ortalama yumru sayısı organik parsellerde NPK uygulamasına göre daha düşük bulunmuştur. Yumrunun kuru madde miktarı ve özgül ağırlık değerleri bakımından organik ve geleneksel yöntem arasında farklılık belirlenmemiştir. Buna karşın yumrunun kül ve protein miktarı bakımından uygulamalar arasında önemli farklılıklar belirlenmiştir. En fazla kül içeriği kontrolden (%6.08) elde edilmiş olup, diğer uygulamalar aynı grup içerisinde yer almıştır. Ortalama değerler dikkate alındığında en fazla protein içeriği NPK uygulamasından (%9.26), en düşük ise ahır gübresi uygulamasından (%7.25) elde edilmiştir.</dc:description>
  <dc:publisher>T. C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı/Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü</dc:publisher>
  <dc:contributor>Alay Vural, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19543/1/Organik_Patates.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19543/3/Organik_tarim_kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:identifier>Güler, Semiha; Acar, Mustafa; Duran, Hüseyin and Aytaç, Selim    (2011) Organik Patates Yetiştiriciliği Üzerinde Araştırmalar.  [Research on Organic Potato Farming.]   In: Alay Vural, Ayşen (Ed.)   Organik tarım Araştırma Sonuçları.  T. C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı/Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü, Ankara/Turkey, pp. 133-137.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19543/</dc:relation>
</oai_dc:dc>