<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fra affald til ressource. Begrebet bioøkonomi sådan rent teoretisk - og hvorfor interessere sig for det ..?</dc:title>
  <dc:creator>Jensen, Henning Høgh</dc:creator>
  <dc:subject>Research methodology and philosophy</dc:subject>
  <dc:description>Bioøkonomi trækker på flere teorier og koncepter. F.eks. vugge-til-vugge , cirkulær økonomi , blå økonomi , og system tænkning og dynamik . Visionen om bæredygtighed ligger også som en underliggende præmis i begrebet, idet at bioøkonomi er et redskab til at opnå bæredygtighed. Internationalt arbejdes der også med ”green economy”, som bl.a. havde en væsentlig rolle på Rio+20 konferences i juni 2012 . Bioøkonomi er således en måde at revitalisere diskussionen og gøre den mere konkret end de teoretiske forsøg på at opstille indikatorer på bæredygtighed.&#xD;
&#xD;
I bioøkonomien ligger to afgørende og helt fundamentale ændringer fra vores normale lineære syn på vores ressourceforbrug, hvor vi forbruger og smider væk (fra vugge til grav). For det første går vi fra at betragte en rest, noget affald, til at betragte den som en ressource. For det andet, er der en indbygget antagelse om, at der er et gensidigt forstærkende forhold det biologiske og det økonomiske system. &#xD;
&#xD;
For en jordbrugsakademiker kan den første ændring være intuitivt forholdsvist let at forstå fordi vi arbejder så meget i systemer. Den anden kan måske være sværere at få fat i men det handler bl.a. om at indregne ændringer i miljøpåvirkning, hvor for eksempel en produktion pil, der har meget lille udvaskning af næringsstoffer, vil lede til mere produktion for mindre input.</dc:description>
  <dc:date>2013-01</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23301/6/23301.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jensen, Henning Høgh    (2013) Fra affald til ressource. Begrebet bioøkonomi sådan rent teoretisk - og hvorfor interessere sig for det ..?   Jord og Viden, January 2013, 158 (1), pp. 18-20.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23301/</dc:relation>
</oai_dc:dc>