<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>I sistemi di garanzia partecipata (PGS) come strumento di sviluppo locale rurale: l’impatto dell’inclusione della comunità e dei valori sociali nella certificazione biologica</dc:title>
  <dc:creator>Ruggeri, Laura</dc:creator>
  <dc:subject>Surveys and statistics</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Systems research and participatory research</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Networks and ownership</dc:subject>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>World</dc:subject>
  <dc:subject>History of organics</dc:subject>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:description>Gran parte degli agricoltori tradizionali di fatto producono biologico, ma non hanno abbastanza soldi per sostenere i costi degli input biologici certificati e della certificazione e si limitano a coltivare secondo le conoscenze indigene tradizionali. Questo impedisce loro l’accesso al mercato del biologico, nazionale e internazionale dove viene riconosciuto un premio di prezzo alla qualità biologica, e limita la crescita del biologico come  settore produttivo a livello nazionale e mondiale.&#xD;
&#xD;
I Sistemi di Garanzia Partecipativa (PGS) sono sistemi di garanzia operanti su base locale, che hanno reinventato la certificazione del biologico. Certificano i produttori basandosi sulla partecipazione attiva di produttori e consumatori in primo luogo, insieme a tutti gli stakeholder coinvolti e si fondano sulla fiducia, sulle reti sociali e sullo scambio di conoscenza. I PGS sono legati strettamente alla dimensione locale e ad approcci alternativi di produzione e  commercializzazione: filiera corta e vendita diretta, economie locali.&#xD;
&#xD;
La tesi indaga sull’effettività e l’impatto dell’ inclusione della comunità e dei valori sociali nella certificazione biologica, e vuole capire se i PGS possano essere considerati uno strumento di sviluppo locale rurale efficace.&#xD;
&#xD;
Dopo aver presentato i principali contributi e studi di caso sui PGS, viene descritta la ricerca realizzata, che mira ad includere tutte le realtà di Garanzia Partecipata in uno studio mirato a capire se i risultati emersi dai casi studio siano riscontrabili anche nel complesso dei PGS. I Sistemi di Garanzia Partecipata sono infatti una realtà molto variegata e in forte diffusione, e appare necessario capire se i buoni risultati riscontrati nei casi studio sono allargabili all'intero movimento dei PGS. &#xD;
Si descrive quindi l’elaborazione e la somministrazione del questionario e i risultati ottenuti: informazioni e caratteristiche dei PGS (numerosità, standard biologici utilizzati, bisogni cui il PGS si indirizza, difficoltà incontrate...), informazioni sugli agricoltori coinvolti nei PGS (età, livello di istruzione, dimensione degli appezzamenti, canali di mercato utilizzati) e infine le percezioni sull'impatto dei PGS punto di vista ambientale, sulla sicurezza alimentare, sul reddito agricolo, sulla partecipazione e sulla comunità. In coda vengono esposti i risultati di un confronto su diversi sistemi (PGS, biologico, fair trade, NGOs projects...) in base alla capacità di valorizzare le economie locali rurali.</dc:description>
  <dc:date>2012-03-19</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20615/1/TESI_LR_PGS_eng.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ruggeri, Laura   (2012) I sistemi di garanzia partecipata (PGS) come strumento di sviluppo locale rurale: l’impatto dell’inclusione della comunità e dei valori sociali nella certificazione biologica.  [Participatory guarantee systems (PGS) as a tool for local rural development: including community and social value in organic certification.]   Masters thesis, University of Parma, Faculty of Economics.  , Parma, Italy.   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20615/</dc:relation>
</oai_dc:dc>