<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wirkung einer Düngung mit Biogasgärrest auf Ertrag und Qualität von Winterweizen</dc:title>
  <dc:creator>Urbatzka, Peer</dc:creator>
  <dc:creator>Graber, Burkhard</dc:creator>
  <dc:creator>Schwab, Bernhard</dc:creator>
  <dc:creator>Henkelmann, Günter</dc:creator>
  <dc:creator>Rehm, Anna</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Im ökologischen Landbau ist das Erreichen einer guten Backqualität und eines ausreichenden Ertrages bei der Produktion von Winterweizen insbesondere für vieharme Betriebe oft schwierig, denn häufig können die von den Verarbeitern gewünschten Werte und Gehalte nicht erreicht werden. Daher wurde die Wirkung einer Düngung mit Biogasgärrest (40 bzw. 80 kg N/ha) mit den Varianten Düngung mit Hornmehl (40 kg N/ha) sowie einer Kontrolle ohne Düngung verglichen. Die Düngung erfolgte in BBCH 32/33. In 2010 und 2011 wurden Feldversuche auf einem Standort in Unterfranken angelegt.&#xD;
In einem Jahr konnte durch die hohe Gabe von Biogasgärrest ein höherer Kornertrag und im anderen Jahr in allen Düngungsvarianten ein höherer N-Ertrag im Vergleich zur Variante ohne Düngung erzielt werden. Die Backeigenschaften wurden durch die Düngung in folgender Reihenfolge verbessert: Biogasgärrest hoch &gt; Biogasgärrest niedrig &gt; Hornmehl. Die Befallsstärke bei den Krankheiten wurde durch die Düngung nicht beeinflusst.</dc:description>
  <dc:publisher>Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft</dc:publisher>
  <dc:contributor>Wiesinger, Klaus</dc:contributor>
  <dc:contributor>Cais, Kathrin</dc:contributor>
  <dc:contributor>Obermaier, Sabine</dc:contributor>
  <dc:date>2014-04-09</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27353/1/Urbatzka-et-al_2014_%20Duengung%20mit%20Biogasgaerrest%20zu%20Winterweizen.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Urbatzka, Peer; Graber, Burkhard; Schwab, Bernhard; Henkelmann, Günter and Rehm, Anna    (2014) Wirkung einer Düngung mit Biogasgärrest auf Ertrag und Qualität von Winterweizen.   In: Wiesinger, Klaus; Cais, Kathrin and Obermaier, Sabine (Eds.)  Angewandte Forschung und Beratung für den ökologischen Landbau in Bayern, Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft, D-Freising, Schriftenreihe der LfL, no. 2, pp. 118-123.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27353/</dc:relation>
</oai_dc:dc>