<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ermittlung des Futterwertes und der Verdaulichkeiten der Blattmassen von Luzerne und verschiedenen Kleearten</dc:title>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>Das Projekt soll einen Beitrag zur Deckung des Proteinbedarfs in der Ernährung ökologisch gehaltener Monogastrier unter dem Gesichtspunkt regionaler Ressourcennutzung leisten. Der Fokus liegt auf der Nutzbarmachung des Proteins von heimischen kleeartigen Leguminosen,die auf ökologisch wirtschaftenden Betrieben in der Regel reichhaltig verfügbar sind. Es soll ermittelt werden, in welchem Maße eine Aufkonzentration des Rohproteingehaltes in der Blattmasse von Luzerne (Medicago sativa), Weißklee (Trifolium repens), Rotklee (Trifolium pratense), Inkarnatklee (Trifolium incarnatum) und Perserklee (Trifolium resupinatum) erfolgen kann. In Verbindung mit dem zu erwartenden Blattmasseertrag und der Verdaulichkeit der Blattmasse soll der Futterwert der Blattmasse dieser Eiweißfutterpflanzen bestimmt werden.&#xD;
Das Forschungsvorhaben dient nach Förderschwerpunkt 1.3 der Bekanntmachung Nr. 03/11/51 über die Durchführung von Forschungs- und Entwicklungsvorhaben (FuE-Vorhaben)zur Förderung einer nachhaltigen und einheimischen Eiweißversorgung in der Monogastrierernährung im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau und andere Formen nachhaltiger Landwirtschaft vom 01.03.2011 zur Identifizierung von Proteinträgern auf pflanzlicher Basis für eine Verwendung in der Fütterung.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Ermittlung des Futterwertes und der Verdaulichkeiten der Blattmassen von Luzerne und verschiedenen Kleearten.  [Determining the feeding value and digestibility of the leaf mass of alfalfa (Medicago sativa) and various types of clover.]   Runs 2012 - 2013.      Project Leader(s): Sundrum, Prof. Dr. Albert  and Sommer, Dr. Hendrik, Universität Kassel, D-Witzenhausen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20907/</dc:relation>
</oai_dc:dc>