<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bio-Frische im LEH - Fakten zum Verbraucherverhalten</dc:title>
  <dc:creator>ZMP,</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>Im Lebensmitteleinzelhandel (LEH) haben Bio-Frische-Produkte eine immer größere Bedeutung. Dennoch sind Informationen über das Verbraucherverhalten auf dem Bio-Markt Mangelware. Die vorliegende Publikation schließt diese Lücke.&#xD;
Sie analysiert das Einkaufsverhalten bei den Frischeprodukten Kartoffeln, Milch, Eier, Gemüse, Obst, Brot, Fleisch, Joghurt, Wurst und Käse. Schwerpunkte des LEH-Sortiments im Vergleich mit Naturkostläden sowie die Käuferbasis und Einkaufsfrequenzen im LEH werden herausgearbeitet.&#xD;
Unterschiede zwischen den Käuferprofilen des LEH und der Naturkostbranche werden dargestellt. Somit wird die Basis für differenzierte Marketingstrategien und Wettbewerbsanalysen gelegt.&#xD;
Es werden regionale und saisonale Unterschiede untersucht und die Bedeutung des Bio-Siegels ermittelt. Im Detail wird auf die Entwicklung von Bio-Milch und Bio-Joghurt im LEH eingegangen. Eine Situationsanalyse zu Verbraucherpreisen rundet die Studie ab.</dc:description>
  <dc:publisher>ZMP - Zentrale Markt- und Preisberichtstelle für Erzeugnisse der Land-, Forst- und Ernährungswirtschaft GmbH, Bonn</dc:publisher>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1085/1/zmp-2003-bio-frische-leh-verbraucherverhalten.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>ZMP,     (2003) Bio-Frische im LEH - Fakten zum Verbraucherverhalten.  [Organic Freshness in Food Retailing - Facts on Consumer Behaviour.]   Materialien zur Marktberichterstattung, no. Band 45. ZMP - Zentrale Markt- und Preisberichtstelle für Erzeugnisse der Land-, Forst- und Ernährungswirtschaft GmbH, Bonn.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1085/</dc:relation>
</oai_dc:dc>