<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>CULTIVAR AGROECOLOGÍA EN ESCUELAS PRIMARIAS DE MONTEVIDEO.  PROGRAMA HUERTAS EN CENTROS EDUCATIVOS</dc:title>
  <dc:creator>Bellenda, Beatriz</dc:creator>
  <dc:creator>Faroppa, Stella</dc:creator>
  <dc:creator>García, Maria</dc:creator>
  <dc:creator>Linari, Gabriela</dc:creator>
  <dc:creator>Lorenzo, Regina</dc:creator>
  <dc:creator>Meikle, Monica</dc:creator>
  <dc:creator>Vallo, Giselle</dc:creator>
  <dc:creator>Viola, Cristina</dc:creator>
  <dc:creator>Baron, Josefina</dc:creator>
  <dc:creator>Andino, Mariana</dc:creator>
  <dc:creator>Correa, Elizbeth</dc:creator>
  <dc:subject>Technology transfer</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:description>El Programa Huertas en Centros Educativos (PHCE) es una experiencia que desarrollan conjuntamente la Intendencia de Montevideo, la Administración Nacional de Enseñanza Pública y la Universidad de la República, desde el año 2005. Se basa en la docencia, instalación y seguimiento de huertas agroecológicas en 49 escuelas primarias de Montevideo ubicadas en zonas de vulnerabilidad social. Trabajan en él, 35 orientadores de huerta que participan junto a unos 14.000 niños y 450 maestros en forma directa, vinculando la agroecología a las actividades curriculares de todos los grados. El objetivo general es promover un cambio cultural hacia una nueva forma de dignificar a la persona en relación con la naturaleza y fortalecer vínculos solidarios. Busca también desarrollar hábitos de trabajo y de alimentación saludable, prácticas agroecológicas y que las mismas se extiendan a los hogares. Resultados de evaluaciones continuas, señalan que el PHCE genera espacios agroecológicos en sus dimensiones técnico-productiva, socio-cultural y política. Contribuye al aprendizaje de las Ciencias de la Naturaleza, la formación en valores, el trabajo en equipo, propicia la atención a la diversidad, despertando el gusto y la revaloración del trabajo manual. Aporta al rescate de los aprendizajes y saberes de abuelos y padres, favoreciendo los vínculos familiares a partir de una tarea compartida. Para la Universidad, es un espacio de experiencia valiosa en los más de cincuenta estudiantes de Agronomía que se han desempeñado como docentes y/o pasantes.  Además crea la oportunidad de articular acciones entre diversas ramas de la enseñanza y extender conceptos en agroecología a la comunidad.</dc:description>
  <dc:publisher>Sociedad Centifica Latinoamericana de Agroecologia (SOCLA)</dc:publisher>
  <dc:contributor>Altieri, Miguel A.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Sarandon, Santiago</dc:contributor>
  <dc:contributor>Morales, Carmen Felipe</dc:contributor>
  <dc:contributor>Funes, Fernando</dc:contributor>
  <dc:contributor>Siura, Saray</dc:contributor>
  <dc:date>2013-09-11</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25104/7/25104.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bellenda, Beatriz; Faroppa, Stella; García, Maria; Linari, Gabriela;  Lorenzo, Regina; Meikle, Monica; Vallo, Giselle; Viola, Cristina; Baron, Josefina; Andino, Mariana and Correa, Elizbeth    (2013) CULTIVAR AGROECOLOGÍA EN ESCUELAS PRIMARIAS DE MONTEVIDEO. PROGRAMA HUERTAS EN CENTROS EDUCATIVOS.   In: Altieri, Miguel A.; Sarandon, Santiago; Morales, Carmen Felipe; Funes, Fernando and Siura, Saray (Eds.)  Congreso Latinoamericana de agroecologia articulos completos, Sociedad Centifica Latinoamericana de Agroecologia (SOCLA), Lima, Peru,  - .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25104/</dc:relation>
</oai_dc:dc>