<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bilanzierungsmethoden und Versorgungsniveau für Humus</dc:title>
  <dc:creator>Kolbe, Hartmut</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Research methodology and philosophy</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Dem Humus bzw. der organischen Substanz des Bodens werden vielfältige Funktionen und Aufgaben der Bodenfruchtbarkeit zugeschrieben. Es ist auf eine ausgeglichene Versorgung der Ackerschläge mit organischer Substanz zu achten. Als betriebliches Hilfsmittel ist der Einsatz der Humusbilanzierung gut geeignet.&#xD;
Im ersten Beitrag der Schriftenreihe werden die bisher verfügbaren Untersuchungen zur Charakterisierung der Genauigkeit und Eignung der Methoden zur Humusbilanzierung zum Einsatz in der konventionellen und ökologischen Landwirtschaft beschrieben. Im zweiten Beitrag werden Ergebnisse der Humusbilanzierung der Dauertestflächen und von landwirtschaftlichen Betrieben aus Sachsen zusammengetragen und nach verschiedenen Kriterien ausgewertet. Die Versorgung mit organischer Substanz liegt auf den ökologischen Flächen etwas höher als auf den konventionell bewirtschafteten Flächen.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20826/1/Bilanzierungsmeth_Versorgungsniveau_Humus_Schriftenr_19_12%5D.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kolbe, Hartmut       (editor): Sächsisches Landesamt für Umwelt, Landwirtschaft und Geologie (Ed.)    (2012) Bilanzierungsmethoden und Versorgungsniveau für Humus.  [Accounting methods and supply level for humus.]  Schriftenreihe des LfULG, no. 19/2012. Sächsisches Landesamt für Umwelt, Landwirtschaft und Geologie, Abteilung Pflanzliche Erzeugung/Referat Pflanzenbau, Nachwachsende Rohstoffe, Dresden.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20826/</dc:relation>
</oai_dc:dc>