<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produção agroecológica de mudas e desenvolvimento a campo de couve-chinesa.</dc:title>
  <dc:creator>Tessaro, Dinéia</dc:creator>
  <dc:creator>Matter, Juliana Maria</dc:creator>
  <dc:creator>Kuczman, Osvaldo</dc:creator>
  <dc:creator>Furtado, Lucia de Fatima</dc:creator>
  <dc:creator>Costa, Luiz Antonio de Mendonça</dc:creator>
  <dc:creator>Costa, Monica Sarolli Silva de Mendonça</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:description>O trabalho foi desenvolvido em duas etapas: a produção de mudas de couve-chinesa em bandejas e posterior transplante para o campo, objetivando avaliar o desempenho de diferentes substratos sobre o desenvolvimento da cultura. Para isso determinou-se, tanto na fase de formação das mudas, quanto nas plantas adultas, o comprimento da parte aérea, número de folhas, comprimento da raiz, massa seca da parte aérea, massa seca da raiz e diâmetro do coleto. A etapa de produção de mudas foi conduzida em ambiente protegido, com os seguintes tratamentos: T0 substrato comercial Plantmax® (HA); T1: 100% composto; T2: 95% composto + 2,5% areia + 2,5% pó de rocha; T3: 90% composto + 3% areia + 7% de pó de rocha e T4: 85% composto + 6% areia + 9% pó de rocha. Na produção de mudas, os substratos orgânicos, formulados com 100% e 85% composto, apresentaram melhores resultados, aos 15 e 28 DAS, respectivamente. Os resultados de campo demonstraram que adição de pó de rocha é um fator determinante no desempenho das mudas, sendo os melhores resultados obtidos nas parcelas cultivadas com mudas obtidas nos substratos formulados com 7 e 9% de pó de basalto.</dc:description>
  <dc:date>2012-06-12</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28507/1/Tessaro_produ%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Tessaro, Dinéia; Matter, Juliana Maria; Kuczman, Osvaldo; Furtado, Lucia de Fatima; Costa, Luiz Antonio de Mendonça and Costa, Monica Sarolli Silva de Mendonça   (2012) Produção agroecológica de mudas e desenvolvimento a campo de couve-chinesa.  [Agroecological production of seedlings and field development of Chinese cabbage.]  Ciência Rural, 43 (5), pp. 831-837.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28507/</dc:relation>
</oai_dc:dc>