<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen zum Umsetzungsverhalten ausgewählter organischer Düngemittel</dc:title>
  <dc:creator>Tränkle, Lothar</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Stickstoff ist zum einen einer der wichtigsten Pflanzennährstoffe. Andererseits führt die Verlagerung von Nitrat ins Grundwasser zu Umweltproblemen.&#xD;
Im ökologischen Landbau darf Stickstoff nur in organischer Form als Wirtschaftsdünger, Kompost oder organischer Handelsdünger ausgebracht werden. Aber gerade bei organischen Materialien bestehen Schwierigkeiten in der Abschätzung der Stickstofffreisetzung. Die Mineralisierungsprozesse sind von verschiedenen, oft nur schwer kalkulierbaren Faktoren abhängig.&#xD;
Um nähere Informationen über die Mineralisation von organischen Handelsdüngern zu erhalten, wurden an der LVWO Weinsberg Brutversuche mit Hornspänen und Rizinusschrot unter definierten Bedingungen durchgeführt. Die Faktoren 'Temperatur', 'Wassergehalt' und 'Lagerungsdichte' wurden variiert und deren Auswirkungen auf den Verlauf der Stickstofffreisetzung beobachtet.&#xD;
Parallel dazu wurde ein Freilandversuch angelegt, um die Nitratgehalte im Boden nach einer organischen Düngung zu prüfen.</dc:description>
  <dc:contributor>Boos, Markus</dc:contributor>
  <dc:date>2000</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14911/1/101_traenke_l..pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Tränkle, Lothar    (2000) Untersuchungen zum Umsetzungsverhalten ausgewählter organischer Düngemittel.   In: Boos, Markus (Ed.)  9. Internationaler Erfahrungsaustausch über Forschungsergebnisse zum Ökologischen Obstbau. Beiträge zur Tagung vom 3.-4. Februar 2000 in Weinsberg/Germany, pp. 101-105.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14911/</dc:relation>
</oai_dc:dc>