<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Eutergesundheitsstatus von Milchkühen unterschiedlicher Rassen in der Frühlaktation</dc:title>
  <dc:creator>Aulrich, Karen</dc:creator>
  <dc:creator>Barth, Kerstin</dc:creator>
  <dc:creator>Knappstein, Karin</dc:creator>
  <dc:creator>Schulz, Franz</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Milchkühe unterliegen in den ersten Wochen nach der Abkalbung, dem Zeitraum höchster Stoffwechselbelastung, einem besonderen Erkrankungsrisiko. Die Regelun¬gen des ökologischen Landbaus fordern die Wahl geeigneter standort¬angepasster Rassen, klare Empfehlungen existieren aber bisher nicht. Ziel der Untersuchung war ein Monitoring des Infektionsstatus von Tieren der Rasse Deutsche Holstein-Schwarzbunt (DH) und Deutschen Rotbunten im Doppelnutzungstyp (Rbt) unter gleichen Management¬bedingungen in den ersten 5 Wochen nach der Abkalbung. Weiterhin wurde untersucht, ob sich der Infektionsstatus von DH bei variierenden Management¬bedingungen unterschied. Die Ergebnisse zeigen eine höhere Infektionsrate für die Rbt. Die vorherrschenden Mastitiserreger in beiden Herden und bei beiden Rassen waren koagulase-negative Staphylokokken und die Hauptspezies S. chromogenes. Unter gleichen Managementbedingungen waren DH eutergesünder als Rbt.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17606/5/Aulrich_17606.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Aulrich, Karen; Barth, Kerstin; Knappstein, Karin and Schulz, Franz    (2011) Eutergesundheitsstatus von Milchkühen unterschiedlicher Rassen in der Frühlaktation.       Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17606/</dc:relation>
</oai_dc:dc>