<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Balanço do nitrogênio e fósforo em solo com cultivo orgânico&#xD;
de hortaliças após a incorporação de biomassa de guandu.</dc:title>
  <dc:creator>Alves, Sandra Maria Campos</dc:creator>
  <dc:creator>Abboud, Antonio Carlos de Souza</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro, Raul de Lucena Duarte</dc:creator>
  <dc:creator>Almeida, Dejair Lopes de</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Os objetivos deste trabalho foram avaliar os efeitos de faixas de guandu (Cajanus cajan) e da incorporação da biomassa proveniente de sua poda na fertilidade do solo e na produtividade de três hortaliças sob cultivo orgânico. O delineamento usado foi de blocos casualizados completos em esquema de parcelas subsubdivididas com três repetições. As produtividades de beterraba, cenoura e feijão-de-vagem não foram afetadas pelos tratamentos. Nas parcelas onde não houve incorporação da biomassa de guandu, o balanço de nitrogênio no sistema foi negativo, ao passo que com a incorporação, esse balanço foi positivo. Embora tenha ocorrido balanço positivo para o fósforo nas parcelas sem a incorporação de biomassa de guandu, houve um aumento significativo na absorção desse elemento pelas hortaliças quando o material foi incorporado. O sistema de cultivo em aléias de guandu pode representar uma prática vantajosa para os produtores orgânicos, por contribuir na manutenção da fertilidade do solo.</dc:description>
  <dc:date>2004-11</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20349/1/Alves_balan%C3%A7o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Alves, Sandra Maria Campos; Abboud, Antonio Carlos de Souza; Ribeiro, Raul de Lucena Duarte and Almeida, Dejair Lopes de   (2004) Balanço do nitrogênio e fósforo em solo com cultivo orgânico de hortaliças após a incorporação de biomassa de guandu.  [Nitrogen and phosphorus balance in soil with organic cultivation of legumes after incorporation of pigeonpea biomass.]  Pesquisa Agropecuária Brasileira, 39 (11), pp. 1111-1117.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20349/</dc:relation>
</oai_dc:dc>