<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Guide de l’agriculture biodynamique</dc:title>
  <dc:creator>Baumgartner, Andreas</dc:creator>
  <dc:creator>Goll, Armin</dc:creator>
  <dc:creator>Hofmann, Ursula</dc:creator>
  <dc:creator>Küffer Heer, Susanna</dc:creator>
  <dc:creator>Sax, Rainer</dc:creator>
  <dc:creator>Scholtz, Astrid</dc:creator>
  <dc:creator>Spengler, Anet</dc:creator>
  <dc:creator>Weidmann, Gilles</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:description>L’importance croissante de l’agriculture biodynamique a fait croître le besoin d’un ouvrage de référence. Pour cette raison l’Association Suisse pour la Biodynamie s’est donnée pour but de rassembler avec des praticiens et des praticiennes et avec la collaboration de l'Institut de recherche de l’agriculture biologique (FiBL), les connaissances pratiques existantes sur cette méthode de production et de les transmettre sous une forme aussi compréhensible que possible. &#xD;
Le nouveau guide a donc pour but de fournir aux fermes en reconversion et à leurs conseillers, agriculteurs et horticulteurs, non seulement des indications concrètes et directement applicables, mais aussi des réflexions qui permettent de comprendre les recommandations décrites. Par contre, ce guide n’a pas la vocation d’être un ouvrage de base sur l’agriculture générale, mais de traiter les aspects spécifiquement biodynamiques de cette méthode de production. Ce classeur est conçu comme un complément de la documentation sur l’agriculture biologique également éditée par le FiBL.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL) und Verein für biologisch-dynamische Landwitschaft (Demeter)</dc:publisher>
  <dc:contributor>FiBL,</dc:contributor>
  <dc:contributor>Demeter,</dc:contributor>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18020/1/baumgartner-etal-2009-guide-agri-biodynamique.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Baumgartner, Andreas; Goll, Armin; Hofmann, Ursula; Küffer Heer, Susanna; Sax, Rainer; Scholtz, Astrid; Spengler, Anet and Weidmann, Gilles    (2009) Guide de l’agriculture biodynamique.  [Leitfaden zur biologisch-dynamischen Landwirtschaft.]    Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL) und Verein für biologisch-dynamische Landwitschaft (Demeter), CH Frick und CH-Arlesheim.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18020/</dc:relation>
</oai_dc:dc>