<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einfluss reduzierter Grundbodenbearbeitung auf Erträge und Bodenparameter im Dauerfeldversuch Gladbacherhof</dc:title>
  <dc:creator>Schulz, Franz</dc:creator>
  <dc:creator>Brock, Christopher</dc:creator>
  <dc:creator>Leithold, Günter</dc:creator>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:description>Auf dem Lehr- und Versuchsbetrieb für Ökologischen Landbau der Universität Gießen, Gladbacherhof, wurde seit 1998 ein 2-faktorieller Dauerfeldversuch durchgeführt. Der Einfluss verschiedener Fruchtfolgen und unterschiedlicher Systeme der Grundbodenbearbeitung (konventioneller Streichblechpflug, Zweischichtenpflug und pfluglose Bearbeitung) auf Pflanzen, Boden und Umwelt wurden untersucht. In diesem Artikel werden die Ergebnisse von Pflanzenerträgen und mehreren Bodenparametern bezüglich der Bodenbearbeitung vorgestellt. Zusammenfassend kann festgehalten werden, dass diejenigen Bodenbearbeitungssysteme, die eine Bodenwendung beinhalten, ertraglich auf einem Niveau liegen. Die Ursache für geringere Erträge in dem pfluglosen System scheint in der Bodenstruktur, z. B. der höheren Lagerungsdichte, und als Konsequenz in einer geringeren Nährstoffverfügbarkeit in speziellen Wachstumsperioden zu liegen.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17595/3/Schulz_17595.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schulz, Franz; Brock, Christopher and Leithold, Günter    (2011) Einfluss reduzierter Grundbodenbearbeitung auf Erträge und Bodenparameter im Dauerfeldversuch Gladbacherhof.  [Effects of Reduced Soil Tillage on Cash Crop Yields and Soil Parameter in the Long-Term Field Experiment Gladbacherhof.]      Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 16.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17595/</dc:relation>
</oai_dc:dc>