<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Etnobotânica: uma questão de gênero?</dc:title>
  <dc:creator>Viu, Alessandra F. M</dc:creator>
  <dc:creator>Viu, Marco Antônio de O.</dc:creator>
  <dc:creator>Campos, Letícia Z. O.</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>O estudo etnobotânico de plantas de uso medicinal pode ser uma interessante ferramenta de análise das relações de gênero na agricultura. Este trabalho foi desenvolvido junto à comunidade de Jataí-GO, como parte de um projeto que visa o resgate cultural do saber tradicional sobre o uso de plantas medicinais na região e objetivou delinear o perfil e a contribuição de homens e mulheres nas atividades relacionadas ao conhecimento e uso destas plantas. Foram estabelecidas entrevistas semiestruturadas utilizando-se dois diferentes métodos de amostragem dos informantes (“Snow Ball” e “aleatório”). Os dados foram submetidos à análise estatística descritiva e de correlação, sendo investigadas as relações entre o grau de conhecimento dos entrevistados sobre plantas medicinais, sexo, idade e grau de escolaridade. As informações obtidas revelam que a comunidade local apresenta um forte conservadorismo cultural, baseado em valores patriarcais, mas sugerem uma tendência à maior participação feminina.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25047/1/Viu_Etnobot%C3%A2nica.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Viu, Alessandra F. M; Viu, Marco Antônio de O. and Campos, Letícia Z. O.   (2010) Etnobotânica: uma questão de gênero?  [Etnobotany: a gender question?]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (1), pp. 138-147.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25047/</dc:relation>
</oai_dc:dc>