<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organik Sultani Çekirdeksiz Üzüm Yetiştiriciliği</dc:title>
  <dc:creator>ATEŞ, Fadime</dc:creator>
  <dc:creator>ALTINDİŞLİ, Özlem</dc:creator>
  <dc:creator>OKUR, Nur</dc:creator>
  <dc:creator>ÖZSEMERCİ, Fatma</dc:creator>
  <dc:creator>ÇAKIR, Engin</dc:creator>
  <dc:creator>ÇETİNKAYA, Nedim</dc:creator>
  <dc:creator>KAYIKÇIOĞLU, Hüsnü</dc:creator>
  <dc:creator>ALTINDİŞLİ, Ahmet</dc:creator>
  <dc:creator>YAĞCI, Adem</dc:creator>
  <dc:creator>TAKMA, Çiğdem</dc:creator>
  <dc:creator>YAĞMUR, Bülent</dc:creator>
  <dc:creator>GÜLER , Ali</dc:creator>
  <dc:creator>KARABAT, Selçuk</dc:creator>
  <dc:creator>YALÇIN, Harun</dc:creator>
  <dc:creator>ILGIN , Cemal</dc:creator>
  <dc:creator>YÜKSEL, İsmail</dc:creator>
  <dc:creator>ÜNAL, Akay</dc:creator>
  <dc:creator>İLTER, Ertan</dc:creator>
  <dc:creator>ÖZ, Serpil</dc:creator>
  <dc:creator>İLHAN, Gülcan</dc:creator>
  <dc:creator>ÖZCAN, Berrin</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Bu projede, organik ürün olarak, talebi oldukça fazla Sultani Çekirdeksiz kuru üzüm üretimi ele alınmıştır. Çalışma, iki alt projeden oluşturulmuştur. I. Alt projede organik tarımda istenen minimum toprak işlemesi yanında ülkemizde bulunan ve birçok olumlu özelliklere sahip Zeolit (Klinoptilolitie mineral [Agro-clıno (NMF 900)]) kullanımı da denemede yer almıştır. II. Alt proje de ise Ege Bölgesi bağlarının ana hastalığı olan külleme mücadelesinde NaHCO3’ (içme sodasının) mevcut koşullardaki kullanım olanakları projede ele alınmıştır Bağlardaki ana zararlı da salkım güvesi olup her iki alt projede, salkım güvesi mücadelesinde tuzaklar asılarak zararlının ergin populasyonu bu tuzaklarla ilk ergin çıkışından uçuşlar sona erinceye kadar haftalık olarak izlenmiştir. Uçuş eğrileri ile tahmin-uyarı istasyonlarından elde edilen meteorolojik veriler ışığında gerekli uygulamalar yapılmıştır. &#xD;
Çalışmanın sonucunda, KULTIVATOR ile toprak işleme sisteminin toprağa olumsuz etkisinin de en az düzeyde olduğu da dikkate alınarak önerilebileceği ortaya çıkmıştır.&#xD;
Yeşilyurt yöresi topraklarındaki mikrobiyal aktiviteyi arttırmada malç uygulaması önerilmesine karşın, bu uygulama diğer disiplinler tarafından uygun görülmediğinden alternatif olarak KULTIVATOR uygulaması tercih edilmektedir.&#xD;
Kükürt ve içme sodası uygulanan parsellerde külleme hastalık şiddeti konvansiyonel olan şahit parsele göre istatistiki öneme sahip düzeyde azalma kaydetmiştir. Konvansiyonel koşullardaki hastalığın daha fazla görülmesini uygun koşulları yaratacak yoğun vejetatif gelişmenin yaratmış olduğu düşünülmektedir.&#xD;
Kükürdün zararlıları baskılayıcı etkisi de bilindiğinden organik yetiştiricilikte Külleme mücadelesinde içme sodasına nazaran özellikle kükürdün tercih edilmesi uygun bulunmaktadır.&#xD;
Denemenin başladığı 2003 yılı baz alındığında Zeolit (Klinoptilolitie mineral [Agro-clıno (NMF 900)]) uygulamalarında verim ve kalite kriterlerinde  artış olduğu tespit edilmiştir. Toprak işleme uygulamalarından toprağı çizerek işleme salkım sayısı ve verim bakımından önemli bulunurken pulluk+ diskharow ile işleme salkım ağırlığını; malç uygulamasının ise kuru maddeyi ve tane tutumunu arttırdığı görülmektedir. &#xD;
Yaprak alma uygulamalarından, 6 adet yaprak alınması kontrole nazaran verim, salkım sayısı ve salkım ağırlığını nispeten arttırmıştır.&#xD;
Proje konusu çalışma birimleri itibarıyla değerlendirildiğinde toprağın çizilerek işlenmesi (KULTIVATOR sistemi) ön plana çıkmaktadır.</dc:description>
  <dc:publisher>T.C Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü</dc:publisher>
  <dc:contributor>ALAY VURAL, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19252/1/Organik_Sultani_%C3%87ekirdeksiz_%C3%9Cz%C3%BCm_Yeti%C5%9Ftiricili%C4%9Fi.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19252/3/Organik_tarim_kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:identifier>ATEŞ, Fadime; ALTINDİŞLİ, Özlem; OKUR, Nur; ÖZSEMERCİ, Fatma; ÇAKIR, Engin; ÇETİNKAYA, Nedim; KAYIKÇIOĞLU, Hüsnü; ALTINDİŞLİ, Ahmet; YAĞCI, Adem; TAKMA, Çiğdem; YAĞMUR, Bülent; GÜLER , Ali; KARABAT, Selçuk; YALÇIN, Harun; ILGIN , Cemal; YÜKSEL, İsmail; ÜNAL, Akay; İLTER, Ertan; ÖZ, Serpil; İLHAN, Gülcan and ÖZCAN, Berrin    (2011) Organik Sultani Çekirdeksiz Üzüm Yetiştiriciliği.  [Organic Sultani Çekirdeksiz Grapes Growing.]   In: ALAY VURAL, Ayşen (Ed.)   Organik Tarım Araştırma Sonuçları.  T.C Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü, Ankara/Turkey, pp. 65-72.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19252/</dc:relation>
</oai_dc:dc>