<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Anpassung des Kontrollverfahrens nach der EG-Öko-Verordnung an die Anforderungen der Kontrollverordnung</dc:title>
  <dc:creator>Neuendorff, Jochen</dc:creator>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:description>Seit dem 1. Januar 2009 gelten die neuen EG-Rechtsregelungen zum Ökologischen Landbau. Diese lösten die seit 1991 geltende EG-Öko-Verordnung ab. In den Neuregelungen ist niedergelegt, dass das Kontrollsystem für Erzeugnisse des Ökologischen Landbaus im Einklang mit den Bestimmungen der Verordnung Nr. 882/2004 umgesetzt werden soll. Diese Regelung beeinflusst die Effektivität und die Effizienz des Kontrollsystems.&#xD;
Im Rahmen des Vorhabens wurde das Rechtsverhältnis zwischen den EG-Rechtsvorschriften zum Ökologischen Landbau analysiert und dargestellt.&#xD;
Es wurden Vorschläge für Vorrangregelungen entwickelt, die in Kommissionsverordnungen mit Durchführungsbestimmungen Berücksichtigung finden können.&#xD;
Weiterhin wurden nationale Umsetzungsvorschläge erarbeitet.&#xD;
Ein „Handbuch für Öko-Kontrollstellen“ mit Umsetzungsvorschlägen konkretisiert die Umsetzung auf Ebene der Öko-Kontrollstellen.</dc:description>
  <dc:date>2009-03-15</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16029/1/06OE143-06OE143-GfRS-neuendorff-2009-kontrollverfahren.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16029/2/16029-06OE143-GfRS-2009-neuendorff-kontrollstellenhandbuch.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Neuendorff, Jochen         (2009) Anpassung des Kontrollverfahrens nach der EG-Öko-Verordnung an die Anforderungen der Kontrollverordnung.  [Adjustment of the control system according to the EU-legislation on Organic Farming tot the requirements of the Regulation (EC) No. 882/2004.]   GfRS Gesellschaft für Ressourcenschutz mbH, D-Göttingen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16029/</dc:relation>
</oai_dc:dc>