<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sustentabilidade dos sistemas de produção dos agricultores familiares e produtores de queijo em Nossa Senhora da Glória, semiárido sergipano.</dc:title>
  <dc:creator>Sá, Cristiane Otto de</dc:creator>
  <dc:creator>Marinho, Glenda Lídice de Oliveira Cortez</dc:creator>
  <dc:creator>Sá, José Luiz</dc:creator>
  <dc:creator>Roner, Márcia Nunes Bandeira</dc:creator>
  <dc:creator>Nasimento, Irinéia Rosa</dc:creator>
  <dc:creator>Sá, Francielen Paola</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>As propriedades no município de Nossa Senhora da Glória, região semiárida de Sergipe, se caracterizam por uma agricultura familiar onde predomina a atividade leiteira, com a fabricação de queijo associada à suinocultura e a criação de outros animais. Para analisar a sustentabilidade dos sistemas de produção dos queijeiros do município, foram identificados indicadores sociais, econômicos, ambientais e político-institucionais. Os indicadores foram mensurados através de pesquisas bibliográficas, observações participantes e aplicação de entrevistas nas unidades de produção. Após sistematização, análise e discussão dos dados levantados, a sustentabilidade foi determinada e, através dos dados representados em biogramas, pode se observar que os sistemas de produção apresentam baixos índices sociais para a moradia e nível educacional; baixos índices ambientais, em decorrência dos dejetos suínos e utilização de lenha; baixos índices políticos em virtude da escassez de assistência técnica e financiamentos; e baixos índices econômicos devido à clandestinidade da produção queijeira, entretanto, os índices de responsabilidade intergeracional e de diversidade foram elevados.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22795/1/12684-54110-1-PB.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sá, Cristiane Otto de ; Marinho, Glenda Lídice de Oliveira Cortez ; Sá, José Luiz ; Roner, Márcia Nunes Bandeira ; Nasimento, Irinéia Rosa  and Sá, Francielen Paola    (2012) Sustentabilidade dos sistemas de produção dos agricultores familiares e produtores de queijo em Nossa Senhora da Glória, semiárido sergipano.  [Sustainability of the production systems of farmers and cheese producers in the Our ​​Lady of Glory, semiarid Sergipe.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (3), pp. 26-39.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22795/</dc:relation>
</oai_dc:dc>