<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Interferência do feijão-de-porco na dinâmica de plantas espontâneas no cultivo do milho orgânico em sistemas de plantio direto e convencional.</dc:title>
  <dc:creator>Correa, Maria Lita Padinha</dc:creator>
  <dc:creator>Galvão, João Carlos Cardoso</dc:creator>
  <dc:creator>Fontanetti, Anastácia</dc:creator>
  <dc:creator>Lemos, João Paulo</dc:creator>
  <dc:creator>Conceição, Patricia Marluci da</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Objetivou-se avaliar a dinâmica populacional de plantas espontâneas durante quatro anos agrícolas no cultivo de milho exclusivo e consorciado com feijão-de-porco no sistema de plantio direto orgânico, intermediado por um plantio convencional. Os tratamentos foram: plantio direto com composto orgânico e aplicação de herbicidas (PDT); plantio direto com composto orgânico e utilização da roçada como método de controle das plantas espontâneas (PDO1); plantio direto com composto + feijão-de-porco na densidade de três plantas por metro linear e o controle das daninhas com a roçada (PDO2) e plantio direto com composto + feijão-de-porco na densidade de seis plantas por metro linear e o manejo das plantas espontâneas com a roçada (PDO3). Concluiu-se que o consórcio milho com seis plantas de feijãode- porco proporcionou maiores diferenças na composição da comunidade de plantas espontâneas e proporcionou redução na importância relativa das espécies Artemisia verlotorum, Bidens pilosa e Digitaria sp.</dc:description>
  <dc:date>2014-02-12</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27388/1/Correa_Interfer%C3%AAncia%20do%20feij%C3%A3o%20de%20porco%20na%20din%C3%A3mica.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Correa, Maria Lita Padinha; Galvão, João Carlos Cardoso; Fontanetti, Anastácia ; Lemos, João Paulo and Conceição, Patricia Marluci da   (2014) Interferência do feijão-de-porco na dinâmica de plantas espontâneas no cultivo do milho orgânico em sistemas de plantio direto e convencional.  [Interference caused by the jack bean in weeds dynamics occurring in direct plantation systems of organic maize cultures.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (2), pp. 160-172.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27388/</dc:relation>
</oai_dc:dc>