<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Utilização de Flemingia macrophylla como adubo verde na produção orgânica de hortaliças em sistema de aléias.</dc:title>
  <dc:creator>Salmi, Alexandre Porto</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Flemingia macrophylla e uma leguminosa arbustiva de origem asiatica, pouco explorada e utilizada  no Brasil. A literatura destaca seu elevado potencial em diferentes sistemas agroflorestais em varias regioes tropicais do mundo. Este potencial tem sido demonstrado em nossas condicoes, tendo sido por isso escolhida esta especie para estudo. Dentre os objetivos deste estudo, destaca-se a avaliacao da rebrota de flemingia cultivada em faixas, a quantificacao da acumulacao de nitrogenio na parte aerea, bem como a avaliacao da dinamica de decomposicao de liberacao de nutrientes da folha, do caule e da combinacao de caule+folha. Para tanto, foi avaliada a capacidade da rebrota de flemingia apos cortes em diferentes alturas (0,0 m; 0,3 m; 0,6 m; 1,2 m do nivel do solo em plantas de um ano de idade. O tempo de avaliacao foi de dois anos, com a realizacao de nove cortes, onde quantificou-se a materia seca e os teores de nitrogênio da parte aerea de flemingia e parametros biometricos como altura, diametro do caule e numero de ramificacoes. Observou-se que a flemingia apresenta excelente capacidade em rebrotar: o corte a 1,2 m chegou a produzir 34 Mg MS ha’1, equivalendo a 804 kg N ha"1 e superando os demais tratamentos como o corte a 0,6 m de altura que chegou a produzir 29 Mg MS ha' 1 e acumulou 691 kg N ha'1; o corte a 0,3 m que produziu 18 Mg MS ha"1 acumulando cerca de 329 kg N ha’1 e por fim, o corte ao nivel do solo que produziu 16 Mg MS ha’1 com acumulo de 211 kg N ha'1. O tempo de meia vida (T1/2) da decomposicao foi de 91, 95 e 97 dias para folha, caule e caule+folha, respectivamente. Quanto a liberacao de nutrientes, observou-se tempo de meia vida (T1/2) para liberação de nitrogenio nas folhas de 116 dias, no caule de 102 dias e na relacao caule+folha, de 99 dias. A liberacao de N ocorreu de forma mais pronunciada ate os primeirosl5 dias. O T 1/2 para liberacao de fosforo na folha foi de 81 dias, para caule de 80 dias e para caule+folha de 67 dias. Os tres tratamentos apresentaram comportamento semelhante na liberacao de potassio, sendo que o T1/2 na liberacao de K para folha foi de 21 dias, de 40 dias para o caule e de 19 dias para caule+folha. Para calcio o T 1/2 para folha foi de 235 dias, para o caule de 163 dias e para caule+folha de 168 dias. Para o magnesio o T1/2 foi de 136 dias para folha, de 159 dias para caule e de 152 dias para caule+folha. A abundancia da fauna edafica mostrou-se intensa nas primeiras avaliacoes, onde o numero total de individuos por metro quadrado passou de 500, declinando nas coletas posteriores, provavelmente devido a escassez de alimento e nutrientes, diminuindo a possibilidade de habitat aos invertebrados.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24950/1/Salmi_Utiliza%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Salmi, Alexandre Porto   (2012) Utilização de Flemingia macrophylla como adubo verde na produção orgânica de hortaliças em sistema de aléias.  [Use of Flemingia macrophylla as a green manure for vegetable production under alley cropping.]   Masters thesis, Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro, Instituto de Agronomia.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24950/</dc:relation>
</oai_dc:dc>