<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Auswirkungen unterschiedlicher legumer Haupt- und Zwischenfrucht-Vorfrüchte auf Ertrag, Qualität und den Schaderregerbefall der ersten Nachfrucht (Kartoffel) sowie Ertrag und Qualität der zweiten Nachfrucht (Weizen)</dc:title>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Klärung von Zusammenhängen von Hauptfrucht-Zwischenfruchtkombinationen (Erbse +/- Stoppelfrucht; Getreide +/- Stoppelfrucht, Getreide +/- Untersaat) auf das Schaderregervorkommen, den Ertrag und die Qualität von Kartoffeln (1. Nachfrucht) und den Ertrag und die Qualität von Getreide (2. Nachfrucht).&#xD;
Bewertung der  Umweltverträglichkeit und der Wirtschaftlichkeit der verschiedenen Fruchtfolgeglieder.&#xD;
Ziele:&#xD;
1. Anlage eines Feldversuches mit vierfacher Wiederholung gestaffelt über zwei mal drei und einmal zwei Anbaujahre; Feldbonituren, insbesondere über das Auftreten von Schaderregern bei Kartoffeln und Durchführung von Ertragserhebungen.&#xD;
2. Der Rest-Mineralstickstoff(Nmin)-Gehalt wird ab Umbruch der Zwischenfrüchte bis hin zur zweiten Nachfrucht mittels Nmin-Untersuchungen aufgezeichnet. Nährstoffbilanzen geben Aufschluss über die Umweltverträglichkeit und Produktionsqualität. &#xD;
3. Durchführung von Qualitätsbestimmungen im besonderen bei der Kartoffel.&#xD;
4. Berechnung der Wirtschaftlichkeit unter Einbezug der Arbeitszeitaufwendungen mittels Deckungsbeitragsberechnungen der verschiedenenen Fruchtfolgeglieder.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Auswirkungen unterschiedlicher legumer Haupt- und Zwischenfrucht-Vorfrüchte auf Ertrag, Qualität und den Schaderregerbefall der ersten Nachfrucht (Kartoffel) sowie Ertrag und Qualität der zweiten Nachfrucht (Weizen).  [Effects of different legume crops and legume catch crops on yield, quality and diseases of the first following crop (potatoe) and yield and quality of the second crop (wheat).]   Runs 2002 - 2006.      Project Leader(s): Freyer, Prof. Dr. Bernhard, Universität für Bodenkultur (BOKU).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7035/</dc:relation>
</oai_dc:dc>