<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Synspunkt - Økologisk jordbrug, fødevarer og miljøet</dc:title>
  <dc:creator>Jensen, Erik Steen</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:description>Søndagsavisen har i de seneste uger bragt artikler om økologisk fødevareproduktion med overskrifter som ”Økologi er dødsmærket” og ”Forsker tvivler på økologien”. Debat er godt, &#xD;
men de to af forskerne som bidrager til artiklerne har desværre fået galt fat i nogle ting vedr. økologisk fødevareproduktion. &#xD;
&#xD;
Økologisk jordbrug er baseret på principper som recirkulering, forebyggelse, forsigtighed og om at tage størst muligt hensyn til naturen. Principperne er konkretiseret i et regelsæt for hvorledes økologisk produktion adskiller sig fra konventionel. Visionen er at producere sunde kvalitetsfødevarer under hensyn til miljøet, husdyrenes velfærd, naturen og de mennesker som er en del af produktion, forarbejdning og afsætning.&#xD;
MEN – Er det sundere at spise økologisk producerede fødevarer? og &#xD;
Er økologisk jordbrug mere skånsom overfor miljøet?  &#xD;
Da fødevarekvalitet og menneskets sundhed er et komplekst område må den enkelte forbruger træffe sit eget valg. Hvis du synes at økologiske produkter smager bedre og du får det bedre af at spise dem, er der ingen grund til at sidde og vente på at videnskaben måske finder dokumentation for dette om 10 år.</dc:description>
  <dc:publisher>Søndagsavisen a-s</dc:publisher>
  <dc:date>2002-06</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>rtf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1503/1/sonndagsavisen330.rtf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jensen, Erik Steen    (2002) Synspunkt - Økologisk jordbrug, fødevarer og miljøet.   Søndagsavisen, June 2002.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1503/</dc:relation>
</oai_dc:dc>