<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Anbau von Feldgemüse</dc:title>
  <dc:creator>Paffrath, Andreas</dc:creator>
  <dc:creator>Leisen, Edmund</dc:creator>
  <dc:creator>Puffert, Markus</dc:creator>
  <dc:creator>Lippert, Felix</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Inhalt:&#xD;
&#xD;
1 Einleitung&#xD;
2 Einsatz von organischen Stickstoff-Düngemitteln&#xD;
3 Verschiedene Ausbringungstermine von Vinasse zu Blumenkohl&#xD;
4 Vergleich verschiedener organischer Stickstoff-Düngemittel&#xD;
5 Möhrenanbau&#xD;
&#xD;
&#xD;
Einleitung:&#xD;
Mit der Ausweitung des Ökologischen Landbaus ist auch der Anteil an Feldgemüsekulturen deutlich gestiegen. Insbesondere für viehlose Betriebe ist der Anbau von Felgemüse ökonomisch interessant. Gemüsekulturen haben besonders hohe Ansprüche an die Bestandesführung. Neben einem im Gegensatz zu ackerbaulichen Kulturen oft sehr hohen Nährstoffbedarf kann eine Vielfalt an Krankheiten und Schädlingen, aber auch eine starke Verunkrautung oft schnell zu Ertrags- und Qualitätsverlusten und damit zu hohen wirtschaftlichen Einbußen führen. Im ökologischen Landbau stellen sich daher ganz besonders die Fragen nach Anbautechnik, Pflanzenschutz, Unkrautregulierung, Sortenwahl, Fruchtfolgegestaltung und Nährstoffversorgung. In einer späteren Phase des Projektes Leitbetriebe Ökologischer Landbau in NRW wurde daher auch mit Untersuchungen zu diesen Fragestellungen im Ökologischen Feldgemüsebau begonnen. Die Versuchsanstellungen gestalteten sich aber nicht immer einfach. Oft konnten Versuche aufgrund von z.B. schlechtem Auflaufen (v.a. Möhren), extremen Witterungsbedingungen oder starker Verunkrautung nicht ausgewertet werden. Eine Auswahl der bisher erzielten Ergebnisse u.a. zur Sortenwahl bei Möhren, zur Kaliumversorgung von Möhren und zur Stickstoffversorgung mit unterschiedlichen organischen Düngemitteln bei verschiedenen Kulturen wird nachfolgend&#xD;
dargestellt.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2303/1/2303-paffrath-a-et-al-2003-leitbetriebe-gemuese.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Paffrath, Andreas; Leisen, Edmund; Puffert, Markus and Lippert, Felix    (2003) Anbau von Feldgemüse.  [Field vegetable growing.]   In:     Dokumentation 10 Jahre Leitbetriebe Ökologischer Landbau in Nordrhein-Westfalen. Schriftenreihe des Lehr- und Forschungsschwerpunktes „Umweltverträgliche und Standortgerechte Landwirtschaft“, no. 105. Landwirtschaftliche Fakultät der Rheinischen Friedrich-Wilhelms-Universität Bonn, pp. 113-126.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2303/</dc:relation>
</oai_dc:dc>