<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Forum Pflanzenschutz im ökologischen Landbau – Themenbezogenes Netzwerk&#xD;
im Bereich Pflanzenschutz</dc:title>
  <dc:creator>Wilbois, K.-P.</dc:creator>
  <dc:creator>Reiners, E.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des themenbezogenen Netzwerkes ‚Forum Pflanzenschutz im ökologischen Landbau’ [1] ist es, den Austausch von Informationen, Erkenntnissen, Problem- und Fragestellung auf und zwischen den verschiedenen Ebenen aufzubauen bzw. zu verbessern. Dies geschieht im Rahmen von vorbereiteten Workshops, die unter Beteiligung der relevanten Akteure wichtige Fragestellungen des Pflanzenschutzes im Öko-Landbau diskutieren. Die zu diskutierenden Punkte umfassen z. B. praktische Probleme des ökologischen Landbaus im Bereich Pflanzenschutz, aktuelle Forschungsvorhaben in diesem Feld, administrativ-politische Fragestellungen sowie Fragen über geeignete Mittel zu Pflanzenschutzzwecken&#xD;
im ökologischen Landbau.</dc:description>
  <dc:publisher>Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau, Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung (BLE)</dc:publisher>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8912/1/wilbois-2004-Vorstellung-Proj-Kurzfg.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Wilbois, K.-P. and Reiners, E.    (2004) Forum Pflanzenschutz im ökologischen Landbau – Themenbezogenes Netzwerk im Bereich Pflanzenschutz.  [The "Forum Plant portection in organic agriculture – a subject based Network in plant protection".]   In:      Bundesprogramm Ökologischer Landbau - Aktuelle Projekte im Bereich Pflanzenschutz.  Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau, Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung (BLE).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8912/</dc:relation>
</oai_dc:dc>