<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fertilisation de la courge de plein champ : test de différentes doses et de 2 types d'engrais - rapport final 2005</dc:title>
  <dc:creator>Védie, Hélène</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>La fertilisation en maraîchage biologique est sans aucun doute encore un vaste domaine à explorer. Le manque de références sur les besoins des cultures d’une part, et sur les possibilités de fournitures du sol par minéralisation d’autre part, amène bien souvent les producteurs à « naviguer à vue » en utilisant des doses standards, qui ne reposent pas sur des bases agronomiques éprouvées.&#xD;
Les suivis réalisés par le GRAB sur aubergine en 2003 et melon en 2004 montrent qu’il est possible de diminuer les doses d’engrais azotés, sans perte de rendement. La marge de manœuvre est très importante en bio, où les fournitures par le sol sont sans doute largement sous-estimées. Des essais de fertilisation en maraîchage biologique sont donc encore nécessaires afin de revoir les barèmes et permettre le calcul de doses mieux adaptées.&#xD;
L’objectif de cet essai est d’étudier la fertilisation azotée de la courge en culture de plein champ en testant 4 doses d’azote et 2 formes d’engrais différentes. Les mesures et observations porteront notamment sur la teneur en azote du sol, la vigueur des plantes et le rendement.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8721/1/fertilisation_courge.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Védie, Hélène          (2006) Fertilisation de la courge de plein champ : test de différentes doses et de 2 types d'engrais - rapport final 2005.  [Pumpkin fertilisation in open field : test of different doses with 2 types of manure - annual report 2005.]   Groupe de Recherche en Agriculture Biologique.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8721/</dc:relation>
</oai_dc:dc>