<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Forarbejdning af hvede til brød. Kontrol af kvalitet og sikkerhed i økologiske produktionskæder</dc:title>
  <dc:creator>Brandt, Kirsten</dc:creator>
  <dc:creator>Lück, Lorna</dc:creator>
  <dc:creator>Bergamo, Paolo</dc:creator>
  <dc:creator>Whitley, Andrew</dc:creator>
  <dc:creator>Velimirov, Alberta</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Denne brochure har til formål at informere om, hvad der - udover at opfylde de generelle krav til fødevaresikkerhed og certificering - kan gøres for at forbedre kvalitet og sikkerhed af økologisk produceret brød. Brochuren henvender sig til møllere, bagere og andre som beskæftiger sig med produktion af mel og brød. I samme serie findes brochurer, der behandler produktion af andre fødevarer samt brochurer, der er rettet mod forbrugere og detailhandlere.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Forskningscenter for Økologisk Jordbrug og Fødevaresystemer (FØJO), Foulum, DK-8830 Tjele</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4992/1/10_broed.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4992/2/10_broed.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Brandt, Kirsten; Lück, Lorna; Bergamo, Paolo; Whitley, Andrew and Velimirov, Alberta    (2005) Forarbejdning af hvede til brød. Kontrol af kvalitet og sikkerhed i økologiske produktionskæder.  [Processing of Wheat to Bread. Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Info Organic HACCP, no. Nr. 10. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Forskningscenter for Økologisk Jordbrug og Fødevaresystemer (FØJO), Foulum, DK-8830 Tjele.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4992/</dc:relation>
</oai_dc:dc>