<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Dauerhafte Ausweitung des ökologischen Landbaus in Deutschland: Analyse der Ausstiege von Betrieben und Entwicklung eines Konzepts zur nachhaltigen Vermeidung (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Values, standards and certification</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 08OE234, FKZ 08OE117. &#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/cgi/saved_search?savedsearchid=1275. &#xD;
Obwohl die Gesamtzahl der ökologisch bewirtschafteten Betriebe und deren Flächen in Deutschland stetig gestiegen ist, hat es seit Mitte der 1990er Jahre auch zahlreiche Betriebe gegeben, die vom ökologischen auf den konventionellen Landbau zurück umgestellt worden sind. &#xD;
So zielt das Vorhaben zunächst darauf ab, die tatsächliche Bedeutung des „Phänomens Rückumstellung“ in Deutschland zu erfassen. Darauf aufbauend sollen die subjektiven Gründe von Landwirten, die zu einer konventionellen Bewirtschaftungsform zurückgekehrt sind, ermittelt und den objektiven Rahmendaten im Umfeld der Rückumstellung gegenübergestellt werden. Basierend auf den Ergebnissen der voran genannten Arbeitsbausteine werden zusammen mit relevanten Akteuren (z.B. aus Beratung, Agrarverwaltung, Handels- und Verarbeitungsunternehmen, Verbänden des Ökolandbaus) Ansatzpunkte zur zukünftigen Vermeidung von Rückumstellungen erarbeitet.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    RÜCKUMSTELLUNG: Dauerhafte Ausweitung des ökologischen Landbaus in Deutschland: Analyse der Ausstiege von Betrieben und Entwicklung eines Konzepts zur nachhaltigen Vermeidung (Verbundvorhaben).  [Extension of organic farming in Germany: Determination of reasons for re-conversion of organic farms to conventional agriculture and development of a sustainable approach to prevent it.]   Runs 2009 - 2011.      Project Leader(s): Nieberg, Dr. Hiltrud ; Hamm, Prof. Dr. Ulrich  and Kuhnert, Dr. Heike, Universität Kassel, Fachgebiet Agrar- und Lebensmittelmarketing, D-Witzenhausen; Johann Heinrich von Thünen Institut, Institut für Betriebswirtschaft, D-Braunschweig.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17474/</dc:relation>
</oai_dc:dc>