<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Erzincan Yöresinde Organik Kuru Fasulye (Phaseolus Vulgaris L.) Üretiminin Araştırılması</dc:title>
  <dc:creator>Ulukan, İbrahim</dc:creator>
  <dc:creator>Yilmaz, Selçuk</dc:creator>
  <dc:creator>Akbaş, Halil Reşat</dc:creator>
  <dc:creator>Alıcı, Harun</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Proje 2005–2007 yılları arasında Erzincan Bahçe Kültürleri Araştırma Enstitüsü arazisinde tarla sistemi şeklinde kurulup yürütülmüştür. Bu araştırmada; Erzincan koşullarında kuru fasulyenin organik olarak yetiştiriciliğinin araştırılması amaçlanmıştır. Yetiştirme sezonu boyunca kültürel bakım işlemleri yapılmıştır. Hastalık ve zararlılar takip edilmiş ve ekonomik zarar eşiğini geçmediği için mücadele yapılmamıştır. Bitkilerde fenolojik ve morfolojik gözlemler alınmıştır. &#xD;
Çalışmada organik uygulama da ortalama 201,31 kg/da, geleneksel uygulama da ise ortalama 208,01 kg/da verim alınmıştır. Baklada tane sayısı ve tane verimi bakımından farklılık çıkmış incelenen diğer özellikler bakımından farklılıkların oluşmadığı görülmüştür.&#xD;
Araştırma da ele alınan farklı iki yetiştiriciliğin uygulanabilirlik durumları incelenmiş ve organik yetiştiriciliğin Erzincan bölgesinde yapılabilir olduğu tespit edilmiştir.</dc:description>
  <dc:publisher>T.C. Tarım ve Köyişleri bakanlığı, Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü</dc:publisher>
  <dc:contributor>Alay Vural, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19987/1/Erzincan_y%C3%B6resi_Organik_Kurufasulye.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19987/2/Organik_tarim_kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ulukan, İbrahim; Yilmaz, Selçuk; Akbaş, Halil Reşat and Alıcı, Harun    (2010) Erzincan Yöresinde Organik Kuru Fasulye (Phaseolus Vulgaris L.) Üretiminin Araştırılması.  [Organic dry beans cultivation in Erzincan conditions.]   In: Alay Vural, Ayşen (Ed.)   Organik tarım Araştırma Sonuçları 2005-2010.  T.C. Tarım ve Köyişleri bakanlığı, Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü, Ankara, Turkey, pp. 139-143.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19987/</dc:relation>
</oai_dc:dc>