<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Kalium-Natrium-Verhältnis in Demeter-Möhren</dc:title>
  <dc:creator>Hagel, I.</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Einleitung: &#xD;
Biologisch-dynamisch angebaute Möhren (Markenzeichen demeter) werden teilweise zur Saftherstellung verwendet. Einige Verarbeiter garantieren im Möhrensaft bestimmte Mindest- und Höchstwerte für die Mineralstoffe Kalium (K) und Natrium (Na). Wie berichtet wurde, erfüllten einige Partien der angemeldeten Möhren diese Voraussetzung nicht in gewünschtem Maße. In diesen Fällen ist das Qualitätsziel des Verarbeiters und somit auch der Verkauf der Möhren an diesen gefährdet. Aus diesem Grund wurde im Jahre 1993/94 ein Projekt durchgeführt um einen besseren Überblick über die Mineralstoffgehalte von Möhren aus biologisch-dynamischem Anbau zu bekommen.&#xD;
&#xD;
41 Möhrenproben und 36 Bodenproben der Ernte 1993 wurden untersucht. Zusätzlich wurde ein Lagerversuch durchgeführt.&#xD;
&#xD;
Abbildungen: &#xD;
- Der Kaliumgehalt der Möhren in Abhängigkeit vom Kaliumgehalt des Bodens und der Bodenklasse&#xD;
- Der Na-Gehalt der Möhren in Abhängigkeit der Möhren und verschiedener K-Versorgungsklassen der Böden&#xD;
- K-Gehalte der Möhren in Abhängigkeit vom Na-Gehalt der Böden und der K-Versorgungsklasse</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsring für Biologisch-Dynamische Wirtschaftsweise e.V., Verlag Lebendige Erde, Darmstadt</dc:publisher>
  <dc:date>1995</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2119/1/2119-hagel-i-1995-k-n-moehren.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hagel, I.   (1995) Kalium-Natrium-Verhältnis in Demeter-Möhren.  [On the ratio of potassium and sodium in demeter-carrots.]  Lebendige Erde (2/1995), pp. 103-109.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2119/</dc:relation>
</oai_dc:dc>