<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação da brotação para obtenção de mudas de diferentes partes do tubérculo de cará roxo (Dioscorea trifida L.f).</dc:title>
  <dc:creator>Ramos, Aurinei da Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Castro, Albejamere Pereira de</dc:creator>
  <dc:creator>Medeiro, Carlos Moises</dc:creator>
  <dc:creator>Fraxe, Therezinha de Jesus Pinto</dc:creator>
  <dc:creator>Melo, Shermam Rodrigo Dácio de</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Com o objetivo de avaliar a brotação de Cará roxo (Dioscorea trifida L.f) para obtenção de mudas por meio de diferentes partes do tubérculo. Foi realizado um experimento no setor de produção vegetal da Faculdade de Ciências Agrárias, localizado no setor sul do Campus da Universidade Federal do Amazonas, no período de dezembro de 2011 a agosto de 2012. O ensaio foi composto por quatro tratamentos que consistiu em: tratamento controle (cará inteiro), parte apical, medial e distal. Todos eles plantados em sacos de polietileno com capacidade para 2 kg de substrato. O experimento foi instalado em casa de vegetação coberta com sombrite 50%, arranjado em Delineamento Inteiramente Casualizado, com cinco repetições. Após 45 dias, foram avaliados a taxa de sobrevivência, taxa de mortalidade e números de brotos. Os resultados mostraram que houve diferença significativa (p &lt; 0,05) entre os tratamentos. Nesse sentido, tudo indica que para a produção de mudas de cará o agricultor deve utilizar os túberos sementes inteiro ou a sua parte apical.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26641/1/Ramos_Avalia%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ramos, Aurinei da Silva; Castro, Albejamere Pereira de; Medeiro, Carlos Moises; Fraxe, Therezinha de Jesus Pinto and Melo, Shermam Rodrigo Dácio de   (2014) Avaliação da brotação para obtenção de mudas de diferentes partes do tubérculo de cará roxo (Dioscorea trifida L.f).  [Assessment for sprouting seedlings of different parts of the purple yam tuber (Dioscorea trifida Lf).]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (1), pp. 170-175.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26641/</dc:relation>
</oai_dc:dc>