<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Cerrado e etnoveterinária: o que se sabe em Jataí - GO?</dc:title>
  <dc:creator>Viu, Alessandra Feijó Marcondes</dc:creator>
  <dc:creator>Viu, Marco Antônio de Oliveira</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>A construção do conhecimento humano sobre o uso de plantas medicinais partiu da observação da relação animal-planta e o resgate de informações valiosas nesta área do conhecimento, pouco pesquisado no Cerrado brasileiro, pode ser útil no estabelecimento de novas relações e/ou manutenção daquelas já existentes. O objetivo deste estudo foi investigar e documentar o conhecimento popular local sobre as plantas com uso na Medicina Veterinária. Os 28 informantes foram amostrados pelo método “snow ball” e submetidos a entrevistas semiestruturadas. Os dados coletados foram submetidos à análise estatística descritiva e de variância. O conhecimento etnoveterinário de homens e mulheres revelou-se significativamente maior entre mulheres (P&lt;0,0001). As plantas citadas foram coletadas, identificadas botanicamente e agrupadas em 21 famílias e 25 gêneros. Fabaceae e Euphorbiaceae apresentaram maior frequência de espécies citadas (14% cada). O hábito de crescimento das espécies identificadas foi predominantemente arbóreo (44%). As indicações terapêuticas relatadas foram agrupadas em oito categorias de uso e a categoria DSTe (desordens do sistema tegumentar) apresentou o maior fator de consenso entre os informantes (ICF = 0,53). Estabelecidos os valores de uso reportado (RU), consenso de uso (UCs) e diversidade de uso (UDs) as espécies Chiococca brachiata Ruiz &amp; Pav., Chenopodium ambrosioides L., Stryphnodendron adstringens (Mart.) Coville e Strychnos pseudoquina A. St.- Hil., revelaram-se as de maior importância etnoveterinária para a população pesquisada. Este estudo permitiu um levantamento preliminar sobre as plantas de uso terapêutico veterinário na região, resgatando o saber popular local e gerou informações que podem ser úteis para pesquisas futuras.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23057/1/Viu_Cerrado.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Viu, Alessandra Feijó Marcondes and Viu, Marco Antônio de Oliveira   (2011) Cerrado e etnoveterinária: o que se sabe em Jataí - GO?  [Tropical savana and ethnoveterinary: what is known in Jataí - GO?]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (3), pp. 49-61.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23057/</dc:relation>
</oai_dc:dc>