<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>SITUATION ACTUELLE EN FRANCE DU CONTOURNEMENT DE LA RESISTANCE VF PAR VENTURIA INAEQUALIS - PROPOSITIONS DE METHODES DE LUTTE ADAPTEES</dc:title>
  <dc:creator>Didelot, Frédérique</dc:creator>
  <dc:creator>Parisi, Luciana</dc:creator>
  <dc:creator>Orain, Gilles</dc:creator>
  <dc:creator>Lemarquand, Arnaud</dc:creator>
  <dc:creator>Le Cam, Bruno</dc:creator>
  <dc:creator>Laurens, François</dc:creator>
  <dc:creator>Caffier, Valérie</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>La plupart des variétés résistantes aux maladies créées par les améliorateurs sont de type monogénique, c'est à dire que la résistance est due à un seul gène. Souvent ce type de résistance perd rapidement son efficacité au champ en raison de l’émergence de souches virulentes : on parle alors de contournement de la résistance. Les variétés de pommier portant le gène Vf de résistance à la tavelure n'échappent pas à cette règle. Le gène Vf a été introduit dans des variétés de pommier à partir du pommier ornemental Malus floribunda 821 (d’où le nom Vf, « V » pour Venturia et « f » pour floribunda). Ce gène de résistance a été utilisé dans les programmes de sélection depuis le début du XXème siècle, aux Etats-Unis puis, en Europe. Les premiers contournements du gène Vf ont été observés il y a 20 ans (Parisi et al 2004) en Allemagne et en Angleterre, puis ailleurs en Europe et très récemment aux Etats-Unis. Actuellement, en France aucune zone ne peut être considérée comme indemne de souches virulentes vis à vis de Vf, la fréquence de ces souches est cependant plus grande dans les régions Nord que dans les régions Sud. Cette situation est en évolution et la fréquence de ces souches est susceptible d’augmenter. &#xD;
Pour retarder au maximum le développement des souches virulentes, il est important de gérer les variétés résistantes "Vf" avec une stratégie de lutte adaptée (Trapman 2006). En se basant sur des observations en vergers commerciaux et sur une expérimentation menée sur Ariane de 2006 à 2009, nous pouvons conseiller le recours systématiquement à une méthode prophylactique (broyage ramassage…), et d'associer une lutte ciblée sur les principaux risques de contaminations. En cas de contournement, une protection de tous les épisodes contaminants est  nécessaire, jusqu"au retour à une situation saine. &#xD;
Toutes ces stratégies reposent sur un contrôle rigoureux de la tavelure au verger, au printemps et en automne et doivent être modulées en fonction de sensibilité variétal des variétés après contournement.</dc:description>
  <dc:date>2009-12-08</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>Didelot, Frédérique; Parisi, Luciana; Orain, Gilles; Lemarquand, Arnaud; Le Cam, Bruno; Laurens, François and Caffier, Valérie    (2009) SITUATION ACTUELLE EN FRANCE DU CONTOURNEMENT DE LA RESISTANCE VF PAR VENTURIA INAEQUALIS - PROPOSITIONS DE METHODES DE LUTTE ADAPTEES.       Speech at:   ITAB Jounées nationales fruits et Légumes biologiques, Paris-France, 8th of december 2009.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16770/</dc:relation>
</oai_dc:dc>