<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Selektion von Erdklee, Trifolium subterraneum, auf  Winterfestigkeit, Biomassebildung und Reifezeitpunkt unter deutschen Bedingungen</dc:title>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projekts ist die Bereitstellung frühreifer und an deutsche Bedingungen angepasster Genotypen des Erdklees (Trifolium subterraneum), zur Verwendung als Mulch- oder Gründüngungskultur für Ackerkulturen, Gemüse sowie im Wein- und im Obstbau. Hierzu sollen aus einem umfangreichen Sortiment winterfeste und morphologisch-physiologisch geeignete Genotypen selektiert werden. Alternative Methoden einer Saatgutvermehrung ohne Spezialmaschinen sollen entwickelt werden. Außerdem sollen durch natürliche Selektion in einer Kreuzungspopulation mit genetisch stark divergierenden Eltern Genotypen mit erhöhter Winterfesigkeit angereichert werden. TEILPROJEKT 1: 350 Genotypen werden in Kleinparzellen mit unterschiedlicher Kältebelastung angebaut und jeweils die Verluste durch Frost und Schnee ermittelt. TEILPROJEKT 2: In den Feldversuchen des Teilprojekts 1 wird der Anteil oberirdisch abreifender Samen ermittelt. Von der Ramschpopulation werden die oberirdisch abreifenden Samen separat geerntet und vermehrt. In den letzten zwei Jahren werden mit ausgewähltem Material Versuche zur Saatgutproduktion mit Standard-Parzellentechnik durchgeführt. TEILPROJEKT 3: Aus 4-6 stark divergierenden Genotypen wird eine Ramschpopulation erstellt und über 2 Jahre an den Stressstandorten der natürlichen Selektion ausgesetzt. Das so vorselektierte Material steht nach Abschluss der Untersuchungen als Ausgangsmaterial für die Züchtung zur Verfügung.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    EWI: Selektion von Erdklee, Trifolium subterraneum, auf Winterfestigkeit, Biomassebildung und Reifezeitpunkt unter deutschen Bedingungen.  [Selection of subterranean clover (Trifolium subterraneum) for Winter hardiness, Biomass and Ripening Time under German conditions.]   Runs 2010 - 2013.      Project Leader(s): Baresel, Dr. Jörg Peter, Technische Universität München, D-Freising.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18023/</dc:relation>
</oai_dc:dc>