<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung und Darstellung von Strategieoptionen zur Behandlung von Saatgut im ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Wilbois, K.-P.</dc:creator>
  <dc:creator>Spieß, H.</dc:creator>
  <dc:creator>Vogt-Kaute, W.</dc:creator>
  <dc:creator>Waldow, F.</dc:creator>
  <dc:creator>Jahn, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Wächter, R.</dc:creator>
  <dc:creator>Koch, E.</dc:creator>
  <dc:creator>Müller, K.-J.</dc:creator>
  <dc:creator>Leopold, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Reiners, E.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Post harvest management and techniques</dc:subject>
  <dc:description>Mit Inkrafttreten der Verordnung (EG) Nr. 1452/2003 Anfang 2004 werden die Möglichkeiten des Rückgriffs auf nicht ökologisches Saatgut im Ökologischen Landbau einschränkt. Der damit einhergehende vermehrte Einsatz von Öko-Saatgut neben der insgesamt stattfindenden Ausdehnung des Ökologischen Landbaus steigert die Bedeutung gesunden Saatgutes für einen erfolgreichen ökologischen Anbau. Derzeit stehen im Ökologischen Landbau neben präventiven Maßnahmen eine Reihe verschiedener Saatgutbehandlungsverfahren zur Verfügung, die allerdings unterschiedlich weit für die landwirtschaftliche Praxis entwickelt und für den Anbauer sowie Saatgutproduzenten einsetzbar sind. Zu einzelnen Verfahren aus jeder dieser Gruppen liegen erste Ergebnisse vor (Jahn 2002), die allerdings noch nicht hinreichend unter Praxisbedingungen getestet wurden.</dc:description>
  <dc:publisher>Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau, Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung (BLE)</dc:publisher>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8928/1/wilbois-etal-2004-Vorstellung_Proj._Kurzfass_02OE127.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Wilbois, K.-P.; Spieß, H.; Vogt-Kaute, W.; Waldow, F.; Jahn, M.; Wächter, R.; Koch, E.; Müller, K.-J.; Leopold, J. and Reiners, E.    (2004) Entwicklung und Darstellung von Strategieoptionen zur Behandlung von Saatgut im ökologischen Landbau.  [Development and description of options for seed treatment in organic agriculture.]   In:      Bundesprogramm Ökologischer Landbau - Aktuelle Projekte im Bereich Pflanzenschutz.  Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau, Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung (BLE).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8928/</dc:relation>
</oai_dc:dc>