<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Aspectos da produção agroecológica no baixo Acre.</dc:title>
  <dc:creator>Mendes , Roberval</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo principal deste trabalho foi analisar aspectos do sistema de producao em propriedades agroecologicas em areas da reforma agraria na regiao do baixo Acre. Foram realizados trabalhos de: a) descricao do processo historico e o estado da arte da agroecologia na regiao do baixo Acre; b) analise do sistema de producao rural adotado por agricultores agroecologicos do baixo Acre; c) avaliacao dos aspectos sociais, economicos e de gestao em propriedades e; d) conhecer o consumo de produtos agroecologicos em Rio Branco-AC. O trabalho foi desenvolvido junto a 32 agricultores agroecologicos assentados pela reforma agraria, pertencente aos projetos de assentamento Benfica, Humaita e Moreno Maia, localizados na regiao do baixo Acre. No trabalho sobre o consumo de produtos agroecologicos foram entrevistados 103 consumidores da Feira Organica de Produtos Naturais de Rio Branco. As informações foram obtidas a partir de dados secundarios e aplicacao de questionarios, referente ao periodo de 1997 a 2007. O movimento pela adocao da agroecologia no Acre foi iniciado por agricultores agroecologicos no inicio dos anos 90, sendo oficialmente implantado a partir de 1997, via esforco conjunto de entidades e instituicoes locais. Realizadas centenas de atividades de treinamento em agroecologia, atingindo cerca de 3310 pessoas, notadamente no baixo Acre. Observou-se a ocorrencia de diversos agroambientes nas areas de producao. Verificou-se alta riqueza em agrobiodiversidade vegetal, registrando-se ate 165 especies vegetais ocorrendo em quintais agroflorestais, avaliados e expressados pelos indices de biodiversidade de especies (1,2 a 3,2). Os agricultores adotam praticas agricolas agroecologicas no manejo agropecuario e florestal. A criacao da feira viabilizou o estabelecimento da agroecologia no baixo Acre, pela venda direta da producao agroecologica. A atividade para os produtores entrevistados e rentavel, sendo a unica fonte de renda de 35% das familias. A inadimplencia entre os agricultores e baixa (18,5%) mesmo com alta acessibilidade ao credito. Cerca de 72% da producao agroecologica e comercializada diretamente na feira. As dificuldades na infra-estrutura de transporte limitam o escoamento da produção e agravam os problemas de saude e educacao encontrados no campo. O setor da agroecologia no Acre cresceu 204% em onze anos devido ao aumento da produtividade, numero de agricultores e consumidor. A pesquisa revelou que os consumidores de produtos agroecologicos sao bem informados sobre causas ambientais e origem dos produtos adquiridos, apresenta idade media (48 a 51), ambos os sexos, elevado nivel de escolaridade, confirma os produtos serem saudaveis e baratos alem de manter vinculo com o agricultor permitindo troca de experiencias. A producao, transporte e a comercializacao comunitaria de produtos caracterizam a existencia do arranjo produtivo local (APL) dos produtos agroecologicos do baixo Acre. A organizacao dos agricultores, a motivacao da sociedade e do governo em acreditar na possibilidade de oferta de alimentos de melhor qualidade para a populacao local são fatores essenciais para o avanco da agroecologia no Acre.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24741/1/Mendes_Aspectos.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mendes , Roberval   (2008) Aspectos da produção agroecológica no baixo Acre.  [Features of ecological production in low Acre.]   Masters thesis, Universidade Federal do Acre.  , Rio Branco.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24741/</dc:relation>
</oai_dc:dc>