<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Uso de feijão guandú (Cajanus cajan (L.) Millsp.) para adubação verde e manejo agroecológico de plantas espontâneas em reflorestamento no estado do Pará.</dc:title>
  <dc:creator>Rayol, Breno Pinto</dc:creator>
  <dc:creator>Alvino-Rayol, Fabrízia de Oliveira</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste estudo foi avaliar o potencial do feijão guandu, Cajanus cajan (L.) Millsp., como adubo verde e no manejo integrado de plantas invasoras em área de reflorestamento no estado do Pará. O experimento foi instalado no município de Vigia-PA, em delineamento inteiramente casualizado, com dois tratamentos e três repetições.O feijão guandu foi semado nas entrelinhas de Schizolobium amazonicum Huber ex. Ducke (paricá) cultivado em espaçamento 4 m x 4 m. Aos 30 e 90 dias após a semeadura do guandú, foram avaliados dois tratamentos: plantio sem guandu (SG) e plantio com guandu (CG). Foram avaliados a produção de massa seca da parte aérea, concentração de nutrientes do tecido vegetal das folhas do feijão guandu e o grau de infestação, riqueza e diversidade das plantas invasoras. A produção média de massas verde e seca da parte aérea da espécie avaliada foi de 16,1 t/ha e 11,5 t/ha, respectivamente. No que se refere à infestação, diversidade e riqueza de plantas daninhas, os melhores resultados foram encontrados no tratamento com Cajanus cajan aos 90 dias após a sua semeadura.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22977/1/Rayol_Uso.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rayol, Breno Pinto  and Alvino-Rayol, Fabrízia de Oliveira    (2012) Uso de feijão guandú (Cajanus cajan (L.) Millsp.) para adubação verde e manejo agroecológico de plantas espontâneas em reflorestamento no estado do Pará.  [Use of pigeon pea (Cajanus cajan (L.) Millsp.) as green manure in the integrated weed management in reforestation in Pará State.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (1), pp. 104-110.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22977/</dc:relation>
</oai_dc:dc>