<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Eignung unterschiedlicher Herkünfte für die ökologische Haltung von Masthähnchen</dc:title>
  <dc:creator>Hörning, Bernhard</dc:creator>
  <dc:creator>Trei, Gerriet</dc:creator>
  <dc:creator>Ludwig, Anja</dc:creator>
  <dc:creator>Rolle, Eric</dc:creator>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:description>Ziel war ein Vergleich verschieden schnell wachsender Hähnchenherkünfte bezüglich Eignung für den ökologischen Landbau. Hierzu wurde eine Stationsprüfung durchgeführt (LVAT in Brandenburg). Geprüft wurden 7 Herkünfte aus 4 Wachstumsintensitäten: langsam (20 – 25 g tgl. Zunahme): Brahma und Cochin (Rassehühner), mittel (30 – 35 g): SA31 x X44 (Sasso), Labelle Rouge (Kabir), mittelschnell (40 – 45 g): Kosmos 22 bzw. 8 (Olandia), JA 757 (Hubbard), schnell (50 – 55 g): Ross 308. Insgesamt wurden ca. 1.500 Tiere gemästet (2 Durchgänge, Gruppengröße 50 Tiere). Die Tiere wurden unter den Bedingungen des Ökolandbaus gehalten (90 % Biofutter, bewachsene Ausläufe).&#xD;
Wöchentlich erfolgten Wiegungen der Tiere. Nach der Schlachtung wurden die Anteile wertvoller Teilstücke ermittelt sowie die Organe untersucht. Zur Beurteilung der Tiergerechtheit erfolgten während der Durchgänge Beurteilungen des Körperäußeren sowie Verhaltensbeobachtungen. Die Auslaufnutzung wurde mit einem elektronischen System erfasst. &#xD;
Mit zunehmender Wachstumsintensität verbesserte sich die Futterverwertung und die Ausschlachtungsrate nahm zu, ebenso der Brustfleischanteil, Anteile der Keulen bzw. Flügel nahmen hingegen ab. Die Tierverluste waren in den mittleren Intensitäten niedriger. Mit zunehmender Wachstumsintensität verschlechterten sich i.d.R. Lauffähigkeit, Zustand der Fußballen und Fersenhöcker, sowie Gefiedersauberkeit. Ferner nahm der Anteil liegender Tiere zu, die Nahrungssuchaktivität hingegen ab. Die Auslaufnutzung war insgesamt recht gering. Die schnell wachsende Herkunft (Ross 308) nutzte kaum den Auslauf und nie die Sitzstangen. Die im Ökolandbau in Deutschland häufig genutzten Tiere der Herkunft Hubbard (früher ISA) erzielten bei vielen Parametern der Tiergerechtheit die zweitschlechteste Bewertung. Daher sollte die derzeitige Definition von „langsam wachsend“ als 80 % der schnell wachsenden Hybriden (derzeit 44 g/Tag) überdacht werden. Eine Begrenzung auf 35 g am Tag wurde vorgeschlagen.</dc:description>
  <dc:date>2010-02</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17823/1/17823-06OE217-hnee-hoerning-2010-masthaehnchen.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hörning, Bernhard; Trei, Gerriet; Ludwig, Anja and Rolle, Eric         (2010) Eignung unterschiedlicher Herkünfte für die ökologische Haltung von Masthähnchen.  [Suitability of broilers differing in growth intensity for organic agriculture.]   Hochschule für nachhaltige Entwicklung (FH) Eberswalde, Fachgebiet Ökologische Tierhaltung.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17823/</dc:relation>
</oai_dc:dc>