<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung präventiver Maßnahmen zur Steigerung der Gesundheit und Nutzungsdauer beim Schaf auf ökologisch wirtschaftenden Betrieben - Weiterentwicklung Managementprogramm</dc:title>
  <dc:creator>Gesche, Kern</dc:creator>
  <dc:creator>Krieter, Joachin</dc:creator>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>In vorhergehenden Untersuchungen wurde festgestellt, dass die Nutzungsrichtung der Schafe einen entscheidenden Einfluss auf die Nutzungsdauer hat. Haltung und Management müssen sich daran orientieren. Dementsprechend muss sich auch ein Managementsystem an die spezifischen Nutzungsrichtungen anpassen und diese möglichst optimal abbilden. In dem Projekt „Entwicklung präventiver Maßnahmen zur Steigerung der Gesundheit und Nutzungsdauer beim Schaf auf ökologisch wirtschaftenden Betrieben“ (FKZ 08OE187) wurde ein Managementinformationssystem (MIS) entwickelt, welches die Verwaltung des Bestandes, die Krankheitsdiagnostik und die Arbeitsabläufe vereinfacht und verbessert. Das MIS wurde für alle Nutzungsrichtungen konzipiert.&#xD;
Um das System zu verbessern wurde das MIS entsprechend der Nutzungsrichtungen Fleisch, Milch und Landschaftspflege modifiziert, damit es die biologischen Gegebenheiten der Nutzungsrichtungen optimal abbildet und eine bessere Vergleichbarkeit zwischen den Betrieben ermöglicht wird, um damit Entscheidungen des Betreuungspersonals im Hinblick auf die Tiergesundheit, den Tierschutz und die Ökonomie innerhalb der Nutzungsrichtung zu optimieren. Gleichzeitig wurde das Lexikon um erblich bedingte Erkrankungen und Basiswissen im Bereich der Schafzucht und –haltung ergänzt. Um eine Vereinfachung und Optimierung der Arbeitsabläufe zu erreichen, wurde eine mobile Datenerfassung entwickelt, die mit jedem gängigen Smartphone oder Tablet funktioniert und damit die Arbeit im Stall erleichtert. Zur einfacheren Darstellung der Arbeitsschritte im MIS wurden neben der Hilfeanweisung auch Grafiken eingepflegt, um eine bessere Verständlichkeit zu gewährleisten. Die Etablierung und der Support des MIS werden auch nach der Beendigung der Projektlaufzeit sichergestellt.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25112/1/25112-12OE019-uni-kiel-krieter-2014-managementprogramm-tiergesundheit.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gesche, Kern and Krieter, Joachin         (2014) Entwicklung präventiver Maßnahmen zur Steigerung der Gesundheit und Nutzungsdauer beim Schaf auf ökologisch wirtschaftenden Betrieben - Weiterentwicklung Managementprogramm.  [Development of preventive measures for the promotion of health and longevity in sheep on organic farms - further development of management-tool.]   .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25112/</dc:relation>
</oai_dc:dc>