<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Qualidade sanitária e fisiológica de sementes de abóbora variedade menina Brasileira.</dc:title>
  <dc:creator>Casaroli, Derblai</dc:creator>
  <dc:creator>Garcia, Danton C.</dc:creator>
  <dc:creator>Muniz, Marlove F. B.</dc:creator>
  <dc:creator>Menezes, Nilson L. de</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>O trabalho teve como objetivos avaliar e correlacionar a qualidade sanitária e fisiológica de sementes de abóbora, variedade Menina Brasileira (Cucurbita moschata.). Foram avaliados dois lotes de sementes de abóbora produzidas no sistema agroecológico e quatro no sistema convencional, com e sem tratamento químico. Os lotes foram submetidos aos testes de sanidade, seguindo a metodologia do “Blotter test”, com congelamento, germinação e vigor (primeira contagem, índice de velocidade de germinação, envelhecimento acelerado e emergência de plântulas). Os resultados indicaram a separação dos lotes de diferentes origens a partir da qualidade sanitária e fisiológica, onde as maiores incidências de fungos foram observadas nos lotes agroecológicos e o maior potencial fisiológico foi observado nos lotes de origem convencional não tratados. Foram encontrados os fungos Fusarium oxysporum, Alternaria alternata, Cladosporium cucumerinum, Aspergillus niger, Penicillium digitatum, Rhizopus stolonifer e Phoma terrestris. A qualidade sanitária não interferiu na qualidade fisiológica das sementes de abóbora, variedade Menina Brasileira.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20062/1/Casaroli_qualidade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Casaroli, Derblai; Garcia, Danton C.; Muniz, Marlove F. B. and Menezes, Nilson L. de   (2006) Qualidade sanitária e fisiológica de sementes de abóbora variedade menina Brasileira.  [Health and Physiological Quality of ‘Menina Brasileira’ Squash Seeds.]  Fitopatologia Brasileira, 31 (2), pp. 158-163.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20062/</dc:relation>
</oai_dc:dc>