<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Lavt forbrug af antibiotika i økologiske malkekvægsbesætninger</dc:title>
  <dc:creator>Vaarst, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Bennedsgaard, T.W.</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>De økologiske principper lægger stærk vægt på, at sygdomme skal forebygges, og at fokus skal være på dyrenes velfærd og at undgå sygdom. Dette afspejles i reglerne for økologisk husdyrhold, som absolut ikke forleder én til at betragte medicin og sygdomsbehandling som en ’smart og billig genvej til sygdomsfrihed i besætningen’. EU-reglerne anviser, at alternativer til antibiotika skal foretrækkes, hvis de har en dokumenteret effekt.  De økologiske regler i USA er endnu mere restriktive. Der mister et dyr den økologiske status for altid efter antibiotikabehandling og anvendelsen er derfor meget begrænset. Alle regelsæt har dog en fælles hovedvægt på sundheds- og velfærdsfremme og at holde dyrene sunde og robuste. &#xD;
&#xD;
Der er efterhånden samlet mange erfaringer ind fra økologiske besætninger, som har nedsat deres antibiotikaforbrug ganske væsentligt over de seneste år. I projektet ECOVIT (’Sundhedsfremme i økologiske besætninger’) undersøger vi forholdene omkring lavt forbrug af antibiotika og behandlinger, der kan være et alternativ til antibiotika. I projektet ANIPLAN (’Minimising medi-cine use in organic dairy herds through animal health and welfare planning’) arbejder vi sammen med 6 andre europæiske lande om at finde frem til principper for aktiv planlægning i besætningen for bedre velfærd og sundhed. &#xD;
&#xD;
I projektgruppen i ECOVIT syntes vi, at det var på tide at samle trådene og diskutere både erfaringerne fra økologiske landmænd, som vi har interviewet, og fra besætninger, som vi har undersøgt. Der er gennemført velfærdsvurderinger i en del besætninger, og data er analyseret fra en lang række besætninger. Det er baggrunden for denne workshop, som blev afholdt på Forskningscenter Foulum i december 2009. Vi har samlet indlæggene på forskellig vis – som de præsentationer, der blev givet eller i form af skrevne indlæg – og har opsummeret eftermiddagens diskussion.</dc:description>
  <dc:date>2010-03</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16974/1/16974.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Vaarst, M. and Bennedsgaard, T.W.         (2010) Lavt forbrug af antibiotika i økologiske malkekvægsbesætninger.    Det Jorbrugsvidenskabelige Fakultet, Institut for Husdyrbiologi og -sundhed.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16974/</dc:relation>
</oai_dc:dc>