<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Utveckling av ett multivalent vaccin mot lungmask, studier av parasitens genetiska struktur och antigen variation</dc:title>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:description>Det finns cirka 1.7 millioner nötkreatur i Sverige. De producerar jordbruksprodukter till ett värde av 15 biljoner kronor årligen. Nötkreatur är dessutom betesdjur och bidrar till att vidmakthålla det öppna jordbrukslandskapet. Parasitinfektioner är otvetydigt ett av de största djurhälsoproblemen hos betesdjur. Angreppen måste följaktligen begränsas. Vaccination är att föredra vid kontroll av lungmasken Dictyocaulus viviparus. Det finns idag ett väl fungerande levande vaccin, men det har dessvärre även flera nackdelar. Avmaskning är således fortfarande hörnstenen i kontrollprogram mot lungmask. Användningen är dock ifrågasatt bland annat till följd av att vissa parasiter blivit resistenta. Det finns även ett utbrett motstånd mot läkemedelsrester i livsmedel och mot spridningen av dessa substanser i miljön. Inom ekologiskt lantbruk är dessutom förebyggande avmaskningar inte tillåtna. Målsättningen med det föreslagna projektet är att: 1) etablera metoder för att studera den övergripande genetiska variation hos D. viviparus, och 2) studera om denna variation är korrelerad med polymorfism hos gener som kodar för proteiner som framkallar immunologiska svar hos värddjuret och därmed ger skydd mot infektion. Kunskapen om dessa aspekter är idag i det närmaste obefintlig beträffande lungmask. Vi avser därför att undersöka den övergripande genetiska variationen hos olika isolat av parasiten och hos gener som kan tänkas ingå ett syntetiskt vaccin.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Utveckling av ett multivalent vaccin mot lungmask, studier av parasitens genetiska struktur och antigen variation.  [Towards a multivalent lungworm vaccine, studies on parasite genetic structure and antigenic diversity.]   Runs 2004 - 2006.      Project Leader(s): Höglund, Johan, Swedish University of Agricultural Sciences, SLU.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7146/</dc:relation>
</oai_dc:dc>