<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Variétés et semences de choux et choux-fleurs pour Agriculture Biologique : de l'évaluation des ressources génétiques vers l'organisation d'une filière semences</dc:title>
  <dc:creator>Chable, Dr Véronique</dc:creator>
  <dc:creator>Conseil, Mathieu</dc:creator>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Les professionnels de la filière bio pour les choux et choux-fleurs en Bretagne, coordonnée par IBB (Inter Bio Bretagne) en partenariat avec l'INRA, ont initié un travail de sélection pour l'AB à partir d'une évaluation de ressources génétiques, disponibles à l’INRA et dans d’autres banques de gènes européennes, sur la PAIS (Plateforme Agrobiologique d’IBB à Suscinio) à Morlaix. Les collections ont été évaluées conjointement pour des critères de qualité des produits et d'adaptation au milieu (présence/absence d'anomalies physiologiques, de maladies et d'insectes ravageurs). Des plantes ont été sélectionnées et les meilleures populations en terme de qualité et d'adaptation ont été reconduites pour démarrer une expérience de sélection participative chez les producteurs. &#xD;
Une dynamique a été lancée sur le plan technique et socio-économique. Il reste à développer des recherches pluridisciplinaires pour optimiser les schémas de sélection répondant à la double exigence de qualité et d'adaptabilité du peuplement végétal, et à concevoir un espace réglementaire cohérent pour la sélection participative et l'AB.</dc:description>
  <dc:publisher>INRA - UREQUA, Le Mans</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6814/1/CIAB-chable-_project2001-2003.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Chable, Dr Véronique and Conseil, Mathieu    (2005) Variétés et semences de choux et choux-fleurs pour Agriculture Biologique : de l'évaluation des ressources génétiques vers l'organisation d'une filière semences.  [Varieties and seeds of cabbages and cauliflowers for Organic Farming : from the evaluation of the genetic resources to the organisation of the seeds production.]  In:     proceedings, INRA - UREQUA, Le Mans.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6814/</dc:relation>
</oai_dc:dc>