<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Lutte contre le Bremia de la laitue en pépinière et sous abri froid : compte-rendu d'essai 2006</dc:title>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:creator>Mounier, Jean-Michel</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>L'objectif de ces essais est de tester, en pépinière et sous abris froids, différents produits susceptibles d'être utilisés en AB, pour lutter contre le mildiou de la laitue.&#xD;
En pépinière, seul Cuivrol apporte une protection suffisante contre Bremia. Aucune phytotoxicité n'apparaît à la dose testée.&#xD;
En culture, une attaque assez faible de mildiou malgré une inoculation et le maintien de conditions relativement confinées n'a pas permis d'apporter de conclusions très nettes concernant la protection apportée par les produits. La comparaison des fréquences d'attaque en culture et lors de la récolte montre que seuls Mycosin et Cuivrol permettent de limiter l'attaque de Bremia, pour une pression faible en maladie. Même si la phytotoxicité a été fortement réduite par rapport aux essais de l'année précédente pour le Mycosin, celle-ci est encore suffisante pour rendre la récolte difficilement commercialisable. Le Cuivrol à la dose de 5 kg/ha assure une bonne protection contre Bremia. Cependant, à cette dose, les 6 kg/ha de cuivre métal sont atteints sur la seule culture de salade. Il est donc impossible d'appliquer du cuivre sur cette parcelle pour une autre culture.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/11065/1/Bremia2006.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lambion, Jérôme  and Mounier, Jean-Michel          (2007) Lutte contre le Bremia de la laitue en pépinière et sous abri froid : compte-rendu d'essai 2006.  [Control of downy mildew on lettuce in nursery &amp; greenhouse : annual report 2006.]  Rapport d'activité 2006 - GRAB. Groupe de Recherche en Agriculture Biologique.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/11065/</dc:relation>
</oai_dc:dc>