<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Efecto del extracto de Casearia Corymbosa sobre la germinación de Passiflora edulis var. edulis</dc:title>
  <dc:creator>Montero, Daniel Antonio Villamil</dc:creator>
  <dc:creator>Camargo, Jorge Eliecer Robles</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Basado en el conocimiento etnobotánico de comunidades campesinas del Tolima, se evaluó la actividad biológica del extracto acuoso de las hojas de Casearia corymbosa sobre la germinación de semillas de Passiflora edulis var. edulis (Gulupa). Se siguió el método tradicional para la obtención Del extracto acuoso, el cual fue diluido varias veces para preparar 12 tratamientos experimentales, los cuales fueron utilizados en un ensayo de germinación (in vitro) y comparados con 3 tratamientos control com Acido giberélico (GA3) y 2 tratamientos control con agua destilada. Se realizó una prueba de tetrazolium para determinar la viabilidad de las semillas y después se montó un ensayo in vitro, de diseño DCA, com 17 tratamientos y 1700 semillas. El porcentaje de germinación (G%) se midió cada 10 días durante 70 días y los resultados se analizaron estadísticamente con el programa R (2.8.1.). Se encontraron diferencias muy significativas entre los tratamientos con una prueba ANAVA. Se determinó con uma prueba LSD que los 2 mejores tratamientos no fueron diferentes entre sí, pero fueron diferentes del resto de tratamientos. Los mejores resultados en el G% alcanzaron el 94% y 81%. Los resultados sustentan la hipótesis de investigación, la cual propone que dependiendo de la concentración, el extracto de las hojas de C. corymbosa, puede ser tan efectivo como el GA3 en la promoción de la germinación de semillas.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23087/1/Montero_Efecto.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Montero, Daniel Antonio Villamil and Camargo, Jorge Eliecer Robles   (2011) Efecto del extracto de Casearia Corymbosa sobre la germinación de Passiflora edulis var. edulis.  [Effect of the extract of Casearia corymbosa on the germination of Passiflora edulis var. edulis.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (2), pp. 63-69.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23087/</dc:relation>
</oai_dc:dc>