<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Kõrreliste vahekultuuride mõju umbrohtumusele</dc:title>
  <dc:creator>Talgre, Liina</dc:creator>
  <dc:creator>Eremeev, Viacheslav</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Umbrohud võistlevad kultuurtaimedega toitainete ja vee pärast ning muudavad kultuurtaimedele sobivat mikrokliimat. Kuid umbrohud suurendavad ka bioloogilist mitmekesisust ja on toiduks paljudele kasulikele putukatele. &#xD;
Umbrohtudel on oluline roll ka mulla orgaanilise aine moodustamises. Järelikult on mahetootmises esmatähtis umbrohtude kontrolli all hoidmine, mitte nende &#xD;
absoluutne hävitamine. Umbrohtumine on enamasti probleemiks hõredate külvide puhul, normaalse tihedusega taimik on umbrohtude suhtes konkurentsivõimelisem. Maheviljeluses tuleb kasutada umbrohtumuse kontrolli all hoidmiseks &#xD;
ennetavaid meetmeid, üheks võimaluseks on kasvatada peale põhikultuuri koristamist vahekultuure. Vahekultuurid vähendavad ka toitainete leostumist ja nende poolt mullast seotud toitained on järgnevatele kultuuridele paremini kättesaadavad. Umbrohtumuse sõltuvust kasutatavast kõrrelisest vahekultuurist talviste kattekultuuridena (raihein ja rukis) ja kattekultuuridest + sõnnik uuriti maheviljeluslikus viieväljases külvikorra katses (hernes, kartul, oder ristiku allakülviga, ristik, talinisu). Selles rukis järgnes talvise kattekultuurina kartulile ning tema &#xD;
järelkultuuriks oli oder ristiku allakülviga, raihein järgnes talinisule ning tema järelkultuuriks oli hernes.</dc:description>
  <dc:contributor>Metspalu, Luule</dc:contributor>
  <dc:contributor>Luik, Anne</dc:contributor>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26797/1/talgre%20et%20al%202012.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Talgre, Liina and Eremeev, Viacheslav    (2012) Kõrreliste vahekultuuride mõju umbrohtumusele.  [Influence of graminaceous green manure on weeds.]  In: Metspalu, Luule and Luik, Anne (Eds.)  "Teaduselt mahepõllumajandusele" konverentsi toimetised.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26797/</dc:relation>
</oai_dc:dc>