<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ökologischer Landbau in Nordrhein-Westfalen: Empirische Analyse und Bestimmungsgründe der heterogenen räumlichen Verteilung</dc:title>
  <dc:creator>Haas, Guido</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>In Nordrhein-Westfalen (NRW), dem mit 18 Mill. Einwohnern bevölkerungsreichsten Bundesland Deutschlands, wurden am 1.1.2002 2,6% der landwirtschaftlichen Fläche ökologisch bewirtschaftet. Dabei wiesen die anhand von Daten des Landesamts für Statistik NRW, der Landwirtschaftskammern und der Anbauverbände Ökologischer Landbau untersuchten 34 Landkreise in NRW eine Spannweite von 0,1% bis 7,5% Anteil ökologisch bewirtschafteter Fläche auf. Ziel dieses Beitrages ist die Analyse der Agrarstruktur als Erklärungsansatz für die regionalräumlich unterschiedliche Dichte an ökologisch wirtschaftenden Betrieben in NRW.&#xD;
In NRW ist in Regionen mit hohem Spezialisierungsgrad und dabei hoher Umweltbelastung, unter den derzeitigen agrarpolitischen Rahmenbedingungen die Ausweitung des Ökologischen Landbaus sehr begrenzt. Ökologisch wirtschaftende Betriebe können systembedingt nicht gleichermaßen simplifiziert organisiert werden, und für einzelne Produkte ist der Markt im Ökologischen Landbau sehr klein (u.a. Schweinefleisch, Zuckerrüben). In Landkreisen mit einem hohen Anteil an Veredlungs- oder Marktfruchtbetrieben (25 - 31% bzw. 56 - 78% der Betriebe) ist der Ökologische Landbau bislang kaum vertreten (unter 0,7% der Fläche bzw. Betriebe). Dies sind Landkreise mit zumeist hohen Pachtpreisen (bis 400 EUR/ha AF), teilweise hohen Standardbetriebseinkommen (bis 65.600 EUR/Betrieb bzw. 2.300 EUR/ha) und hohen Grundstückswerten (40.000 EUR/ha) bei spezialisiertem intensiven Ackerbau mit hohem Zuckerrüben- (bis 28%), Kartoffel- (bis 16%) und Feldgemüseanteil (bis 11%) oder hohen Viehdichten (bis 2,4 GV/ha), v.a. an Schweinen (bis 940 Schweine je 100 ha). Der Anteil ökologisch wirtschaftender Betriebe nimmt in den Landkreisen mit zunehmendem Anteil an konventionellen Veredlungs- oder Marktfruchtbetrieben ab (r =  0,56*** bzw.  0,39*), während die Beziehung zum Anteil Futterbaubetriebe positiv ist (r = 0,45*). &#xD;
Die Betriebe des Ökologischen Landbaus liegen demgegenüber konzentriert in den Landkreisen der Mittelgebirge im Süden und Südosten NRWs (5 - 7% Flächenanteil). Dabei handelt es sich um Landkreise mit überwiegend geringer Standortgunst, hohem Grünlandanteil (bis 95%), geringem Anteil hochwertiger Marktfrüchte und einem mittleren Viehbesatz (1,0 bis 1,5 GV/ha). Bereits extensiv wirtschaftende Futterbaubetriebe mit hohem Grünlandanteil und überwiegend Rinderhaltung stellen derzeit bevorzugt um. Der Grünlandanteil der ökologisch wirtschaftenden Betriebe in NRW beträgt 59% gegenüber 28% bei konventioneller Bewirtschaftung. In den 34 Landkreisen ist die Beziehung zwischen dem Anteil Grünland an der LF und dem Anteil ökologisch wirtschaftender Betriebe eng (r = 0.66***). In NRW ist im Mittel der ökologisch wirtschaftenden Betriebe der Anteil Mutterkühe am Viehbestand deutlich höher (22,2% statt 3,8%) im Vergleich zu den konventionellen Betrieben, während die Schweinehaltung nur einen Anteil von 5,6% gegenüber 36,0% einnimmt. Die Beziehung zwischen der Dichte an Schweinen und dem Anteil ökologisch wirtschaftender Betriebe in den Landkreisen ist negativ (r =  0,57***). &#xD;
Die Bestimmungsgründe der räumlichen Verteilung des Ökologischen Landbaus können Ansatz einer standortdifferenzierten Förderung der Umstellung auf Ökologischen Landbau sein. Die jahresbezogenen Förderprämien in NRW sind für die ersten beiden Umstellungsjahre bundesweit mit Abstand am höchsten (409 EUR/ha). Ab dem 3. - 5. Umstellungsjahr wird 204 EUR/ha und ab dem 5. Jahr 153 EUR/ha Förderprämie für Acker- und Grünland gleichermaßen gewährt. Angesichts überwiegender Grünlandflächenumstellung ist anzuraten, dass die Prämienhöhe zwischen Grünland und Ackerland differenziert wird. Neben der Prämiengestaltung wird in Marktfrucht- und Veredlungsregionen die Umstellung auf Ökologischen Landbau auch gefördert, indem Marktordnungen (u.a. Zuckerrübenquotierung) dereguliert sowie ordnungsrechtliche Ziele und Vorgaben im Umweltbereich (u.a. Düngeverordnung) konsequenter umgesetzt werden.</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13936/1/Haas_NRWOL_Agrarwirtschaft2005.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Haas, Guido   (2005) Ökologischer Landbau in Nordrhein-Westfalen: Empirische Analyse und Bestimmungsgründe der heterogenen räumlichen Verteilung.  [Organic agriculture in North-Rhine-Westphalia: Empirical Analysis of the heterogeneous spatial distribution.]  Zeitschrift Agrarwirtschaft - Zeitschrift für Betriebswirtschaft, Marktforschung und Agrarpolitik, 54/2, pp. 119-127.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13936/</dc:relation>
</oai_dc:dc>