<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produkce osiv obilnin v ekologickém zemědělství</dc:title>
  <dc:creator>Konvalina, Petr</dc:creator>
  <dc:creator>Capouchova, Ivana</dc:creator>
  <dc:creator>Janovska, Dagmar</dc:creator>
  <dc:creator>Prokinová, Evženie</dc:creator>
  <dc:creator>Honsova, Hana</dc:creator>
  <dc:creator>Kas, Martin</dc:creator>
  <dc:creator>Moudry, Jan</dc:creator>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Stěžejní legislativní normy Nařízení Rady (EC) No. 834/2007 a nařízení komise (EC) No. 889/2008 udávají podmínky použití osiva v ekologickém zemědělství. Povoleno je až na výjimky pouze použití ekologicky certifikovaného osiva pro zakládání porostů. Osivo proto musí pocházet z matečních rostlin, které byly po jedno vegetační období pěstovány v systému ekologického zemědělství. Problémem je ale vysoká náročnost množení osiv v ekologickém zemědělství, protože množitelský porost musí splnit podmínky pro uznávací řízení stejné jako konvenční porost, ale bez podpůrných prostředků konvenčního zemědělství (agrochemikálie). Ekologičtí zemědělci by měli používat pouze ekologicky certifikované osivo, v praxi ale mohou požádat u udělení výjimky pro setí konvenčního nemořeného osiva nebo použít osivo farmářské. V ČR je dlouhodobý nedostatek ekologicky certifikovaných osiv, proto jsou velmi často používána právě osiva konvenční nemořená nebo farmářská. Z těchto důvodů jsou v metodice posuzovány kvalitativní parametry různých kategorií osiva (ekologické certifikované, konvenční nemořené, farmářské) a jejich vliv na výnos a kvalitu produkce u různých druhů obilnin.</dc:description>
  <dc:publisher>Výzkumný ústav rostlinné výroby, v.v.i.</dc:publisher>
  <dc:date>2013-12</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25589/1/CM%20osivo%20final%20komplet.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Konvalina, Petr; Capouchova, Ivana; Janovska, Dagmar; Prokinová, Evženie; Honsova, Hana; Kas, Martin and Moudry, Jan    (2013) Produkce osiv obilnin v ekologickém zemědělství.  [Cereal Seed Production in Organic Farming.]    Výzkumný ústav rostlinné výroby, v.v.i., Praha.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25589/</dc:relation>
</oai_dc:dc>