<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung und Implementierung von Methoden der Strategieplanung und strategischen Prozessberatung zur&#xD;
Anwendung in der Umstellungsberatung</dc:title>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:description>Mit diesem Entwicklungsprojekt soll an der gezielten Gewinnung neuer heimischer Biobetriebe durch strategische Begleitung in der Orientierungsphase der Umstellung gearbeitet werden. Damit soll ein wichtiger Impuls für die Startbedingungen die Steigerung der Erfolgsaussichten bei der Umstellung auf ökologischen Landbau gesetzt werden.&#xD;
Anhang zur Projektskizze Strategieplanung und strategische Prozessberatung&#xD;
Um dies zu erreichen, soll der Prozess der strategischen Ausrichtung des Betriebes, der Betriebsplanung, der Bearbeitung von produktionstechnischen, betrieblichen und&#xD;
persönlichen Hürden bis hin zur Entscheidungsfindung erprobt und beschrieben werden.&#xD;
Das Projekt knüpft nahtlos an die Methode des Betriebs-Checks an. Die Strategieplanung stellt eine konsequente Weiterentwicklung dieses ersten Strategiegesprächs dar. Dieser begonnene Prozess wird weiter aufgenommen und soll dazu beitragen, dass die Betriebe eine Strategie für die Umstellung entwickeln und die Chancen nutzen, die das Umfeld des Betriebes, die unterschiedlichen Produktionsstandards und der Markt bieten.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Entwicklung und Implementierung von Methoden der Strategieplanung und strategischen Prozessberatung zur Anwendung in der Umstellungsberatung.  [Development and implementation of methods of strategic planning and strategic advice on the application process in the conversion consultancy.]   Runs 2010 - 2012.      Project Leader(s): Rasch, Harald, Bioland Beratung GmbH, D-Augsburg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18111/</dc:relation>
</oai_dc:dc>