<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Feuerbrandbekämpfung im ökologischen Obstbau - Ergebnisse der Bekämpfungsversuche 2004</dc:title>
  <dc:creator>Kunz, S.</dc:creator>
  <dc:creator>von Eitzen-Ritter, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Schmitt, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Haug, P.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Beim Fachgespräch "Bekämpfung des Feuerbranderregers im Ökologischen Obstbau" am 06.03.2003 in Weinsberg wurde von den anwesenden Experten erhebliche Kenntnislücken zur Wirkungsweise und Wirksamkeit von im ökologischen Obstbau zur Feuerbrandbekämpfung eingesetzten Präparaten festgestellt. Es stand keine verlässliche Bekämpfungsstrategie zur Vermeidung von Blüteninfektionen durch den Feuerbranderreger Erwinia amylovora zur Verfügung. Deshalb wurde im Bundesprogramm ökologischer Landbau ein Forschungsprojekt zur Entwicklung einer Strategie zur Feuerbrandbekämpfung im ökologischen Obstbau genehmigt.&#xD;
Dieses Projekt wird am Lehrstuhl für Phytopathologie der Universität Konstanz in Zusammenarbeit mit der Fördergemeinschaft ökologischer Obstbau und dem Institut für biologischen Pflanzenschutz der BBA durchgeführt. Das Ziel dieses Projektes ist es, Präparate systematisch auf ihre Wirksamkeit und Wirkungsweise gegenüber dem Feuerbranderreger zu untersuchen und anhand der Ergebnisse eine verlässliche Bekämpfungsstrategie zu entwikkeln.&#xD;
Im ersten Versuchsjahr 2004 wurden an zwei Standorten in Süddeutschland 11 Präparate im Freiland geprüft.</dc:description>
  <dc:publisher>Beratungsdienst Ökologischer Obstbau e.V.</dc:publisher>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15279/1/Kunz-etal-2004-Oekoobstbau-42004.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kunz, S.; von Eitzen-Ritter, M.; Schmitt, A. and Haug, P.   (2004) Feuerbrandbekämpfung im ökologischen Obstbau - Ergebnisse der Bekämpfungsversuche 2004.   Öko-Obstbau (4), pp. 2-7.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15279/</dc:relation>
</oai_dc:dc>