<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Qualidade de compostos orgânicos preparados com diferentes proporções de ramos de gliricídia (Gliricidia sepium).</dc:title>
  <dc:creator>Silva, Victor Maurício da</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro, Paulo Henrique</dc:creator>
  <dc:creator>Teixeira, Alex Fabian Rabelo</dc:creator>
  <dc:creator>Souza, Jacimar Luis de</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo do presente trabalho foi avaliar a qualidade de compostos orgânicos produzidos com diferentes proporções de ramos triturados de gliricídia e capim elefante. O delineamento experimental utilizado foi inteiramente casualizado, com três repetições. Foram avaliados cinco tratamentos, definidos por cinco proporções de biomassa de gliricídia, misturadas com capim elefante (10, 20, 30, 40 e 50%). Foram avaliados: carbono orgânico, relação C/N, pH, e acúmulo de nutrientes N, P, K, Ca, Mg e S. O aumento das proporções de gliricídia aumentou de forma linear o teor de matéria orgânica, nitrogênio, enxofre, cálcio e magnésio. Entretanto, houve redução linear do pH, possivelmente devido ao favorecimento do processo de nitrificação que libera H+ no meio. Os teores de P e K não foram alterados pelas proporções de misturas de gliricídia e capim elefante. O estudo indica que a gliricídia é uma alternativa para substituir ou reduzir a utilização do esterco na compostagem orgânica.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24474/1/SILVA%2C%20Victor%20Maur%C3%ADcio%20da_Qualidade%20de%20compostos%20org%C3%A2nicos%20preparados.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Silva, Victor Maurício da; Ribeiro, Paulo Henrique; Teixeira, Alex Fabian Rabelo and Souza, Jacimar Luis de   (2013) Qualidade de compostos orgânicos preparados com diferentes proporções de ramos de gliricídia (Gliricidia sepium).  [Quality of organic compounds prepared with different proportions of gliricídia (Gliricidia sepium) branches.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (1), pp. 187-198.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24474/</dc:relation>
</oai_dc:dc>