<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Aislamiento y caracterización de cepas de Bacillus asociadas al cultivo del arroz (Oryza sativa L.)</dc:title>
  <dc:creator>Badía, Marcia M. Rojas</dc:creator>
  <dc:creator>Hernández, Berto Tejera</dc:creator>
  <dc:creator>Murrel, Jeny A. Larrea</dc:creator>
  <dc:creator>Mahillon, Jacques</dc:creator>
  <dc:creator>Perez, Mayra Heydrich</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>El presente trabajo muestra el aislamiento y la caracterización de bacterias del género Bacillus provenientes de la rizosfera del cultivo del arroz (Oryza sativa L.) variedad J-104 utilizando el modelo microcosmos. Se realizaron además aislamientos directos del suelo que se encontraba cultivado con la variedad INCA LP-5. Se llevó a cabo la caracterización fisiológica de 13 aislados en cuanto a la producción de compuestos indólicos, la determinación de antagonismo frente a hongos fitopatógenos Del arroz (Alternaria solani, Pyricularia grisea, Fusarium sp. y Curvularia sp.), la capacidad de solubilización de fosfatos y la determinación cualitativa de la fijación de nitrógeno. Teniendo en cuenta los resultados  obtenidos se seleccionaron a través de un análisis de conglomerado (cluster), los aislados más promisorios para su identificación utilizando las pruebas morfológicas, tintoriales y bioquímicas propuestas por el Manual de Bergey y la secuenciación del ADN ribosómico 16S.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23097/1/Bad%C3%ADa_Aislamiento.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Badía, Marcia M. Rojas; Hernández, Berto Tejera; Murrel, Jeny A. Larrea; Mahillon, Jacques and Perez, Mayra Heydrich   (2011) Aislamiento y caracterización de cepas de Bacillus asociadas al cultivo del arroz (Oryza sativa L.).  [Isolation and characterization of strains of the Bacillus associated to rice (Oryza sativa L.) crop.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (1), pp. 90-99.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23097/</dc:relation>
</oai_dc:dc>