<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung von Hilfestellungen zur Umsetzung der Anforderungen der Hygieneverordnungen durch die handwerklichen Bio-Fleischverarbeiter</dc:title>
  <dc:creator>Fink-Keßler, Andrea</dc:creator>
  <dc:creator>Müller, Hans-Jürgen</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des transdisziplinären Vorhabens „Entwicklung von Hilfestellungen zur Umsetzung der Anforderungen der EU-Hygieneverordnungen durch die handwerklichen Bio-Fleischverarbeiter“ war es, Hilfestellungen zu geben für handwerkliche Bio-Fleischverarbeiter sowie Gemeinschaftsschlachtbetriebe, die eine EU-Zulassung erwirken müssen. Den Betrieben wurden Informationen über die Rechtslage sowie über die EU-Zulassungspraxis der Bundesländer und Kreisbehörden gegeben. Darüber hinaus wurden konkrete Unterlagen für den Zulassungsantrag sowie Vorlagen entwickelt für die erforderlichen Eigenkontrollen. Durch die begleitende Beratung von Betrieben bei der EU-Zulassung und Rückkopplungen der Erkenntnisse mit den Zulassungsbehörden wurden diese Unterlagen auf ihre Praxistauglichkeit hin überprüft und kontinuierlich weiterentwickelt. Um künftig die Betriebe gegenüber Behörden besser vertreten zu können wurde ein Interessensverband der Landwirte mit handwerklicher Fleischverarbeitung (Schwerpunkt ökologische Erzeugung) e.V. gegründet und unter das Dach des „Biohandwerk e.V.“ gestellt (siehe auch www.biofleischhandwerk.de). Auf einem Abschlussworkshop wurden die Projektergebnisse mit Vertretern der Kreis-, Länder- und Bundesveterinärbehörden diskutiert und der neu gegründete Verband vorgestellt. &#xD;
Durch eine enge Verknüpfung von Praxis und Wissenschaft gelang ein praxiseinschließender Forschungsansatz, der die Praxis sowohl bei der Entwicklung der Fragestellung als auch beim gesamten Forschungsprozess einbezieht und die Ergebnisse aus der unmittelbaren Umsetzung zuvor gewonnener Erkenntnisse gewinnt. Auf einen separaten Wissenstransfer bzw. auf die Umsetzung der Forschungsergebnisse kann daher verzichtet werden.</dc:description>
  <dc:date>2010-06-30</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17298/10/17298-07OE042-BAR-fink-kessler-2010-hygieneverordnung_fleischhandwerk.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17298/13/17298-07OE042-BAR-fink-kessler-2010-anhang1.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17298/16/17298-07OE042-BAR-fink-kessler-2010_anhang2.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fink-Keßler, Andrea  and Müller, Hans-Jürgen         (2010) Entwicklung von Hilfestellungen zur Umsetzung der Anforderungen der Hygieneverordnungen durch die handwerklichen Bio-Fleischverarbeiter.  [Assistance for artisanal meat processors (organic agriculture) to meet the requirements of the new EU-hygiene-regulations.]   Büro für Agrar- und Regionalentwicklung, D-Kassel.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17298/</dc:relation>
</oai_dc:dc>