<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Il registro dei fertilizzanti per l'agricoltura biologica</dc:title>
  <dc:creator>Canali, S.</dc:creator>
  <dc:creator>Riva, F.</dc:creator>
  <dc:creator>Natalini, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Sequi, P.</dc:creator>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:subject>Values, standards and certification</dc:subject>
  <dc:subject>Quality and evaluation of inputs</dc:subject>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:description>Al fine di fornire agli operatori del comparto agricolo biologico un quadro di riferimento certo ed univoco relativo ai mezzi tecnici per la fertilizzazione ed alle loro possibilità di impiego, nel settembre 1999, il Ministero delle Politiche Agricole e Forestali ha emanato la Circolare n. 8 (G.U. della Repubblica Italiana n. 258 del 3 novembre 1999). &#xD;
La Circolare permette alle Ditte/Società che commercializzano sul territorio italiano fertilizzanti per l'agricoltura biologica, di utilizzare in etichetta la dicitura "Consentito in agricoltura biologica", rendendo quindi possibile l' autocertificazione del mezzo tecnico. &#xD;
In aggiunta, al fine di assicurare la qualità dei fertilizzanti e la tracciabilità anche dei mezzi tecnici lungo le filiere produttive bio, la Circolare impone che le Ditte distributrici inviino, prima dell'immissione in commercio del fertilizzante, una comunicazione all'Istituto Sperimentale per la Nutrizione delle Piante (ISNP) di Roma contenente indicazioni relative alla gestione ed alla verifica della qualità del processo produttivo e del prodotto, nonché un facsimile dell'etichetta del fertilizzante. La Circolare prevede che l'Istituto Sperimentale per la Nutrizione delle Piante, sulla base delle comunicazioni ricevute e dopo opportune verifiche, provveda a pubblicare l'elenco dei fertilizzanti "consentiti". Tale elenco, poi denominato "Registro dei fertilizzanti per l'agricoltura biologica" è stato pubblicato per la prima volta nel gennaio 2001 sul sito web http://www.isnp.it/fertab/index.htm e da quella data costantemente aggiornato.</dc:description>
  <dc:date>2002-02</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8111/1/Registro_feb_2002.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Canali, S.; Riva, F.; Natalini, M. and Sequi, P.    (2002) Il registro dei fertilizzanti per l'agricoltura biologica.  [The Register of fertilisers and soil conditioners in organic farming.]  L’ Informatore Agrario, February 2002 (11 - Supplemento n. 1), pp. 5-7.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8111/</dc:relation>
</oai_dc:dc>