<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Tipos de controle alternativo de pragas e doenças nos cultivos orgânicos no estado de Alagoas, Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Sousa, Marcia Ferreira de</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Larissa Vieira</dc:creator>
  <dc:creator>Brito, Maria Dias de</dc:creator>
  <dc:creator>Furtado, Daniela Cavalcanti de Medeiros</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Atualmente são demandadas alternativas sustentáveis para controlar as espécies-pragas de diversos cultivos, especialmente hortaliças, com princípios ativos que não degradem o meio ambiente, a biodiversidade e principalmente a saúde do agricultor e consumidor. O objetivo desse estudo foi identificar quais os tipos de controle alternativo de pragas e doenças são utilizados pelos agricultores orgânicos do Estado de Alagoas. Entrevistas semi-estruturadas, visitas in loco e registros fotográficos foram utilizados para levantar os principais métodos de controle alternativo praticados pelos agricultores orgânicos da Cooperativa Terragreste, no estado de Alagoas. Os tipos de controle identificados foram: leite de vaca cru, soro de leite, urina de vaca, o inseticida biológico a base de Bacillus thuringiensis, caldas sulfocálcica e bordalesa, sabão de coco derretido e extratos vegetais. A forma de preparo das substâncias utilizadas varia entre as propriedades orgânicas, não havendo uma aferição entre a dosagem e a freqüência de aplicação do princípio ativo por praga ou doença.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22986/1/Souza_Tipos.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sousa, Marcia Ferreira de; Silva, Larissa Vieira; Brito, Maria Dias de and Furtado, Daniela Cavalcanti de Medeiros   (2012) Tipos de controle alternativo de pragas e doenças nos cultivos orgânicos no estado de Alagoas, Brasil.  [Alternative pest and diseases controls of organic crops from Alagoas state, Brazil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (1), pp. 132-138.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22986/</dc:relation>
</oai_dc:dc>