<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Nachgefragt: 25 Fragen und Antworten zum Stand des Wissens rund um Öko-Landbau und Bio-Lebensmittel - Argumentationsleitfaden zum Ökologischen Landbau für Multiplikatoren</dc:title>
  <dc:creator>Aschemann, Jessica</dc:creator>
  <dc:creator>Borowski, Bianca</dc:creator>
  <dc:creator>Damm, Thomas</dc:creator>
  <dc:creator>Gerber, Alexander</dc:creator>
  <dc:creator>Haccius, Manon</dc:creator>
  <dc:creator>Hamm, Ulrich</dc:creator>
  <dc:creator>Häring, Anna Maria</dc:creator>
  <dc:creator>Knierim, Ute</dc:creator>
  <dc:creator>Köpke, Ulrich</dc:creator>
  <dc:creator>Lehmann, Iris</dc:creator>
  <dc:creator>Müller, Torsten</dc:creator>
  <dc:creator>Niggli, Urs</dc:creator>
  <dc:creator>Reuter, Katharina</dc:creator>
  <dc:creator>Riefer, Angelika</dc:creator>
  <dc:creator>Röhrig, Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Schack, Pirjo Susanne</dc:creator>
  <dc:creator>Schmid, Hanspeter</dc:creator>
  <dc:creator>Schumacher, Ulrich</dc:creator>
  <dc:creator>van Elsen, Thomas</dc:creator>
  <dc:creator>Wilbois, Klaus-Peter</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>„Ist Bio denn wirklich gesünder?“ Dies ist nur eine der vielen Fragen, die immer wieder gestellt werden, wenn es um Ökologischen Landbau und Bio-Lebensmittel geht. Und: Sie werden mit dem wachsenden Bio-Markt und der zunehmenden Beliebtheit seiner Produkte immer häufiger, immer kritischer und nach wie vor oftmals vorurteilsbeladen und polemisch gestellt.&#xD;
Dieser Argumentationsleitfaden will die Diskussion versachlichen. Auf dem Stand des Wissens stellt er die Vorzüglichkeit der ökologischen Lebensmittelwirtschaft sachlich, fundiert und übersichtlich dar und benennt ebenso Bereiche, bei denen noch Defizite und somit Handlungsbedarf besteht. Damit werden Fragestellungen aufgegriffen, die in der gesellschaftlichen Auseinandersetzung um die biologische Lebensmittelwirtschaft immer wieder zu Diskussionen und Auseinandersetzungen führen.&#xD;
Zu den Themenfeldern Grundlagen, Erzeugung, Verarbeitung, Vermarktung, Qualität, Umweltwirkungen sowie ökologische Lebensmittelwirtschaft und Gesellschaft werden 25 Fragen so beantwortet, dass die wichtigsten Gesichtspunkte zu der jeweiligen Frage „auf einen Blick“ in einer logischen Argumentationskette zur Verfügung stehen. Quellenverweise ermöglichen es, einzelne Sachverhalte zu vertiefen.&#xD;
Damit ist der Argumentationsleitfaden ein wichtiges Instrument für Journalisten und Politiker, die Fragen zur ökologischen Lebensmittelwirtschaft haben, sich schnell und doch umfassend zu informieren. Ebenso soll der Leitfaden für die Multiplikatoren der Branche, wie Verbandsvertreter oder Ausbilder, eine Hilfe in der täglichen Arbeit sein. Sei es, um sich auf eine Podiumsdiskussion vorzubereiten, einem Pressevertreter weiterführende Quellen nennen zu können oder um bei der Verkäuferschulung Antworten auf häufig gestellte Kundenfragen besprechen zu können.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/10880/1/10880-04OE035-boelw-roehrig-2006-argumentationsleitfaden.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Aschemann, Jessica; Borowski, Bianca; Damm, Thomas; Gerber, Alexander; Haccius, Manon; Hamm, Ulrich; Häring, Anna Maria; Knierim, Ute; Köpke, Ulrich; Lehmann, Iris; Müller, Torsten; Niggli, Urs; Reuter, Katharina; Riefer, Angelika; Röhrig, Peter; Schack, Pirjo Susanne; Schmid, Hanspeter; Schumacher, Ulrich; van Elsen, Thomas and Wilbois, Klaus-Peter         (2006) Nachgefragt: 25 Fragen und Antworten zum Stand des Wissens rund um Öko-Landbau und Bio-Lebensmittel - Argumentationsleitfaden zum Ökologischen Landbau für Multiplikatoren.  [Inquired: 25 questions and answers to the standard of knowledge around organic agriculture and organic food - argumentation manual on organic agriculture for multiplicators.]   Bund Ökologische Lebensmittelwirtschaft e.V. (BÖLW), D-Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/10880/</dc:relation>
</oai_dc:dc>