<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Kløvertretthet - et problem i økologisk engdyrking?</dc:title>
  <dc:creator>Serikstad, Grete Lene</dc:creator>
  <dc:creator>de Boer, Anne</dc:creator>
  <dc:creator>Magnusson, Christer</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Kløvertretthet er en fellesbetegnelse på sykdom og misvekst hos kløver. Det kan være flere årsaker til kløvertretthet, blant annet angrep av ulike nematoder og råtesopper. Intensiv engdyrking med kløver og bruk av kløver som underkultur og grønngjødsel i andre kulturer i økologisk drift vil gi et stort innslag av kløver i vekstskiftet, noe som vil øke faren for problemer med kløvertretthet. Det fins lite kunnskap om omfanget av problemene i Norge.&#xD;
I prosjektet er det utført en enkel kartlegging av status for situasjonen i Sverige, Danmark og Nederland. I Sverige legges det vekt på rotråte som årsak til problemene. I Danmark og Nederland anbefales vekstskifte for å unngå avlingsskader på grunn av nematoder. For å kartlegge situasjonen i Norge ble jord og kløverplanter fra ulike steder i landet analysert. Mange ulike nematoder ble påvist, noen i stort antall. Analyseresultatene gir begrenset kunnskap om disse forekomstene gir skade på avling.&#xD;
Tiltak for å unngå kløvertretthet er blant annet vekstskifte og resistensforedling. Andre agronomiske tiltak som tidlig såing, ugrasregulering og jordarbeiding kan også være aktuelt. Effekten av naturlige fiender og biofumigasjon bør undersøkes nærmere. Det trengs mer kunnskap om status for omfang av og årsak til kløvertretthet i Norge og hvilke tiltak som i tilfelle er nødvendig for å unngå problemer i tida framover.</dc:description>
  <dc:publisher>Bioforsk</dc:publisher>
  <dc:date>2013-09-02</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26725/1/BIOFORSK%20RAPPORT%20%2089%202013%20Kl%C3%B8vertretthet%20Serikstad%20mfl.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Serikstad, Grete Lene; de Boer, Anne and Magnusson, Christer         (2013) Kløvertretthet - et problem i økologisk engdyrking?   Bioforsk Rapport, no. nr 89/2013. Bioforsk , Tingvoll.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26725/</dc:relation>
</oai_dc:dc>