<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação do incremento em volume de madeira de Quassia amara L.- Simaroubaceae, em cultivo agroecológico no trópico úmido da Costa Rica.</dc:title>
  <dc:creator>R., Próspero</dc:creator>
  <dc:creator>C., Ming, L.</dc:creator>
  <dc:creator>D., Rojas, R.</dc:creator>
  <dc:creator>A., Ocampo, R.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Quassia amara é arbusto de 3 a 6 metros de altura, tendo sido retirado indiscriminadamente das florestas para extrair do caule as quassinas usadas na indústria farmacêutica e como inseticida em agricultura orgânica. Não se tem muita informação técnica acerca do crescimento desta espécie para subsidiar estratégias de manejo sustentado. Este trabalho tem como objetivo avaliar o crescimento de Q. amara L. em cultivo agroecológico na Costa Rica. O trabalho consistiu em realizar avaliações do desenvolvimento de indivíduos de Q. amara em parcelas permanentes de medições, instaladas em meio às plantações desta espécie em consórcio com essências arbóreas. Foram efetuadas medições de diâmetro do caule a 10 cm do solo e altura total. Foi observado que em função das taxas de crescimento vegetal e incrementos médio e corrente anuais (IMA e ICA), mesmo após cinco anos de plantio, a madeira de Quassia amara para extração de quassinas não está pronta para colheita.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22027/1/Pr%C3%B3spero_Avalia%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>R., Próspero; C., Ming, L.; D., Rojas, R. and A., Ocampo, R.   (2009) Avaliação do incremento em volume de madeira de Quassia amara L.- Simaroubaceae, em cultivo agroecológico no trópico úmido da Costa Rica.  [Evaluation of wood volume increment in Quassia amara L. - Simaroubaceae, under agroecological cultivation in the humid tropic of Costa Rica.]  Revista Brasileira de Plantas Medicinais, 11 (04), pp. 450-454.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22027/</dc:relation>
</oai_dc:dc>