<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Viabilidade agronômica de consórcios de olerícolas sob manejo orgânico.</dc:title>
  <dc:creator>Sudo, Ailena</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Com o objetivo de avaliar os desempenhos dos consorcios cenoura-alface, alface- rabanete e beterraba-alface, e os respectivos balancos de nutrientes sob sistema organico de producao, foram conduzidos tres experimentos, em 1996 e 1997, no Municipio de Seropedica, Estado do Rio de Janeiro No primeiro experimento avaliaram-se os consorcios entre alface crespa 'Veronica' e cenoura 'Brasilia', e entre alface crespa 'Veronica' e rabanete 'Hibrido n° 19', comparando-os com os respectivos monocultivos, sob delineamento de blocos casualizados com quatro repeticoes. No segundo experimento, foram utilizadas as mesmas cultivares de cenoura e rabanete, consorciadas com alface lisa 'Regina 71', em delineamento experimental igual ao primeiro O terceiro experimento objetivou testar a viabillidade do consorcio entre beterraba 'Early Wonder Tall Top' e alface lisa 'Regina 71', sendo adotado o delineamento de blocos casualizados com seis repeticoes. O consorcio entre cenoura e alface (lisa ou crespa), possibilitou um maior aproveitamento da area cultivada, com indices de Equivalencia de Area apresentando valores superiores a 1,0. O mesmo foi demonstrado para o consorcio entre alface (crespa ou lisa) e rabanete. Quanto ao consorcio entre beterraba e alface, o arranjamento adotado entre as culturas não permitiu que a alface se desenvolvesse satisfatoriamente como cultura secundária. As analises da composicao quimica dos tecidos vegetais de cada espécie forneceram dados ineditos referentes a extracao de nutrientes em monocultivos e consorcios de hortalicas sob sistema organico de producao. O balanco de nutrientes, que consistiu no calculo da diferenca entre a entrada (adubacoes) e a saida (colheitas) de macronutrientes, apresentou valores positivos, exceto para o potassio, nos monocultivos de cenoura e rabanete e no consorcio cenouraalface, indicando que as adubacoes realizadas nao foram suficientes para repor sua extracao. No que tange aos monocultivos de alface e beterraba e ao consorcio entre essas duas culturas os balancos foram altamente positivos</dc:description>
  <dc:date>1998</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25057/1/Sudo_Viabilidade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sudo, Ailena   (1998) Viabilidade agronômica de consórcios de olerícolas sob manejo orgânico.  [Vegetable intercroppings viability under organic management.]   Masters thesis, Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25057/</dc:relation>
</oai_dc:dc>