<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produtores orgânicos e a sustentabilidade.</dc:title>
  <dc:creator>Sá, Marcelo Alexandre de</dc:creator>
  <dc:creator>Gonçalves, Eder Borba</dc:creator>
  <dc:creator>Souza, Vitória Augusta Braga de</dc:creator>
  <dc:creator>Lapolli, Édis Mafra</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>O desenvolvimento socioeconômico e o acesso à informação e conhecimento despertaram os consumidores para importância da manutenção da saúde por meio de uma alimentação saudável e a promoção, de forma consciente, de processos produtivos sustentáveis. A conquista de uma vida longeva e produtiva aliada à produção baseada em princípios éticos é uma tendência que está refletindo no aumento da demanda por produtos orgânicos. Para entender o comportamento de produtores frente a essas mudanças realizou-se pesquisa com o objetivo de analisar a percepção de aspectos da sustentabilidade, na ótica de produtores orgânicos da região da Grande Florianópolis - SC. Para tanto, foi utilizada a técnica do Discurso do Sujeito Coletivo para análise dos dados coletados em campo, por meio de entrevista semiestruturada aplicada a produtores orgânicos. A pesquisa evidenciou que na percepção dos produtores, os aspectos ambientais da sustentabilidade têm maior relevância. Ficou evidente também que aspectos econômicos, relacionados às exigências impostas pelo mercado e baixa valor pago aos produtores orgânicos têm se tornado um entrave para a expansão e sustentabilidade da atividade.</dc:description>
  <dc:date>2014-04-23</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27420/1/S%C3%A1_Produtores%20org%C3%A2nicos%20e%20a%20sustentabilidade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sá, Marcelo Alexandre de; Gonçalves, Eder Borba; Souza, Vitória Augusta Braga de and Lapolli, Édis Mafra   (2014) Produtores orgânicos e a sustentabilidade.  [Organic farmers and sustainability.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (2), pp. 84-97.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27420/</dc:relation>
</oai_dc:dc>