<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Stribedyrkning - En metode til fremtidens produktion af  fødevarer og biomasse til energiformål under hensyntagen &#xD;
til jordens frugtbarhed</dc:title>
  <dc:creator>Hauggaard-Nielsen, Henrik</dc:creator>
  <dc:creator>Jensen, Erik Steen</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Kombinationen af enårige og flerårige afgrøder på samme  mark i et stribedyrkningssystem giver mulighed for at øge diversitet i de nuværende traditionelle økologiske sædskifter. Yderligere optimering af potentielle positive interaktioner mellem striberne er nødvendigt, før end stribedyrkning kan forventes at blive benyttet i økologisk  jordbrug. &#xD;
Stribedyrkningssystemet udviklet i forskningsprojektet BioConcens (Biomasse og produktion af bioenergi i økologisk jordbrug; www.bioconcens.elr.dk) er inspireret af et amerikansk dyrkningssystemkoncept, hvor markens og landskabets øvrige variation medtages i optimeringen af planteproduktionen i forsøget på at udnytte de naturgivne dyrkningsbetingelser. Strukturforandring i i jordbruget mod større marker smitter også af på det økologiske jordbrug. Spørgsmålet er om økologiske jordbrugssystemer kan vinde ved at øge diversitetet i rum, fx ved at markernes form medvirker til at stimulere mulige positive interaktioner mellem afgrøder. &#xD;
Stribedyrkningen er designet med fokus på jordens frugtbarhed. Målet er, at kløvergræsset bidrager til opbygning af jordens pulje af kulstof og kvælstof gennem 3-5 år. Derefter skifter de enårige og den flerårige afgrøde plads i systemet. Den flerårige afgrøde opbygger næringsstofpuljen og jordens frugtbarhed for de enårige afgrøder, og dermed gøres det muligt at fraføre biomasse til fødevarer og energi. Hidtil har kløvergræs ikke været særlig udbredt hos planteavlere, fordi den skubber en salgsafgrøde ud, men netop til energiproduktion er den afgrøde meget velegnet.&#xD;
Disse forskningsaktiviteter kan benyttes til at belyse mulighederne for større brug af afgrødediversitet i økologiske sædskifter.</dc:description>
  <dc:publisher>Dansk Landbrugsrådgivning</dc:publisher>
  <dc:date>2010-01-12</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18951/4/18951.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hauggaard-Nielsen, Henrik and Jensen, Erik Steen    (2010) Stribedyrkning - En metode til fremtidens produktion af fødevarer og biomasse til energiformål under hensyntagen til jordens frugtbarhed.   In:     Plantekongres 2010, Dansk Landbrugsrådgivning, Århus, pp. 319-321.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18951/</dc:relation>
</oai_dc:dc>