<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>A agroecologia como perspectiva de sustentabilidade na agricultura familiar.</dc:title>
  <dc:creator>Santos, Christiane Fernandes dos</dc:creator>
  <dc:creator>Siqueira, Elisabete Stradiotto</dc:creator>
  <dc:creator>Araújo, Iriane Teresa de</dc:creator>
  <dc:creator>Maia, Zildenice Matias Guedes</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>O presente trabalho avalia aspectos de ordem social, econômica e ambiental advindos das práticas dos agricultores familiares da APROFAM (Associação dos Produtores e Produtoras Agroecológicas de Mossoró), que comercializam semanalmente sua produção na Feira Agroecológica, de modo a analisar como proporcionam o desenvolvimento sustentável da agricultura de base familiar. Para tanto, foram realizadas entrevistas dialogadas com seis desses produtores. Os dados foram obtidos através de visita in loco, registro fotográfico e levantamento de dados qualitativos e quantitativos no período de janeiro a março de 2012. A criação da Feira possibilitou o acesso ao mercado local, organização por parte dos produtores para adquirir a certificação participativa, produção mais diversificada, aumento na renda familiar, colaborando com a permanência das famílias no campo. Observou-se, ainda, que existem desafios a serem superados, pois 75% dos entrevistados não conseguem contabilizar seus custos de produção, nem mensurar as quantidades comercializadas. Ainda, existe insuficiência de assessoria técnica, disponibilidade hídrica, entre outros, que impossibilitam o fortalecimento dessa forma de organização social.</dc:description>
  <dc:date>2014-04</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28545/1/Santos_a%20agroecologia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Santos, Christiane Fernandes dos; Siqueira, Elisabete Stradiotto; Araújo, Iriane Teresa de and Maia, Zildenice Matias Guedes   (2014) A agroecologia como perspectiva de sustentabilidade na agricultura familiar.  [Agroecology as a sustainability perspective in family farming.]  Ambiente &amp; Sociedade, 17 (2), pp. 33-52.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28545/</dc:relation>
</oai_dc:dc>