<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ukrudt i økologiske kornsædskifteforsøg</dc:title>
  <dc:creator>Rasmussen, Ilse A.</dc:creator>
  <dc:creator>Askegaard, Margrethe</dc:creator>
  <dc:creator>Olesen, Jørgen E.</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Der er igangsat forsøg med økologiske sædskifter på fire forskellige steder i Danmark, afspejlende forskellige klima- og jordbundsforhold. De fire sædskifter har forskellig andel af kvælstoffikserende afgrøder hhv. korn til modenhed, med og uden fangafgrøder og med og uden husdyrgødning. Forsøgene har været gennemført i 1997 og 1998. I forsøgene er bl.a. registreret ukrudt. Det er for tidligt at sige noget om ukrudtets udvikling i de forskellige sædskifter. Der er mest ukrudt i vintersæden begge forsøgsår alle steder. I 1997 er der i de vårsåede afgrøder mest ukrudt i byg/ært. Der er signifikant mest ukrudt i de gødede led af vinterhveden i forhold til de ugødede i Flakkebjerg 1997 og Foulum 1998. Ukrudtsbekæmpelsen har kun haft signifikant effekt på ukrudtets biomasse i vinterhveden i Foulum, hvor der i 1997 er mest ukrudt i de ubehandlede led, i 1998 er mest ukrudt i det børsterensede led, men næstmest i det ubehandlede. I Flakkebjerg var der i 1997 signifikant færrest ukrudtsplanter i havren i de ukrudtsharvede led. Der forekom i 1998 alm. kvik alle steder bortset fra i Foulum, og agertidsler i Flakkebjerg. Efter høst var der signifikant færre tidsler i parceller med efterafgrøde end uden.</dc:description>
  <dc:publisher>Danmarks JordbrugsForskning</dc:publisher>
  <dc:date>1999</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/245/1/16.PVK990125.PDF</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/245/2/16PVK99.PDF</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rasmussen, Ilse A.; Askegaard, Margrethe and Olesen, Jørgen E.    (1999) Ukrudt i økologiske kornsædskifteforsøg.    In:     16. Danske Planteværnskonference, Plantebeskyttelse i økologisk jordbrug, Sygdomme og skadedyr. DJF-rapport, Markbrug, no. 10. Danmarks JordbrugsForskning, pp. 17-28.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/245/</dc:relation>
</oai_dc:dc>