<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Umsetzung der Massnahmen zur Verminderung der Nitratauswaschung im Klettgau</dc:title>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Unter dem Aspekt Umsetzung sollen im vorliegenden Projekt ab August 1999 produktionstechnische Massnahmen auf landwirtschaftlich genutzten Flächen in einem ausgewählten Risikogebiet durchgeführt werden, welche zur Verminderung der Nitratauswaschung beitragen. Neben der Auswahl, Vorbereitung und Unterstützung bei der Durchführung von Massnahmen sollen diese mit geeigneten Methoden auf ihre Wirksamkeit hin evaluiert werden. Die ökonomischen Konsequenzen von Anpassungsmassnahmen werden auf der Stufe Deckungsbeitrag je Produktionsverfahren (z.B. ein Hektar Winterweizen, ein Hektar Futterbau, etc.) und bei gravierenden betrieblichen Veränderungen auf der Stufe Gesamtbetrieb aufgezeigt. Ausgleichsleistungen für einzelne Anpassungsmassnahmen werden auf das Gesamtgebiet (Klettgau) hochgerechnet. Weiterhin soll mit einem innovativen Beratungs- und Informationsansatz die Akzeptanz von Massnahmen erhöht und die Durchführung unterstützt werden.&#xD;
&#xD;
Methodisches Vorgehen&#xD;
Vorgegangen wird nach einem räumlich dreistufigen Konzept:&#xD;
- Formulierung und Umsetzung von einzelbetrieblich angepassten Produktionsverfahren , welche die Verminderung von Nitratauswaschung auf ausgewählten Betrieben erwarten lassen (Einzelflächen auf Risikostandorten).&#xD;
- Aufzeigen der Kostenwirkung (zusätzlicher Fördermittelaufwand) erfolgversprechender Massnahmen für ausgewählte Betriebe und für die gesamte Region (Grundlage: Modellberechnungen).&#xD;
- Entwicklung eines problemorientierten Informations- und Beratungsansatzes zur flächendeckenden Umsetzung bestehender Verordnungen und Richtlinien durch Überprüfung auf ausgewählten Betrieben (Region)</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Umsetzung der Massnahmen zur Verminderung der Nitratauswaschung im Klettgau.    Runs 1999 - 2002.      Project Leader(s): Dierauer, Hansueli, Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), CH-Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14297/</dc:relation>
</oai_dc:dc>