<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Eindrapport mechanische vruchtdunning in de perenteelt: Onderzoek naar mogelijkheden voor toepassing van een Darwin vruchtdunner in biologische Conference teelt in 2010 en 2011</dc:title>
  <dc:creator>Timmermans, B.G.H.</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Na twee jaar dunproeven in appel (cultivar Elstar) gedaan te hebben is er in 2010 en 2011 onderzoek naar de mogelijke toepassing van mechanische dunning in de biologische perenteelt (cultivar Conference) uitgevoerd. &#xD;
&#xD;
Onderzoeksvragen waren:&#xD;
- Is het mogelijk Conference peren mechanisch te dunnen met de Darwin dunmachine?&#xD;
- Wat is het beste tijdstip om dit te doen?&#xD;
- Wat zijn de optimale instellingen en hoe is de toepassing van de machine?&#xD;
- Welke directe effecten zijn er te verwachten en groot zijn deze?&#xD;
- Hoe groot zijn de uiteindelijke effecten op vruchtmaat, -aantal, opbrengst, bloeicijfer het jaar erop en waar zijn mogelijk knelpunten?&#xD;
&#xD;
De resultaten van de mechanische dunning in het knopstadium waren behoorlijke schade aan het blad en het aantal bloemclusters van de onderste gesteltakken. Wat de rest van de resultaten betreft blijkt dat dunning al vrij snel te zwaar kan uitvallen. Bij dunning in het groene knopstadium kan een gedeelte van de knoppen beschadigen en vervolgens niet zetten. Na enige aanpassingen behaalden we toch dunningspercentages die gemakkelijk rond de 40% lagen. Peren dunnen zorgt vervolgens inderdaad voor minder vruchten met een grotere vruchtmaat, maar kost opbrengst.  De door ons gebruikte beste behandeling lag op 8 km/uur en 240 rotaties per minuut. Tot slot is het effect op bloeicijfers van de bomen een jaar later erg klein, en niet vergelijkbaar van dat bij beurtjarige appelrassen.</dc:description>
  <dc:publisher>Louis Bolk Instituut</dc:publisher>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26236/1/2756.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Timmermans, B.G.H.         (2012) Eindrapport mechanische vruchtdunning in de perenteelt: Onderzoek naar mogelijkheden voor toepassing van een Darwin vruchtdunner in biologische Conference teelt in 2010 en 2011.  [Mechanical fruit thinning in pear cultivation, final report: Final mechanical fruit thinning in pear cultivation: Research to opportunities for application of Darwin fruit thinning in organic Conference cultivation in 2010 and 2011.]  Louis Bolk Publications. Louis Bolk Instituut, Driebergen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26236/</dc:relation>
</oai_dc:dc>