<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Mit Dampf zu gesundem Saatgut</dc:title>
  <dc:creator>Heller, Werner E.</dc:creator>
  <dc:creator>Razavi, Elisabeth</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Mit Dampf zu gesundem Gemüsesaatgut?&#xD;
Werner E. Heller und Elisabeth Razavi, Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW, 8820 Wädenswil&#xD;
&#xD;
Für das Gelingen jeder Gemüsekultur ist die Gesundheit des Saatgutes von ausschlaggebender Bedeutung. Unter Gesundheit wird eine hohe biologische Qualität, das heisst eine gute Keimfähigkeit und Triebkraft, zusätzlich aber auch die Freiheit von Krankheitserregern verstanden.  Es ist aber hinlänglich belegt, dass viele Krankheitserreger von Gemüsekulturen mit dem Saatgut übertragen werden können und dass kontaminiertes Saatgut auf dem Markt angeboten wird.  Durch eine  Desinfektion mit belüftetem Dampf  während einer relativ kurzen Zeitspanne kann beim Saatgut vieler Gemüsearten eine signifikante Reduktion des Kontaminationsgrades mit pathogenen Keimen erreicht werden, ohne dass die Keimfähigkeit wesentlich beeinflusst wird.&#xD;
Wegen der kurzen Behandlungszeit dringt nur wenig Wasser in die Samenkörner ein, was zu einem nur kurzen Nachtrocknungsprozess mit relativ geringen Enegiekosten führt.</dc:description>
  <dc:publisher>VSGP, Bern</dc:publisher>
  <dc:date>2007-10</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13701/1/wa_cma_07_pub_10261_d.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Heller, Werner E. and Razavi, Elisabeth   (2007) Mit Dampf zu gesundem Saatgut.  [Steam improves seed health.]  Der Gemüsebau, 2007 (5), pp. 10-11.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13701/</dc:relation>
</oai_dc:dc>