<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ackerbohnenschrot im Vergleich zu Rottemist: Effekte auf Ertrag und Qualitätsparameter von Kartoffeln</dc:title>
  <dc:creator>Oltmanns, Meike</dc:creator>
  <dc:creator>Raupp, Joachim</dc:creator>
  <dc:subject>Post harvest management and techniques</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Ökologische Betriebe ohne eigene Viehhaltung müssen eine Düngungsalternative für Stallmist finden. Im Gemüse- oder Feldgemüseanbau sind dies meist geschrotete, großkörnige Leguminosensamen. Während die Wirkungen des Stallmistes in vielen Feldversuchen bereits belegt worden sind, stehen entsprechende Untersuchungen mit Leguminosenschroten noch aus. Daher werden seit 1996 in einem Feldversuch die Langzeit-Effekte von pflanzlichen organischen Düngern und Stallmist sowie Mineraldüngung (bei gleicher Stickstoff-Aufwandmenge, 100 kg ha-1 N) verglichen.&#xD;
&#xD;
Ergebnisse in 2005: Der Ertrag der marktfähigen Kartoffeln lag bei den Düngungsarten Stallmist und Ackerbohnenschrot mit ca. 230 dt ha-1 gleich hoch. Der Kaliumgehalt der mit Ackerbohnenschrot gedüngten Kartoffeln war 1,53-1,56 % TM und damit signifikant niedriger als bei den Mistvarianten. Beim P- und Nitratgehalt gab es keine Unterschiede zwischen Stallmist und Ackerbohnenschrot. Die Mineraldüngervariante wies einen deutlich höheren Nitratgehalt auf. Die Düngung mit Ackerbohnenschrot erzielte einen signifikant höheren Stärkegehalt (14,2-14,5 % FM). Beim Extraktdunklungstest (basierend auf enzymatische Polyphenoloxidase) zum Zeitpunkt 0 und nach 24 h war die Dunklung des Kartoffelpresssaftes der stallmistgedüngten Varianten signifikant niedriger als die der Varianten Ackerbohnenschrot und Mineraldüngung. Untersuchungen zu wichtigen Parametern der Bodenfruchtbarkeit sind noch im Gange.</dc:description>
  <dc:contributor>Herrmann, A.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Taube, F.</dc:contributor>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/9184/1/pfl06kartE.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Oltmanns, Meike and Raupp, Joachim    (2006) Ackerbohnenschrot im Vergleich zu Rottemist: Effekte auf Ertrag und Qualitätsparameter von Kartoffeln.  [Faba bean meal compared to composted farmyard manure: effects on yield and quality parameters of potato.]  In: Herrmann, A. and Taube, F. (Eds.)  Mitteilungen der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften, 18, pp. 80-81.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/9184/</dc:relation>
</oai_dc:dc>