<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Impacto do programa bolsa família sobre a frequência escolar: o caso da agricultura familiar no Nordeste do Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Melo, Raul da Mota Silveira</dc:creator>
  <dc:creator>Duarte, Gisléia Benini</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho é avaliar o impacto do programa de transferência de renda condicionada Bolsa Família sobre a frequência escolar de crianças e adolescentes de cinco a 14 anos na agricultura familiar dos estados de Pernambuco, Ceará, Sergipe e Paraíba. Nessa investigação, o trabalho faz uso de dados primários (pesquisa de campo) e dados secundários (PNAD, 2005) para obter estimativas de propensity score. Os resultados indicam que, de forma geral, o programa eleva a frequência escolar das referidas crianças no intervalo de 5,4 a 5,9 pontos percentuais. Contudo, há importantes diferenças quando se considera meninas e meninos separadamente, sendo o programa eficaz no primeiro caso e ineficaz no segundo. Ou seja, apesar da avaliação positiva para as meninas, não parece haver efeito do programa sobre a frequência escolar dos meninos, o que pode estar associado a diferenças de gênero nos custos de oportunidades do investimento em capital humano no meio rural.</dc:description>
  <dc:date>2010-07</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22753/1/Melo_Impacto.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Melo, Raul da Mota Silveira  and Duarte, Gisléia Benini    (2010) Impacto do programa bolsa família sobre a frequência escolar: o caso da agricultura familiar no Nordeste do Brasil.  [Impact of family grant program on school attendance: the case of family agriculture in Northeast Brazil.]  Revista de Economia e Sociologia Rural, 48 (3), pp. 635-656.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22753/</dc:relation>
</oai_dc:dc>