<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Perspektiven  einer  teilflächenspezifischen  Bewirtschaftung  im Ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Fricke, Thomas</dc:creator>
  <dc:creator>Heß, Jürgen</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Im  Zeichen  der  vom  Bundesministerium  für Verbraucherschutz,  Ernährung  und  Landwirtschaft  eingeleiteten  Agrarwende  wird  der  Ökologische  Landbau einen  verstärkten  Aufschwung  erfahren.  Auch  die bisherige  Entwicklung  war  durch  eine  positive Tendenz  mit zweistelliger Zuwachsrate gekennzeichnet (BMVEL, 2001). Ende 2000 wurden in Deutschland 546.027 ha landwirtschaftlich genutzte Fläche, entsprechend 3,2 % der LN, von 12.732  Betrieben  nach  den  EU-weiten  Regelungen  des  Ökologischen  Landbaus  bewirtschaftet (ZMP,  2002).  Eine  Tendenz  zu  größeren  Betrieben  im  Zuge  des  Strukturwandels  und  der Agrarwende ist zu erwarten. &#xD;
 &#xD;
Der Hintergrund einer teilflächenspezifischen Bewirtschaftung (Precision Farming) im Sinne einer teilstandortangepassten  Landnutzung  zur  Optimierung der  Produktionsverfahren  und des  wirtschaftlichen  Ertrages  bei  Minimierung  der Umweltbelastung  gilt  für  den Ökologischen Landbau ebenso wie  für die konventionelle Landwirtschaft.  Bisher hat Precision Farming  in  der  Praxis  des  Ökologischen  Landbaus  jedoch  so  gut wie  keine  Bedeutung. Und auch in der Forschung finden sich noch wenige Publikationen, welche die Kombinationen des Precision Farming und des Ökologischen Landbaus beinhalten, oder in diesem Anbausystem  grundlegende  Beziehungen  zwischen  Standortheterogenität  und  pflanzenbaulichen Aspekten berücksichtigen.  &#xD;
 &#xD;
Der Beitrag  soll  mögliche  Perspektiven  für die  Umsetzung  einer  teilflächenspezifischen Bewirtschaftung im Ökologischen Landbau aufzeigen und die hierfür notwendigen Entwicklungen skizzieren.</dc:description>
  <dc:publisher>Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft, Darmstadt</dc:publisher>
  <dc:contributor>Werner, A.</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1158/1/10_0_ZWIBLA_und%2010.1.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fricke, Thomas and Heß, Jürgen    (2002) Perspektiven einer teilflächenspezifischen Bewirtschaftung im Ökologischen Landbau.  [Perspectives of precision farming in organic farming.]  In: Werner, A. (Ed.)  Precision Agriculture - Herausforderung an integrative Forschung, Entwicklung und Anwendung in der Praxis, Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft, Darmstadt, KTBL-Sonderveröffentlichung, no. 40038, pp. 463-480.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1158/</dc:relation>
</oai_dc:dc>