<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organik Hayvansal Üretim ve Çevre</dc:title>
  <dc:creator>Yılmaz , ŞAYAN</dc:creator>
  <dc:creator>Muazzez, POLAT</dc:creator>
  <dc:creator>Figen, KIRKPINAR</dc:creator>
  <dc:creator>Nihat, ÖZEN</dc:creator>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Toprak, su ve havadan oluşan çevrenin, tarımsal üretim nedeniyle kirlenmesi diğer bir ifadeyle tarımsal kaynaklı çevre kirliliği son yıllarda önemli bir sorun olarak gündeme gelmektedir. Çevre kirliliğinin sadece endüstrileşme hareketleri ile başlamadığı ve bu kirliliğin endüstrileşme hareketlerinden önce tarımsal kaynaklı olarak da var olduğu bilinen bir gerçektir. Fakat, konvansiyonel tarım yerine organik tarım ve iyi tarım uygulamaları gibi sürdürebilir tarım sistemlerine geçilerek sürdürebilir bir çevrenin oluşmasına önemli katkılar sağlanacağı da ileri sürülmektedir. Makalede organik tarım içinde yer alan organik hayvansal üretimin çevre ile ilişkisini açıklayabilmek için bu üretim yaşam döngüsü parametreleri bakımından incelenmiştir. Bu makaleden elde edilen sonuçlar, organik hayvansal üretimde genelde enerji kullanım etkinliği ile ötrifikasyon potansiyelinin konvansiyonel üretimden daha iyi olduğunu, buna karşılık küresel ısınma ve asitleştirme potansiyeli ile ilgili azaltıcı etkiler görülse de, bu konudaki araştırmalara halen ihtiyaç olduğunu göstermiştir.</dc:description>
  <dc:date>2010-07-04</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19000/1/Organik_hayvanc%C4%B1l%C4%B1k.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Yılmaz , ŞAYAN; Muazzez, POLAT; Figen, KIRKPINAR and Nihat, ÖZEN    (2010) Organik Hayvansal Üretim ve Çevre.  [Organic Livestock Production and Environment.]      Workshop at:   Türkiye 1. Organik Hayvancılık Kongresi, Kelkit/Gümüşhane, 1-4 Temmuz 2010.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19000/</dc:relation>
</oai_dc:dc>