<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>OptiBull-Öko - Züchten mit der Ökoversion des Anpaarungsprogramms OptiBull</dc:title>
  <dc:creator>Krogmeier, Dieter</dc:creator>
  <dc:creator>Vogl, Elisabeth</dc:creator>
  <dc:creator>Sixt, Dieter</dc:creator>
  <dc:creator>Metz, Christoph</dc:creator>
  <dc:creator>Elsasser, Anton</dc:creator>
  <dc:creator>Daxenbichler, Anton</dc:creator>
  <dc:creator>Postler, Günter</dc:creator>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:description>OptiBull-Öko für Braunvieh und Fleckvieh ist ein auf die Belange der ökologischen Milchviehhaltung abgestimmtes internetbasiertes Anpaarungsprogramm. Es nutzt die Vorteile des konventionellen Anpaarungsprogramms OptiBull, wobei es sich aber in wichtigen Bereichen grundlegend von der konventionellen Version unterscheidet:&#xD;
Grundlage für die Anpaarungsvorschläge ist der Ökologische Gesamtzuchtwert, wobei weitere ökologisch interessante Zuchtwerte berücksichtigt werden.&#xD;
Vergleichsbasis für die Berechnung des Anpaarungswertes und für den Betriebsvergleich sind Abweichungen vom Durchschnitt der „Kühe auf ausschließlich ökologischen Betrieben“.&#xD;
Mit der „Ökoauswahl“ steht dem Nutzer eine von den Ökoverbänden empfohlene Bullenliste zur Verfügung.&#xD;
Das Programm, das vom LKV Bayern angeboten wird, kann je nach Vorkenntnissen durch den Landwirt selbst oder im Rahmen einer Anpaarungsberatung genutzt werden. Ein regelmäßiger Erfahrungsaustausch zwischen den spezialisierten Anpaarungsberatern und den Fachberatern der ökologischen Verbände soll die züchterische Verbesserung der Herden auf ökologischen Betrieben unterstützen.</dc:description>
  <dc:publisher>Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft</dc:publisher>
  <dc:contributor>Wiesinger, Klaus</dc:contributor>
  <dc:contributor>Cais, Kathrin</dc:contributor>
  <dc:contributor>Obermaier, Sabine</dc:contributor>
  <dc:date>2014-04-09</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27331/1/%5B1%5DKrogmeier-et-al_2014_OptiBull.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Krogmeier, Dieter; Vogl, Elisabeth; Sixt, Dieter; Metz, Christoph; Elsasser, Anton; Daxenbichler, Anton and Postler, Günter    (2014) OptiBull-Öko - Züchten mit der Ökoversion des Anpaarungsprogramms OptiBull.   In: Wiesinger, Klaus; Cais, Kathrin and Obermaier, Sabine (Eds.)  Angewandte Forschung und Beratung für den ökologischen Landbau in Bayern, Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft, D-Freising, Schriftenreihe , no. 2, pp. 13-18.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27331/</dc:relation>
</oai_dc:dc>