<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Conocimiento y valoración de la vegetación espontánea por agricultores hortícolas de La Plata, Argentina: su importancia para la conservación de la agrobiodiversidad.</dc:title>
  <dc:creator>Vicente, Luciano Ariel</dc:creator>
  <dc:creator>Sarandon, Santiago J.</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Se evaluó el conocimiento y valoración que los agricultores de la zona Hortícola de La Plata tienen sobre la vegetación espontánea presente en sus fincas. Se realizaron entrevistas semiestructuradas y recorridas a campo en 27 fincas. Se relevó la riqueza de especies espontáneas, SUS posibles usos y funciones ecológicas y el conocimiento y la actitud (positiva, neutra, negativa) que los agricultores tienen hacia este componente de la agrobiodiversidad. Se confirmó la existencia de uma importante diversidad de especies espontáneas en la región con una considerable cantidad de usos apropiables. Los agricultores demostraron poseer un bajo conocimiento general de las espécies espontáneas aunque existieron diferencias entre ellos. Se observó un mayor conocimiento de los usos apropiables directos (comestibles y medicinales) que de las funciones ecológicas de las especies. Este conocimiento y valoración estuvo relacionado con algunas características de los agricultores. Se discute la influencia que este conocimiento y valoración de especies espontáneas, tiene sobre la conservación de la agrobiodiversidad in situ.</dc:description>
  <dc:date>2013-07-16</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27627/1/Vicente_Conocimiento%20y%20valor%C3%A1cion%20de%20vegetaci%C3%B3n.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Vicente, Luciano Ariel and Sarandon, Santiago J.   (2013) Conocimiento y valoración de la vegetación espontánea por agricultores hortícolas de La Plata, Argentina: su importancia para la conservación de la agrobiodiversidad.  [Knowledge and appreciation of the natural vegetation for horticultural farmers in La Plata: its importance for the conservation of agrobiodiversity.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (3), pp. 57-71.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27627/</dc:relation>
</oai_dc:dc>