<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Utilização de práticas agroecológicas na construção de projetos sustentáveis para a reforma agrária: um estudo de caso no assentamento Sepé Tiaraju – SP.</dc:title>
  <dc:creator>Nobre, Henderson Gonçalves</dc:creator>
  <dc:creator>Souza, Tatiane de Jesus Marques</dc:creator>
  <dc:creator>Junqueira, Alexandre da Costa</dc:creator>
  <dc:creator>Ramos-Filho, Luiz Octávio</dc:creator>
  <dc:creator>Canuto, João Carlos</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>O assentamento Sepé Tiaraju, situado na região canavieira de Ribeirão Preto (SP), constitui-se o primeiro na modalidade PDS (Projeto de Desenvolvimento Sustentável) no Estado de São Paulo e tem a agroecologia como centro da matriz tecnológica. Dentro desta proposta, o uso de Sistemas Agroflorestais (SAFs) vem constituindo-se como uma alternativa de estímulo econômico à recuperação florestal e incorporação do componente arbóreo nos sistemas produtivos dos agricultores. Este trabalho visa levantar experiências de SAFs executadas pelos assentados em seus lotes e de como as práticas agroecológicas desenvolvidas pelos mesmos vêm contribuindo para a construção de um novo modelo de assentamento. A pesquisa, realizada por intermédio de técnicas de diagnóstico rural participativo, abrangeu um conjunto de 32 famílias. Observou-se que com a elevação da diversificação dos cultivos nos SAFs os assentados aumentaram a estabilidade de seus agroecossistemas, resultando na menor dependência de insumos externos. Também constatou-se que estágios mais avançados da transição agroecológica estão sendo alcançados por assentados que fazem uso de SAFs.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22967/1/Nobre_Utiliza%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Nobre, Henderson Gonçalves ; Souza, Tatiane de Jesus Marques ; Junqueira, Alexandre da Costa ; Ramos-Filho, Luiz Octávio and Canuto, João Carlos    (2012) Utilização de práticas agroecológicas na construção de projetos sustentáveis para a reforma agrária: um estudo de caso no assentamento Sepé Tiaraju – SP.  [Use of agro-ecological practices in building sustainable projects for land reform: a case study in the settlement Sepé Tiaraju – SP.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (1), pp. 3-13.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22967/</dc:relation>
</oai_dc:dc>