<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Análise e indicações de adequações do financiamento da agricultura orgânica pelo Banco do Brasil no Estado do Paraná, a partir da visão dos gerentes de financiamento rural.</dc:title>
  <dc:creator>Mello, Renato de</dc:creator>
  <dc:creator>Staub, Geraldo Augusto</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Este trabalho analisa e indica adequações para melhoria de desempenho do Banco do Brasil como agente fomentador no desenvolvimento da agricultura orgânica no Paraná. Estuda-se a adequação possível do sistema de financiamento rural às características e peculiaridades da produção agrícola orgânica, verificando quais são os entraves presentes em tal sistema que dificultam uma maior participação do Banco neste desenvolvimento. A análise de questionários e entrevistas com gerentes de finaciamento rural do Banco indica que não há necessidade de modificações substanciais no sistema de financiamento em pauta, mas de adequações para melhorar a promoção do financiamento entre as associações e/ou cooperativas de produtores orgânicos, treinamento de gerentes, apoiar a fase de transição da produção tradicional para a orgânica e melhorar o acesso dos produtores à certificadoras.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22944/1/Staub_An%C3%A1lise.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mello, Renato de  and Staub, Geraldo Augusto    (2012) Análise e indicações de adequações do financiamento da agricultura orgânica pelo Banco do Brasil no Estado do Paraná, a partir da visão dos gerentes de financiamento rural.  [Analysis and indications of adequacies of the financing of organic agriculture by the Banco do Brasil in the State of the Paraná-Br, from the perspective of the bank’s rural managers.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (2), pp. 42-50.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22944/</dc:relation>
</oai_dc:dc>