<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vergleich verschiedener zur Fütterung geeigneter &#xD;
Sommergetreidearten im bayerischen Tertiärhügelland</dc:title>
  <dc:creator>Cais, Kathrin</dc:creator>
  <dc:creator>Salzeder, Georg</dc:creator>
  <dc:creator>Urbatzka, Peer</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Aktuelle Sorten von Sommergersten weisen eine kurze bis sehr kurze Pflanzenlänge auf. In einem dreijährigen Feldversuch, der die Jahre 2008 bis 2010 umfasste, wurden daher die drei Getreidearten Sommergerste, Sommertriticale und Sommerroggen hinsichtlich ihrer Eignung als Futtergetreide für den ökologischen Landbau evaluiert. Es wurden fünf Sorten Gerste und je zwei Sorten Triticale und Roggen auf den beiden Standorten Viehhausen und Hohenkammer im Landkreis Freising geprüft.&#xD;
Nach Auswertung des Versuches konnte eine vergleichbare Eignung von Sommertriticale als Alternative zur Sommerfuttergerste festgestellt werden. Neben einer guten Gesundheit und einer etwas größeren Wuchslänge erzielte Triticale einen gleichwertigen Ertrag im Vergleich zur Sommergerste. Ein Anbau von Sommerroggen ist dagegen für die geprüften Standorte weniger zu empfehlen, da diese Getreideart zwar einen langen Pflanzenwuchs aufwies, aber zu Lager neigt und ein unterdurchschnittlicher Kornertrag bestimmt wurde.</dc:description>
  <dc:publisher>Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft</dc:publisher>
  <dc:contributor>Wiesinger, Klaus</dc:contributor>
  <dc:contributor>Cais, Kathrin</dc:contributor>
  <dc:date>2012-03-29</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20966/1/Cais-et-al_2012_Sommergetreide.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Cais, Kathrin; Salzeder, Georg and Urbatzka, Peer    (2012) Vergleich verschiedener zur Fütterung geeigneter Sommergetreidearten im bayerischen Tertiärhügelland.   In: Wiesinger, Klaus and Cais, Kathrin (Eds.)  Angewandte Forschung und Beratung für den ökologischen Landbau in Bayern, Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft, Freising, Tagungsband - Schriftenreihe der Bayerischen Landesanstalt für Landwirtschaft, no. 4/2012, pp. 68-72.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20966/</dc:relation>
</oai_dc:dc>