<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Coordinating Organic Plant Breeding Activities for Diversity (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 12OE021, FKZ 12OE022 und FKZ 12OE023.&#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/id/saved_search/1498. &#xD;
Ziel des Projektes COBRA ist es, die ökologische Züchtung und Saatgutproduktion in Europa zu fördern. Der Fokus ist auf der Steigerung der Nutzung von Sorten bzw. Populationen mit hoher genetischer Vielfalt, diesich im Gegensatz zu homogenen Sorten an verschiedene Umweltbedingungen anpassen,&#xD;
und durch gezielte Selektion weiterentwickelt werden  können, wozu aber besondere Züchtungsverfahren erforderlich sind.&#xD;
Die TUM leitet daher in diesem Projekt ein Arbeitspaket zur Bewertung und Entwicklung geeigneter Züchtungsmethoden, die es erlauben, Populationen selbstbestäubender Kulturpflanzen (hier Weizen) gezielt zu verbessern, dabei aber den  Charakter einer Population (Variabilität und Anpassungsfähigkeit) beizubehalten. Die Arbeit der TUM selbst zielt dabei darauf ab, die Entwicklung von Systemen zur rekurrenten Selektion (RS) zu ermöglichen, in denen in jedem Stadium eine große  Zahl von Genotypen eingeschlossen werden kann. Hierzu werden Verfahren zur Frühselektion an vielen Genotypen, sowie innovative und bereits etablierte Methoden zur Erstellung von Massenkreuzungen verglichen und bewertet.&#xD;
Aufbauend auf diesen Verfahren sollen Systeme zur  kontinuierlichen rekurrenten Introgression nichtangepasster genetischer Ressoucen in adaptierte Populationen entwickelt werden und Basismateriel hierfür bereit gestellt werden.&#xD;
Daneben führt die TUM in Zusammenarbeit mit Projektpartnern an einem Standort mit besonders hohem Infektionsdruck auch Prüfungen auf Resistenz gegen Zwergsteinbrand (Tilletia controversa) durch.&#xD;
Die Ergebnisse eröffnen neue Möglichkeiten für die  Züchterische Verbesserung von Populationen, wobei die hohe Diversität und Adaptationsfähigkeit erhalten bleiben.&#xD;
Es wird darüber hinaus ermöglicht, neue Variabilität in die Populationen einzuführen, ohne langfristig die Leistungsfähigkeit und Adaptation einzuschränken. Die&#xD;
erstellten Kreuzungspopulationen können weiterentwickelt und entweder als Basismaterial für die Erstellung von Liniensorten oder für die Entwicklung von “modernen Landrassen” verwendet werden. Letzteres ist aber an vielen Standorten in Europas durch administrative und gesetzliche Hürden erschwert. COBRA wird Diskussionsbeiträge zur möglichen und notwendigen änderungen dieser Rahmenbedingungen liefern.&#xD;
Schließlich sollte nicht unerwähnt bleiben, dass Züchtungsverfahren, die auf eine erhöhte Anpassungsfähigkeit abzielen, im Hinblick auf den zu erwartenden Klimawandel von hoher Reevanz sind.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    COBRA: Coordinating Organic Plant Breeding Activities for Diversity (Verbundvorhaben).  [Coordinating Organic Plant Breeding Activities for Diversity.]   Runs 2013 - 2016.      Project Leader(s): Baresel, Dr. Jörg Peter, Technische Universität München, D-Freising.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22847/</dc:relation>
</oai_dc:dc>