<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Recueil des résumés des présentations du colloque DinABio2013</dc:title>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Values, standards and certification</dc:subject>
  <dc:subject>Food systems</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:description>Le colloque DinABio s'inscrit dans la dynamique des programmes et des projets de recherche et de Recherche-Développement (R&amp;D) en Agriculture Biologique (AB), au premier rang desquels figurent le programme AgriBio3 (2010-2012) de l’INRA et des projets portés par l’INRA, l'ITAB ou leurs partenaires notamment issus de programmes régionaux, nationaux, comme le CASDAR, et européens tel que Core Organic.&#xD;
Le colloque DinABio, "Dynamique et innovation en agriculture biologique", organisé les 13 et 14 novembre 2013 à Tours conjointement par l'INRA et l'ITAB a pour objectif de présenter et discuter les acquis récents de recherche et R&amp;D dédiés à l'AB.&#xD;
Un large appel à contribution a permis de moissonner une centaine de contributions présentées sous forme de communications orales (43) ou de posters (57). D'une grande diversité, ces contributions sont le fruit de projets de recherche et R&amp;D, majoritairement aboutis mais aussi en cours, entièrement ou partiellement dédiés à l'AB, et associant une diversité de partenaires. Sont ainsi représentés l'ensemble des partenaires et acteurs de la R&amp;D en AB, instituts techniques, chambres d'agriculture, structures régionales et de formation, agriculteurs, etc. Les contributions ont permis de définir 9 sessions thématiques et 3 thèmes structurants du colloque DinABio, qui donneront lieu à une restitution par les grands témoins :&#xD;
- le premier autour des innovations et des performances ;&#xD;
- le deuxième sur les dynamiques organisationnelles de l'AB ;&#xD;
- et le troisième sur les interactions avec l'environnement.&#xD;
S'y ajoutent les temps en plénière avec des conférences invitées apportant un éclairage international et programmatique des enjeux et de la recherche en AB.&#xD;
Le présent recueil rassemble une présentation succincte et illustrée des contributions présentées à l’oral (dans les 9 sessions parallèles), en conférences plénières et sous forme de posters. Celles-ci abordent l'ensemble des dimensions portées par l'AB, et sont classées par session thématique et par type de présentation.&#xD;
Un tiers des contributions, signalé par l'acronyme "IA", fait l'objet d'un article plus détaillé, dans un numéro de la revue électronique Innovations Agronomiques, éditée par l’INRA, consacré au colloque. L’ensemble des documents ainsi  que les vidéos des conférences plénières sont disponibles en ligne sur le site internet de l'INRA, ainsi que sur celui de&#xD;
l’ITAB.</dc:description>
  <dc:contributor>INRA, INRA</dc:contributor>
  <dc:contributor>ITAB, ITAB</dc:contributor>
  <dc:date>2013-11-13</dc:date>
  <dc:type>Proceedings</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24876/1/INRA%26ITAB_2013_Proceedings.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>INRA, INRA and ITAB, ITAB (Eds.)    (2013) Recueil des résumés des présentations du colloque DinABio2013.  [Book of abstracts of DinABio2013 congress.]   . Proceedings of DinABio2013, Tours, France, November 13th-14th, 2013.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24876/</dc:relation>
</oai_dc:dc>