<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung präventiver Maßnahmen zur Steigerung der Gesundheit und Nutzungsdauer beim Schaf auf ökologisch wirtschaftenden Betrieben</dc:title>
  <dc:creator>Kern, Gesche</dc:creator>
  <dc:creator>Kemper, Nicole</dc:creator>
  <dc:creator>Krieter, Joachim</dc:creator>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Das Ziel dieses Projektes war es, die Tiergesundheit und Nutzungsdauer von Schafen auf ökologisch wirtschaftenden Betrieben zu untersuchen. Dafür wurden mehr als 2.000 Schafe auf 20 Betrieben in Schleswig-Holstein und Niedersachen bewertet. Neben den betrieblichen Rahmenbedingungen wurden Exterieur- und Eutermerkmale erfasst sowie parasitologische und bakteriologische Untersuchungen durchgeführt.&#xD;
Den in der Tieruntersuchung erhobenen Parametern Eutergesundheit, Lungenrespiration, Body-Condition-Score, Beschaffenheit der Wolle und Klauengesundheit kommt eine besondere Bedeutung für die Tiergesundheit zu. Die Nutzungsrichtung, das Alter sowie das Jahr und das Produktionsstadium beeinflussen diese Parameter signifikant.&#xD;
Von 614 Schafen wurden Milchproben beider Euterhälften genommen und die Zellzahl und Milchinhaltsstoffe bestimmt, zusätzlich wurden bakteriologische Untersuchungen vorgenommen. Zwischen der somatischen Zellzahl und den isolierten Bakterien besteht ein signifikanter Zusammenhang. Milch- und Fleischschafe hatten im Vergleich zu Landschafen die höchsten somatischen Zellgehalte.&#xD;
Bei den Betriebsbesuchen wurden mehr als 300 Kotproben gesammelt. Die Befallsextensität von Magen-Darm-Strongyliden wird sowohl von der Nutzungsrichtung, dem Produktionsstadium und dem Monat der Probenahme beeinflusst.&#xD;
Für die Nutzungsdaueranalyse wurden 2.069 Beobachtungen ausgewertet. Als signifikante Einflussfaktoren auf die Tage zwischen dem Tag der ersten Ablammung und dem Tag des Abgangs aus dem Betrieb erwiesen sich die Nutzungsrichtung, das Erstlammalters sowie die Anzahl Lammungen und geborener Lämmer. Milchschafe zeigten das geringste Abgangsrisiko auf.&#xD;
Auf Grundlage der Ergebnisse wurde ein einfaches und kompaktes Management-Informations-System (MIS) entwickelt, das die Übersicht über die Herde verbessert und damit den Gesundheitsstatus und die Leistung. Zusätzlich wurde ein Entscheidungsbaumverfahren für die Unterstützung des Gesundheitsmonitoring implementiert. Das MIS wird für jeden Schafhalter kostenlos zur Verfügung gestellt.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21641/1/21641-08OE187-uni-kiel-krieter-2012-nutzungsdauer-schaf.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kern, Gesche; Kemper, Nicole and Krieter, Joachim         (2012) Entwicklung präventiver Maßnahmen zur Steigerung der Gesundheit und Nutzungsdauer beim Schaf auf ökologisch wirtschaftenden Betrieben.  [Development of preventive measures for the promotion of health and longevity in sheep on organic farms.]   Christian-Albrechts-Universität zu Kiel, D-Kiel, Institut für Tierzucht und Tierhaltung.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21641/</dc:relation>
</oai_dc:dc>