<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Araneofauna de pomares de laranja Valência nos Vales do Caí e&#xD;
Taquari, Rio Grande do Sul, Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Ott, Ana P.</dc:creator>
  <dc:creator>Ott, Ricardo</dc:creator>
  <dc:creator>Wolff, Vera R. S.</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Assembléias de aranhas da vegetação herbácea foram amostradas com rede-de-varredura em dois pomares de laranja doce(Citrus sinensis) no sul do Brasil. Cada pomar amostrado é caracterizado por receber um diferente tipo de manejo: “tradicional” ou “ecológico”. Adicionalmente, foi amostrada a assembléia de aranhas das laranjeiras do pomar com manejo “ecológico” através do uso de guarda-chuva japonês. No total foram coletadas 3.876 aranhas, 2.379 nas laranjeiras do pomar de manejo “ecológico” e 1.497 junto à&#xD;
vegetação herbácea de ambos pomares; foram registradas 99 espécies de 17 famílias de aranhas; Oxyopes salticus Hentz, 1845 (Oxyopidae)foi a aranha mais abundante na vegetação herbácea e Sphecozone cristata Millidge, 1991 (Linyphiidae) a mais abundante nas laranjeiras. Aranhas errantes foram mais abundantes em ambos tipos de vegetação. A araneofauna da vegetação herbácea nos pomares com diferentes manejos não apresentou diferenças significativas na diversidade (H’= 2,13 – “ecológico”; 2,24 – “tradicional”); a diversidade foi menor nas laranjeiras (H’=1,95). Em razão de terem sido utilizados diferentes métodos de coleta nas amostragens entre os microhabitats, o índice de Jaccard (17,5%) indicou baixa similaridade entre as assembléias.</dc:description>
  <dc:date>2007-09</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20310/1/Ott_araneofauna.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ott, Ana P.; Ott, Ricardo and Wolff, Vera R. S.   (2007) Araneofauna de pomares de laranja Valência nos Vales do Caí e Taquari, Rio Grande do Sul, Brasil.  [Araneofauna of Valência orange orchards at the Caí and Taquari Valleys, Rio Grande do Sul, Brazil.]  Iheringia. Série Zoologia, 97 (3), pp. 321-327.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20310/</dc:relation>
</oai_dc:dc>