<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ethikmanagement in der Naturkostbranche - Eine Machbarkeitsstudie</dc:title>
  <dc:creator>Lautermann, Christian</dc:creator>
  <dc:creator>Pfriem, Reinhard</dc:creator>
  <dc:creator>Wieland, Josef</dc:creator>
  <dc:creator>Fürst, Michael</dc:creator>
  <dc:creator>Pforr, Sebastian</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>In mehrfacher Weise hat es sich als fruchtbares und aussichtsreiches Projekt erwiesen, die Themen „Naturkostbranche“ und „Ethikmanagement“ als die beiden Untersuchungsgegenstände dieser Machbarkeitsstudie zusammenzuführen. Zunächst hat man es bei der Naturkostbranche mit einem aus unternehmensethischer Perspektive außergewöhnlichen Wirtschaftszweig zu tun. Denn er zeichnet sich – wie die Studie anschaulich belegt – in vielfältiger Weise durch einen besonderen moralisch-gesellschaftlichen Anspruch aus. Diese Ansprüche bewusster und wirkungsvoller zur praktischen Geltung zu bringen, wäre die Aufgabe eines Ethikmanagementsystems. Die aktuelle Situation der Naturkostunternehmen mit ihren Umbrüchen und Risiken, unterstreicht zudem die Sinnhaftigkeit von Ethikmanagement. Indem die konzeptionellen Vorschläge von Ethikmanagementsystemen mit ihren praktischen Instrumenten vor der spezifischen Situation der Unternehmen gespiegelt wurden, konnten auch vielfältige Anregungen für ihre erforderliche branchenbezogene Ausgestaltung gewonnen werden. Neben praktischen Erfolgsfaktoren für Ethikmanagement liefert die Studie auch Hinweise für die strategische Weiterentwicklung einer gesellschaftsorientierten Unternehmenspolitik, die über die bisherige Entwicklung in den Naturkostunternehmen hinausweist: Die dauerhafte Verankerung normativer Orientierungen in wachsenden Unternehmen, das Auf-den-Weg-bringen (auch) moralisch inspirierter Innovationen und – nicht zuletzt – der offene und konstruktive Austausch in Markt und Gesellschaft über ein ethisch verantwortungsvolles Engagement beim Geschäftsgebaren und darüber hinaus – all dies sind Herausforderungen, die gerade die Naturkostunternehmen unter Zuhilfenahme eines Ethikmanagementsystems erfolgreich zur eigenen Profilbildung nutzen könnten. Daher lautet das Fazit dieser Machbarkeitsstudie, dass die Einführung von Ethikmanagementsystemen in Naturkostunternehmen ein nicht nur machbares, sondern auch höchst vielversprechendes Projekt wäre.</dc:description>
  <dc:date>2005-01</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5211/1/5211-04OE024-uni-oldenburg-2005-ethikmanagement.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lautermann, Christian; Pfriem, Reinhard; Wieland, Josef; Fürst, Michael and Pforr, Sebastian         (2005) Ethikmanagement in der Naturkostbranche - Eine Machbarkeitsstudie.  [Business Ethics and Sustainability in the Organic food Sector.]   Carl von Ossietzky Universität Oldenburg, Lehrstuhl für Allgemeine Betriebswirtschaftslehre, Unternehmensführung und Betriebliche Umweltpolitik.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5211/</dc:relation>
</oai_dc:dc>