<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Quality of Organic Food</dc:title>
  <dc:creator>Hajšlová, Jana</dc:creator>
  <dc:creator>Schulzová, Věra</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Otázka kvality bio-produktu se stala vysoce aktuálním tématem. Konzumace biopotravin či produktů systémů s nízkými vstupy syntetických agrochemikálií („low input“) je stále více vnímána jako součást zdravého životního stylu. Obecně lze v takto pěstovaných plodinách očekávat nižší obsah látek pocházejících z chemizace zemědělství, jako jsou rezidua pesticidů, těžké kovy a dusičnany. Předností biopotravin muže být mimo jiné také zvýšený obsah některých živin. Je nutné však konstatovat, že zdravotní riziko z ekologicky pěstovaných potravin není automaticky nulové, za určitých okolností mohou totiž vykazovat zvýšený obsah přírodních toxických látek (napr. glykoalkaloidu), předmětem intenzivních diskusí je i možný vyšší obsah toxických sekundárních metabolitu vláknitých hub – mykotoxinu. Vzrůstající poptávka po biopotravinách se promítá i do potřeby realizace seriozního výzkumu, zaměřeného na posouzení nutriční a hygienicko-toxikologické jakosti produktu ekologického zemědělství. Studie, které porovnávají kvalitu produktů z ekologického a konvenčního zemědělství existují jen v relativně omezeném rozsahu a v mnoha případech se jejich závěry někdy i podstatně liší. Je třeba, aby výzkum v této oblasti objasnil ještě celou radu otázek. Jeho výsledky a závěry by potom mohly pomoci zdokonalit metody, užívané v ekologickém i konvenčním zemědělství pro dosažení vyšší kvality zemědělských produktu. V rámci mezinárodních i národních projektů je na Ústavu chemie a analýzy potravin, VŠCHT Praha, věnována intenzivní pozornost zkoumání kvality, původu (traceability) a pravosti (autenticity) ekologických surovin a produktu.</dc:description>
  <dc:publisher>Czech Technology Platform for Organic Agriculture</dc:publisher>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Other</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23119/1/prehled-vyzkumu-vscht-2012.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hajšlová, Jana and Schulzová, Věra    (2012) Quality of Organic Food.   Czech Technology Platform for Organic Agriculture .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23119/</dc:relation>
</oai_dc:dc>