<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produção de mudas de almeirão e cultivo no campo, em sistema agroecológico.</dc:title>
  <dc:creator>Pereira, Dercio C.</dc:creator>
  <dc:creator>Grutzmacher, Priscila</dc:creator>
  <dc:creator>Bernardi, Francieli H.</dc:creator>
  <dc:creator>Mallmann, Larissa S.</dc:creator>
  <dc:creator>Costa, Luiz A. de M.</dc:creator>
  <dc:creator>Costa, Mônica S. S. de M.</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Objetivou-se, neste trabalho, avaliar o desenvolvimento das mudas de almeirão em diferentes substratos orgânicos e verificar o comportamento em bandejas, após o transplante no campo e na pós-colheita, constituindo três experimentos. Foram avaliados o uso do substrato comercial e quatro misturas de proporções de composto, areia e pó de basalto. Foram quatro fases de avaliação: aos 13 e 26 dias após a emergência (DAE), aos 74 dias após o transplante e na pós-colheita. Avaliaram-se o comprimento e a massa da matéria seca de raiz e de parte aérea, número de folhas por planta, diâmetro do coleto, área foliar e a conservação pós-colheita. O composto orgânico e as misturas foram superiores ao substrato comercial, na maioria das características avaliadas nos 13 e 26 DAE; entretanto, o substrato comercial superou os demais tratamentos para o comprimento de raiz. Os substratos orgânicos (T2 e T3) podem ser recomendados para a produção de mudas de almeirão com desenvolvimento satisfatório em sistema de cultivo em bandejas e a campo e, de igual forma, em pós-colheita; o uso de composto orgânico como substrato para produção de mudas propiciou o desenvolvimento de mudas mais vigorosas e plantas mais resistentes no campo do que o substrato comercial.</dc:description>
  <dc:date>2012-07-16</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28549/1/Pereira_produ%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pereira, Dercio C.; Grutzmacher, Priscila; Bernardi, Francieli H.; Mallmann, Larissa S. ; Costa, Luiz A. de M. and Costa, Mônica S. S. de M.   (2012) Produção de mudas de almeirão e cultivo no campo, em sistema agroecológico.  [Agroecological seedling production and field cultivation of chicory.]  Revista Brasileira de Engenharia Agrícola e Ambiental, 16 (10), pp. 1100-1106.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28549/</dc:relation>
</oai_dc:dc>