<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>El “costo oculto” del deterioro del suelo durante el proceso de “sojización” en el Partido de Arrecifes, Argentina.</dc:title>
  <dc:creator>Zazo, Francisco Eduardo</dc:creator>
  <dc:creator>Flores, Claudia Cecilia</dc:creator>
  <dc:creator>Sarandon, Santiago Javier</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>El Partido de Arrecifes, ubicado en la Región Pampeana, ha sufrido un proceso de “sojización” intenso en los últimos 20 años, por la mayor rentabilidad de este cultivo, que podría haber conducido a balances de nutrientes negativos y pérdida de carbono (C) de los suelos. Esta degradación del capital natural, implicaría un “costo oculto” que no ha sido tenido en cuenta. El objetivo de este trabajo fue cuantificar esta degradación del suelo y expresarla en valores físicos y valores monetarios. Los fertilizantes alcanzaron a cubrir solo parcialmente lãs extracciones de nutrientes realizadas por la soja, maíz y trigo, por lo que los balances de N, P, K, Ca, Mg y S de la Región fueron negativos todos los años. La soja fue responsable del 83%, 89%, 91%, 95%, 75% y 77% de lãs pérdidas de N, P, K, Ca, Mg y S, respectivamente. El balance de carbono fue negativo todos los años para la soja, lo que significó una pérdida de 163.969 t de carbono en el total del período. El costo de reposición de carbono y nutrientes perdidos alcanzó un valor de 286.383.247 US$, del cual el 87% correspondió al cultivo de soja. Se concluye que el proceso de “sojización” en este Partido, condujo a un deterioro del capital natural de la región, a través de un incremento de las pérdidas de nutrientes y de carbono de los suelos que no fue tenido en cuenta en El análisis costo-beneficio.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23060/1/Zazo_Costo.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Zazo, Francisco Eduardo ; Flores, Claudia Cecilia and Sarandon, Santiago Javier    (2011) El “costo oculto” del deterioro del suelo durante el proceso de “sojización” en el Partido de Arrecifes, Argentina.  [The “hide cost” of soil degradation because of soybean spreading in Arrecifes, Argentina.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (3), pp. 3-20.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23060/</dc:relation>
</oai_dc:dc>