<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Erstellung eines in Deutschland anerkannten oder akzeptierten privaten Standards für Heimtierfutter gemäß EG-Öko-VO</dc:title>
  <dc:creator>Rombach, Martin</dc:creator>
  <dc:creator>Schick, Alissa</dc:creator>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Im Rahmen des Förderprogrammes „Bundesprogramm ökologischer Landbau“ wurde vom Prüfverein Verarbeitung ökologische Landbauprodukte e.V. ein Standard für Bio-Heimtierfutter entwickelt. Heimtierfutter fällt erstmalig ab dem 01. Januar 2009 in den Anwendungsbereich der neuen EG-Öko Verordnung 834/2007. Eine Bio-Auslobung von Heimtierfutter wird nach Artikel 95 der Durchführungsbestimmungen 889/2008 nur noch möglich sein unter Anwendung eines nationalen gesetzlichen oder von den Mitgliedstaaten anerkannten oder akzeptierten privatwirtschaftlichen Standards.&#xD;
Mittels ausführlicher Literaturrecherchen und Interviews mit ausgewählten Fachexperten wurde ein Standard entwickelt, der auf die allgemeinen futtermittelrechtlichen Anforderungen aufbaut und in das Kontrollverfahren der EG Öko-Verordnung 834/2007 eingebunden ist. Dabei wurden die spezifischen Kennzeichnungsvorschriften für Lebensmittel auch für Heimtierfutter zugelassen, da der Verbraucher- und Nutzerkreis überwiegend nicht aus dem gewerblichen Bereich kommt. Neben den gemäß EG-Öko-Verordnung für Futter- und Lebensmittel zugelassenen konventionellen Zutaten, Zusatzstoffen und Verarbeitungshilfsstoffen wurden für Heimtierfutter zusätzliche Futtermittel-Ausgangsstoffe (u.a. Leberhydrolysate, Schlachtnebenprodukte der Kategorie K3) zugelassen, um die Produktion von ausgewogenem und ernährungsphysiologisch korrektem Heimtierfutter sicherzustellen.&#xD;
Der Standard wurde den zuständigen Behörden des Bundes und der Länder zur Akzeptanz vorgelegt und nach abschließender Überarbeitung durch Fachexperten als Mindeststandard in Deutschland akzeptiert. Damit ermöglicht der Standard eine Zertifizierung gemäß EG-Öko-VO 834/2007 und schafft damit die rechtlichen Rahmenbedingungen, die für die zukünftige Produktion, Verarbeitung und Vermarktung von ökologisch erzeugten Futtermitteln für Heimtiere notwendig sind.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16028/1/16028-08OE224-pruefverein-rombach-2008-heimtierfutter.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16028/2/16028-08OE224-pruefverein-rombach-2008-heimtierfutterStandard.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rombach, Martin and Schick, Alissa         (2008) Erstellung eines in Deutschland anerkannten oder akzeptierten privaten Standards für Heimtierfutter gemäß EG-Öko-VO.  [Development of a private standard for organic pet food.]   Prüfverein Verarbeitung ökologische Landbauprodukte e.V., D-Karlsruhe.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16028/</dc:relation>
</oai_dc:dc>