<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Von der Ökolandbau-Forschung in die Praxis: Veranstaltungen zum Wissenstransfer für Landwirte, Verarbeiter und Händler 2006</dc:title>
  <dc:creator>Röhrig, Peter</dc:creator>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Bei diesem Projekteintrag handelt es sich um einen Gesamteintrag für die Teilprojekte FKZ 06OE022/1, FKZ 06OE022/2, FKZ 06OE022/3, FKZ 06OE022/4 und FKZ 06OE022/5.&#xD;
Ziel des Projektes ist es, die Praktiker, Händler und Verarbeiter besser als bisher am Wissensfortschritt zum ökologischen Landbau teilhaben zu lassen und den Wissenstransfer der vielfältigen und unter hohem Aufwand erarbeiteten Ergebnisse der Forschung zum Ökologischen Landbau zu befördern und fortzusetzen. Dazu sollen aufbauend auf den Erfahrungen des letzten Jahres im Rahmen des Projektes 04OE031 wiederum bundesweit Veranstaltungen zum Wissenstransfer stattfinden. Um dies zu erreichen, sollen vor allem Berater und Verbandsvertreter als die relevanten Multiplikatoren vor Ort in die Lage versetzt werden, diesen Wissenstransfer in Form von Sonderveranstaltungen und Ergänzungen bestehender Veranstaltungen selbst zu leisten sowie zu organisieren und damit die Zielgruppe direkt zu erreichen. Damit soll ein inhaltlich, zeitlich und räumlich in die Breite gehender Wissenstransfer auf einem qualitativ hohen Niveau gewährleistet werden, für den eine zentrale Koordination unerlässlich ist. Diese kann zwischen den einzelnen Akteuren selbst nicht geleistet werden, wohl aber über die bestehende Struktur des Dachverbandes BÖLW. Dadurch sollen die genannten Anforderungen gewährleistet und eine praktikable Projektdurchführung ermöglicht werden, indem die Anträge koordiniert und gebündelt werden.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Von der Ökolandbau-Forschung in die Praxis: Veranstaltungen zum Wissenstransfer für Landwirte, Verarbeiter und Händler 2006.  [From organic research into practice: Knowledge transfer towards producers, processors and traders 2006.]   Runs 2006 - 2006.      Project Leader(s): Röhrig, Peter, Bund Ökologische Lebensmittelwirtschaft e.V. (BÖLW), Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13686/</dc:relation>
</oai_dc:dc>