<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Efeito de fosfatos naturais em plantas de melão cultivadas em vasos.</dc:title>
  <dc:creator>Faria, Clementino Marcos Batista de</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Davi José</dc:creator>
  <dc:creator>Pinto, José Maria</dc:creator>
  <dc:creator>Gomes, Tâmara Claudia de Araújo</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Com o advento da agricultura orgânica no Vale do Submédio São Francisco, surge a demanda por técnicas que atendam aos princípios desse sistema de exploração agrícola. Dessa forma, realizou-se este trabalho com o objetivo de avaliar a eficiência de fosfatos naturais em três solos (Argissolo Acinzentado distrófico – PACd, Argissolo Amarelo eutrófico – PAe e Vertissolo – V) da região, cultivados com melão (Cucumis melo) em vasos, na Embrapa Semi-Árido. Os tratamentos constituíram um fatorial (3 x 4) + 1, sendo três doses de P (40, 80 e 160 mg dm-3 de P2O5), quatro fontes de P (superfosfato triplo–ST, termofosfato–TM, fosfato natural de Gafsa–FG e fosfato natural Fosbahia–FB) e uma testemunha sem P, dispostos no delineamento experimental inteiramente casualizado, com três repetições. Cada solo constituiu um ensaio. Após 38 dias de cultivo do melão, avaliaram-se a produção de matéria seca (MS) da parte aérea, o P absorvido pela planta e o P do solo extraído pelos métodos de Mehlich-1 e resina de troca aniônica (RTA). No V e PACd, os fosfatos apresentaram-se menos eficientes que no PAe. O TM foi a fonte de P que apresentou maior eficiência para produção de MS do melão nos três solos (56 a 100 % em relação ao superfosfato triplo). No PAe, o FG também mostrou boa eficiência, sendo equivalente a 80 % do superfosfato triplo. Os extratores Mehlich e RTA foram igualmente eficientes para avaliar a disponibilidade do P.</dc:description>
  <dc:date>2006-11</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22668/1/Faria_Efeito.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Faria, Clementino Marcos Batista de ; Silva, Davi José ; Pinto, José Maria  and Gomes, Tâmara Claudia de Araújo    (2006) Efeito de fosfatos naturais em plantas de melão cultivadas em vasos.  [Effect of natural phosphates on melon plants cultivated in pots.]  Revista Brasileira de Ciência do Solo, 30 (6), pp. 1083-1091.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22668/</dc:relation>
</oai_dc:dc>