<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Systemaufstellungen als innovatives Beratungsinstrument im ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Wesseler, Matthias</dc:creator>
  <dc:creator>Fink-Keßler, Andrea</dc:creator>
  <dc:creator>Boland, Hermann</dc:creator>
  <dc:creator>Michaelis, Thorsten</dc:creator>
  <dc:creator>Göbel, Ingrid</dc:creator>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Das Projekt zielte auf die Erprobung und Verbreitung von Systemaufstellungen im Kontext der ökologischen Landwirtschaft. Systemaufstellungen werden heute in der Familientherapie, aber zunehmend auch in Organisationsentwicklung und Wirtschaftsberatung angewendet. Dabei stellt eine Person – unter professioneller Anleitung - die zentralen Elemente einer Situation mit Stellvertretern im Raum auf. Es entwickelt sich eine Dynamik, die zu überraschenden Einsichten und neuen Handlungsmöglichkeiten führen kann.&#xD;
&#xD;
Das Projekt hat Systemaufstellungen im Kontext Landwirtschaft erprobt und auf Wirkungen untersucht. In drei Werkstattseminaren stellten Bäuerinnen und Bauern oder auch Berater ihre „Anliegen“ auf, so z.B. Umstellungen auf ökologischen Landbau, Hofnachfolge, Situationen der Existenzsicherung oder Familienkrisen. Die Aufstellungen erwiesen sich als ein schnell und tief wirkender Prozess. Verborgene betriebliche oder familiäre Zusammenhänge wurden sichtbar. &#xD;
&#xD;
Nach den Aufstellungen zeigten die Teilnehmer in der Regel ein stärkeres Selbstbewusstsein, größere Entschlussfreudigkeit sowie mehr Kreativität und Aktivität. Dadurch kam es zu Änderungen auch in der betrieblichen Praxis.&#xD;
&#xD;
Systemaufstellungen erschließen Lösungspotenziale, die zu einer Stärkung des ökologischen Landbaus und der Landwirtschaft generell beitragen können. Neue Projekte und Allianzen werden leichter möglich. Wichtige Voraussetzungen zum Gelingen von Systemaufstellungen sind das Interesse der Teilnehmer an einer neuen Erfahrung und die Kompetenz der Aufstellungsleiter.</dc:description>
  <dc:date>2003-08</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1936/1/1936-02OE602-ISOS-2003-systemaufstellung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Wesseler, Matthias; Fink-Keßler, Andrea; Boland, Hermann; Michaelis, Thorsten and Göbel, Ingrid         (2003) Systemaufstellungen als innovatives Beratungsinstrument im ökologischen Landbau.  [Systemic Constellations for Organic Agriculture.]   Institut für soziokulturelle Studien, Fachbereich Ökologische Agrarwissenschaften der Universität Kassel und Büro für Agrar- und Regionalentwicklung, Kassel und Institut für Agrarsoziologie und Beratungswesen der Universität Gießen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1936/</dc:relation>
</oai_dc:dc>