<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ertrag und Futterqualität von Sorten der Blauen Lupine (L. angustifolius)</dc:title>
  <dc:creator>Böhm, Herwart</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Durch die im Herbst 2005 in Kraft tretende Änderung der EU-VO zum Ökologischen Landbau, die nur noch den Einsatz von ökologisch erzeugten Futtermitteln in der Tierfütterung vorsieht, erlangt der Anbau der Blauen Süßlupine als Eiweißträger für ökologisch wirtschaftende Betriebe zunehmende Bedeutung. &#xD;
In den Jahren 2003 und 2004 wurden am Standort Trenthorst (Parabraunerde, sL, 50-55 BP, pH 6,5) des Instituts für ökologischen Landbau der Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft Anbauversuche mit 12 Sorten in 4-facher Feldwiederholung durchgeführt.&#xD;
Aus den bisherigen Ergebnissen kann der Anbau der endständigen Sorten unter den Anbaubedingungen Norddeutschlands empfohlen werden, da diese aufgrund ihrer früheren und gleichmäßigeren Abreife, vor allem auch unter ungünstigeren (feuchten) Witterungsbedingungen wie sie im Jahr 2004 vorherrschten, sicher geerntet werden können.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Günter Heimbach</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kämpf, A.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Claupein, W.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Graeff, S.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Diepenbrock, W.</dc:contributor>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8708/1/PflaTag2005-B%C3%B6hm-BlaueLupineSorte.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Böhm, Herwart    (2005) Ertrag und Futterqualität von Sorten der Blauen Lupine (L. angustifolius).  [Yield and fodder quality of blue lupins (L. angustifolius) varieties.]  In: Kämpf, A.; Claupein, W.; Graeff, S. and Diepenbrock, W. (Eds.)  Mitteilungen der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften, Verlag Günter Heimbach, 17, pp. 30-31.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8708/</dc:relation>
</oai_dc:dc>