<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Gruppenzusammensetzung in der biologischen Ebermast - Einfluss auf Verhalten und Verletzungen</dc:title>
  <dc:creator>Holinger, Mirjam</dc:creator>
  <dc:creator>Früh, Barbara</dc:creator>
  <dc:creator>Hillmann, Edna</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>Die Ebermast gilt als zukunftsfähige Alternative zur Kastration von männlichen Ferkeln. Eber zeigen jedoch mehr agonistisches und Aufreiteverhalten als Kastraten, was zu mehr Hautverletzungen und Lahmheiten führen kann. Bisherige Versuche wurden in der Regel unter konventionellen Haltungsbedingungen durchgeführt. Im biologischen Landbau  werden die Tiere in Bezug auf Einstreu, Platzangebot und Auslauf unter großzügigeren Bedingungen gehalten. Dies wirkt sich auf das Sozialverhalten von Schweinen aus. In der vorliegenden Arbeit wurde unter BioSuisse Haltungsbedingungen die Frage untersucht, wie sich reine Ebergruppen (EE) von gemischten Gruppen mit Ebern und weiblichen Tieren (ES) sowie von gemischten Gruppen mit Kastraten und weiblichen Tieren (KS) hinsichtlich Verletzungen, Lahmheiten sowie Agonistik und Aufreiteverhalten unterscheiden. Diese drei Gruppenzusammensetzungen wurden in 6 Durchgängen wiederholt, pro Bucht wurden 20 Tiere eingestallt. Am Tag 4, 51 und 110 nach Einstallen in die Mast wurden die Tiere auf Verletzungen untersucht sowie Videobeobachtungen von je 10 Fokustieren durchgeführt. Am Tag 51 und 110 gab es in den EE-Gruppen etwas mehr Verletzungen als in den KS-Gruppen. Sowohl agonistische Interaktionen als auch Aufreiteverhalten wurden von Ebern (in der EE- und ES-Gruppe) deutlich häufiger gezeigt als von Kastraten. Die Gruppenzusammensetzung der Gruppen mit Ebern spielte hierbei jedoch keine Rolle. Die Verletzungshäufigkeit sowie agonistisches und Aufreiteverhalten nahmen in allen Gruppen gegen Ende der Mast ab. Die Prävalenz von Lahmheiten war für alle Gruppen tief. &#xD;
Die Untersuchung zeigt, dass unter Biobedingungen reine Ebergruppen und gemischte Gruppen mit Ebern und weiblichen Tieren hinsichtlich Tierwohls gleichwertig sind. Eber zeigten aber auch unter diesen großzügigeren Bedingungen mehr agonistisches und sexuell motiviertes Verhalten, was zu mehr oberflächlichen Hautverletzungen geführt hat. Das größere Platzangebot und die Strukturierung der Buchten bieten den Ebern mehr Ausweichmöglichkeiten wodurch es möglicherweise nicht zu schwerwiegenderen Verletzungen oder häufigen Lahmheiten kam. Bisher gibt es für die Ebermast weder im Biolandbau noch für die konventionelle Tierhaltung spezielle Haltungsvorschriften. Unsere Ergebnisse deuten jedoch darauf hin, dass eine großzügigere Haltungsumgebung den Ebern erlauben würde, ihr natürliches Verhalten ohne gravierende Schäden zu zeigen.</dc:description>
  <dc:date>2013-11</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24878/1/15%20Holinger.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Holinger, Mirjam; Früh, Barbara and Hillmann, Edna    (2013) Gruppenzusammensetzung in der biologischen Ebermast - Einfluss auf Verhalten und Verletzungen.  [Group composition in organic boar fattening – Influence on be-haviour and injuries.]  In:     Aktuelle Arbeiten zur artgemässen Tierhaltung 2013, 503, KTBL-Schrift, pp. 143-152.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24878/</dc:relation>
</oai_dc:dc>