<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biologische boerenmarkten in Nederland, analyse en aanbevelingen voor verder ontwikkeling</dc:title>
  <dc:creator>Schoutsen, Maureen</dc:creator>
  <dc:creator>Vijn, Marcel</dc:creator>
  <dc:creator>Dekking, Arjan</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Netherlands</dc:subject>
  <dc:description>Boerenmarkten in Nederland zijn voor het merendeel biologisch en kunnen een belangrijke plek zijn om&#xD;
specifieke doelgroepen te bereiken. Ondanks de kansen voor de biologische ondernemer en ondanks de toenemende interesse voor voedsel, voedselkwaliteit en daarbij de biologische landbouw, lijkt de ontwikkeling van deze markten echter te stagneren.&#xD;
&#xD;
Aanleiding voor dit onderzoek is een vraag van biologische ondernemers. Zij zien dat de boerenmarkten niet goed lopen en wilden antwoord op de volgende vraag: ‘waarom vindt de stagnatie in de ontwikkeling van boerenmarkten plaats en is deze op te heffen? WUR-PPO heeft in opdracht van de Themawerkgroep Multifunctionele landbouw en Directe Verkoop van Bioconnect onderzoek verricht naar de succes- en faalfactoren van de biologische boerenmarkt.</dc:description>
  <dc:publisher>Wageningen UR, Praktijkonderzoek Plant &amp; Omgeving</dc:publisher>
  <dc:date>2010-03</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19156/1/Biologische_boerenmarkten_in_Nederland.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schoutsen, Maureen; Vijn, Marcel and Dekking, Arjan       (editor): Wageningen UR, Praktijkonderzoek Plant &amp; Omgeving (Ed.)    (2010) Biologische boerenmarkten in Nederland, analyse en aanbevelingen voor verder ontwikkeling.  [Organic agricultural fairs in the Netherlands, analysis and recommendations for further development.]  Biokennis. Wageningen UR, Praktijkonderzoek Plant &amp; Omgeving.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19156/</dc:relation>
</oai_dc:dc>