<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>TÜRKİYE VE DÜNYA’DA &#xD;
ORGANİK TARIMIN EKONOMİK BOYUTU:&#xD;
ORGANİK TARIMIN &#xD;
ADANA İLİ EKONOMİSİNDEKİ YERİ</dc:title>
  <dc:creator>Hatunoğlu Durmaz, Dursun</dc:creator>
  <dc:creator>Açma, Bülent</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Gıda, su ve hava gibi insan yaĢamının en önemli unsurlarından biridir. Giderek artan &#xD;
nüfusun bu büyük ihtiyacını karĢılamak için sürekli bir çalıĢma faaliyeti &#xD;
yürütülmektedir. Bu da kendi içerisinde bazı sorun ve uygulama hatalarını da &#xD;
beraberinde getirmiĢtir. Organik tarım iĢte bu noktada ortaya çıkmıĢ ve ekolojik olana &#xD;
yöneliĢi sağlamıĢtır. Çünkü konvansiyonel tarımda üretimi artırmak için uygulanan &#xD;
hormon vb. durumlar insan yaĢamını olumsuz yönde etkilemektedir. Organik tarımla &#xD;
birlikte doğal olana yönelinmiĢ ve yaĢamımızdaki olumsuzluklar önlenmeye &#xD;
çalıĢılmıĢtır.&#xD;
Bu kapsamda baĢta BirleĢmiĢ Milletler Gıda ve Tarım Örgütü FAO olmak üzere &#xD;
çeĢitli uluslar arası kuruluĢlar insan hayatına zararı olmayan doğal ürünlere destek &#xD;
vermektedirler.&#xD;
Bu konuda tüm dünyada olduğu gibi Türkiye’de de çeĢitli çalıĢmalar &#xD;
yürütülmektedir. 5262 sayılı Organik Tarım Kanunu, Türkiye’de organik tarım &#xD;
faaliyetlerinin gerçekleĢtirilmesinde bir çerçeve oluĢturmaktadır. Konunun birince &#xD;
maddesi organik tarımın amacını ortaya koymaktadır:&#xD;
“Tüketiciye güvenilir, kaliteli ürünler sunmak üzere organik ürün ve girdilerin &#xD;
üretiminin geliĢtirilmesini sağlamak için gerekli tedbirlerin alınmasına iliĢkin usul ve &#xD;
esaslar belirtilmektedir.” Denilmektedir. Türkiye’de organik tarım faaliyetleri bu kanun &#xD;
çerçevesinde yönlendirilmektedir.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23360/1/Dursun%20Hatuno%C4%9Flu%20Durmaz.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hatunoğlu Durmaz, Dursun and Açma, Bülent   (2010) TÜRKİYE VE DÜNYA’DA ORGANİK TARIMIN EKONOMİK BOYUTU: ORGANİK TARIMIN ADANA İLİ EKONOMİSİNDEKİ YERİ.  [DIMENSION OF ORGANIC AGRICULTURE IN TURKEY AND THE WORLD: ORGANIC AGRICULTURE IN ADANA ECONOMY.]   Masters thesis, Anadolu Üniversitesi Sosyal Bilimler Enstitüsü, Iktisat Ana Bilim Dalı.  .   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23360/</dc:relation>
</oai_dc:dc>