<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Modell zur Unterstützung strategischer und taktischer Fruchtfolgeplanung im Ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Bachinger, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Zander, P.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Specific methods</dc:subject>
  <dc:description>Im Ökologischen Landbau gewinnt die Fruchtfolgegestaltung als wesentlicher Aspekt der strategischen und taktischen Planungsebene im Ackerbau durch den Verzicht auf externe Steuermechanismen gegenüber der operativen Planungsebene (z.B. Pflanzenschutzmitteleinsatz nach Prognosemodellen) an relativer Bedeutung. Deshalb ist die Entwicklung eines Entscheidungsunterstützungsmodells zur Fruchtfolge-Planung (für die Bereiche N-Versorgung, Beikrautregulierung, Berücksichtigung phytosanitärer Restriktionen) gerade zur Optimierung des ökologischen Landbaus sinnvoll.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Freisinger Künstlerpresse W. Bode</dc:publisher>
  <dc:contributor>Maidl, Franz-Xaver</dc:contributor>
  <dc:contributor>Diepenbrock, Wulf</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/974/1/974-bachinger-zander-2002-modell-ff-planung-berlin.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bachinger, J. and Zander, P.    (2002) Modell zur Unterstützung strategischer und taktischer Fruchtfolgeplanung im Ökologischen Landbau.  [Model to support for strategic and tactical crop rotation planning in Organic Agriculture.]  In: Maidl, Franz-Xaver and Diepenbrock, Wulf (Eds.)  45. Jahrestagung vom 26. bis 28. September 2002 in Berlin: Kurzfassungen der Vorträge und Poster, Verlag Freisinger Künstlerpresse W. Bode, Mitteilungen der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften, no. 14, pp. 88-89.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/974/</dc:relation>
</oai_dc:dc>