<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Kulturlandpläne – Umsetzung von mehr Naturschutzmaßnahmen auf Biohöfen</dc:title>
  <dc:creator>Schertler, Katharina</dc:creator>
  <dc:creator>Bilau, Arne</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Landscape and recreation</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes war die Entwicklung eines umfassenden Beratungskonzeptes zur Erstellung von hofindividuellen Naturschutzplänen für Biobetriebe (= Kulturlandpläne).&#xD;
Die Kulturlandplanberatung setzt am Interesse des Landwirts an. Um die Umsetzung von mehr Naturschutzmaßnahmen auf dem Betrieb zu erreichen, wird ein Maßnahmenpaket zusammengestellt, das mit dem Landwirt gemeinsam entwickelt wird und betriebliche Belange berücksichtigt. Der gesamte Beratungsprozess und der Kulturlandplan haben einen positiven Einfluss auf die Motivation des Landwirts und führen dazu, dass Naturschutzbelange im Betriebsalltag einen höheren Stellenwert einnehmen. Der Hof und seine Flächen werden aus einer - für den Landwirt oftmals neuen – naturschutzfachlichen Sicht dargestellt. In den Beratungsprozess werden Bildungselemente integriert, die das Verständnis für ökologische Zusammenhänge verbessern und die Bedeutung des Naturschutzes vermitteln.&#xD;
Um einen Kulturlandplan effizient erarbeiten zu können, wurden im Projekt ein Beratungskonzept mit einzelnen Teilschritten und eine Vielzahl von Beraterhilfsmittel entwickelt. Mit der Ökologischen Standortbestimmung steht ein Bewertungstool zu Einschätzung der derzeitigen Naturschutzleistungen des Betriebes zur Verfügung. Da die Zusammenfassung aller Beratungsergebnisse im eigentlichen Plan sehr zeitaufwändig ist, wurde eine Beraterdatenbank entwickelt. Diese Datenbank stellt Textbausteine besonders zur Maßnahmenumsetzungen und mit hilfreichen Hintergrundinformationen zur Verfügung, beinhaltet automatisierte Funktionen und versieht den Bericht mit einem optisch ansprechenden Layout. So lässt sich der gesamte Kulturlandplan deutlich schneller erstellen als normalerweise üblich.&#xD;
Die Kulturlandpläne stoßen auf sehr gute Akzeptanz bei den Betrieben. Bereits im ersten Jahr nach der Erstellung der Pläne wurden eine Vielzahl von Maßnahmen umsetzt. Dies zeigt, dass Kulturlandplanberatung tatsächlich zu mehr Naturschutz auf den Betrieben führt.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18220/6/18220-06OE080-bioland-schertler-2010-kulturlandplaene.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18220/9/18220-06OE080-bioland-schertler-2010-kulturlandplaene_beraterkurzfassung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schertler, Katharina and Bilau, Arne         (2010) Kulturlandpläne – Umsetzung von mehr Naturschutzmaßnahmen auf Biohöfen.  [Kulturlandpläne – individual nature conservation plans for organic farms.]   Bioland Beratung GmbH, D-Augsburg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18220/</dc:relation>
</oai_dc:dc>