<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>From Ideotype to Realtype concept: Dynamic management of plant breeding by a multidisciplinary and participatory way. Example of organic durum wheat</dc:title>
  <dc:creator>Desclaux, D.</dc:creator>
  <dc:creator>Chiffoleau, Y.</dc:creator>
  <dc:creator>Nolot, J.M.</dc:creator>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>A travers l’exemple du blé dur, les auteurs explorent l’évolution temporelle de la notion d’idéotype mais aussi comment la diversification actuelle des environnements en AB influe sur la diversification des idéotypes et rend nécessaire une démarche dynamique et participative d’amélioration des plantes. Cette façon renouvelée de concevoir et gérer la sélection amène à dépasser la notion d’idéotype, qui reste associée à des critères de sélection a priori, pour préférer le terme de « realtype », qui traduirait la mise à l’épreuve de l’idéotype à la réalité des terrains. Ce n’est donc pas la construction de l’idéotype « par rapport à » mais bien « dans » le contexte qui est recherché et permise par un dispositif collectif représentant la diversité des acteurs concernés et des compétences nécessaires.</dc:description>
  <dc:date>2013-11</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26253/1/Desclaux_2013_CIAG_Vol32.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Desclaux, D.; Chiffoleau, Y. and Nolot, J.M.   (2013) From Ideotype to Realtype concept: Dynamic management of plant breeding by a multidisciplinary and participatory way. Example of organic durum wheat.  [Du concept d’Ideotype à celui de Realtype : Gestion dynamique des Innovations Variétales par une approche transdisciplinaire et partenariale. Exemple du blé dur pour l’AB.]  Innovations Agronomiques, 32, pp. 455-466.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26253/</dc:relation>
</oai_dc:dc>