<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Soziale Landwirtschaft als Integrationsmöglichkeit von Naturschutzmaßnahmen – Der Therapiehof „Helle Platte“ als Praxisbeispiel</dc:title>
  <dc:creator>Mayer, Evelyn</dc:creator>
  <dc:creator>van Elsen, Thomas</dc:creator>
  <dc:subject>Landscape and recreation</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Sozialen Landwirtschaften – wie beispielsweise Therapiebetrieben für Suchtkranke – bietet sich die Möglichkeit, im Rahmen einer Arbeits- und Beschäftigungstherapie in der Landwirtschaft Aufgaben im Naturschutz und der Landschaftspflege zu übernehmen: Sowohl für den eigenen Betrieb, aber darüber hinaus auch als Dienstleistung für Kommunen, Privatpersonen oder auch interessierte produktionsorientierte Landwirtschaftsbetriebe. Zwei Kostenrechnungen ausgewählter Dienstleistungen im Naturschutzbereich zeigen, dass eine Arbeit im Bereich Naturschutz auch finanziell für einen landwirtschaftlichen Therapiebetrieb interessant sein kann. Damit kann sich eine „win-win-Situation“ ergeben, indem die Arbeit im Naturschutzbereich zur „Heilung von Menschen“ durch sinnvolle Arbeit in der Natur beiträgt – und gleichzeitig diese pflegende Arbeit „heilend“ in der Natur wirkt.</dc:description>
  <dc:publisher>FiBL Deutschland e.V., Witzenhausen</dc:publisher>
  <dc:contributor>van Elsen, Thomas</dc:contributor>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8617/1/Mayer_u._vanElsen-2005-soziale-landwirtschaft.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mayer, Evelyn and van Elsen, Thomas    (2005) Soziale Landwirtschaft als Integrationsmöglichkeit von Naturschutzmaßnahmen – Der Therapiehof „Helle Platte“ als Praxisbeispiel.    In: van Elsen, Thomas (Ed.)   Einzelbetriebliche Naturschutzberatung - ein Erfolgsrezept für mehr Naturschutz in der Landwirtschaft. Beiträge zur Tagung vom 6.-8. Oktober 2005 in Witzenhausen.  FiBL Deutschland e.V., Witzenhausen, pp. 187-194.    [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8617/</dc:relation>
</oai_dc:dc>