<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Adubação do milho em um sistema de produção de base agroecológica: desempenho da cultura e fertilidade do solo.</dc:title>
  <dc:creator>Hanisch, Ana Lúcia</dc:creator>
  <dc:creator>Fonseca, José Alfredo da</dc:creator>
  <dc:creator>Vogt, Gilcimar Adriano</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar o desempenho da cultura do milho e características químicas do solo ao longo de quatro anos, em função do uso de sistema de base agroecológica de produção. Foi utilizado o delineamento em blocos ao acaso, com quatro repetições e cinco tratamentos: 1) aplicação em área total de cama de aviário (5 t ha-1ano-1); 2) aplicação, em cobertura, do biofertilizante “uréia natural”; 3) aplicação, em cobertura, de urina de vaca a 10% de diluição; 4) plantio simultâneo de milho + leguminosa; 5) testemunha com manejo agroecológico. Foram avaliados a massa seca da adubação verde de inverno, o rendimento do milho e as características químicas do solo. Houve interação entre tratamentos e anos para produtividade de milho, sendo que o uso de cama de aviário proporcionou as maiores produtividades em todas as safras. Os tratamentos com uréia natural, urina de vaca e a consorciação não diferiram da testemunha com manejo agroecológico. Após quatro anos de cultivo com milho, ocorreram reduções nos valores de P, K e M.O. do solo.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22957/1/Hanisch_Aduba%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hanisch, Ana Lúcia ; Fonseca, José Alfredo da  and Vogt, Gilcimar Adriano    (2012) Adubação do milho em um sistema de produção de base agroecológica: desempenho da cultura e fertilidade do solo.  [Fertilization of corn in agroecologic system production: agronomic performance of corn and fertility of soil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (1), pp. 176-186.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22957/</dc:relation>
</oai_dc:dc>