<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Regionalfenster – Evaluierung der Verbraucherakzeptanz (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 12NA058, FKZ 12NA057 und FKZ 12NA053.&#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/cgi/saved_search?savedsearchid=1459. &#xD;
Ziel des Projektvorhabens ist es, die Akzeptanz des Regionalfensters bei Verbrauchern und Händlern zu evaluieren. Das Regionalfenster kennzeichnet regionale Lebensmittel und wird Anfang 2013 in 20 Testmärkten in fünf unterschiedlichen Regionen Deutschlands eingeführt. Das Projekt besteht aus vier aufeinander aufbauenden Phasen: Tiefeninterviews mit Verbrauchern, Mystery Shopping in Testgeschäften, computergestützte Verbraucherbefragung in den Testgeschäften sowie telefonische Händlerbefragung.&#xD;
In den Tiefeninterviews werden die grafische Darstellung des Regionalfensters und die erstellten Kommunikationsmaterialien bei Verbrauchern getestet und Verbesserungsvorschläge erarbeitet. Mit der Methode des Mystery Shoppings wird in den Testgeschäften überprüft, ob und wie die Kunden Informationen über das Regionalfenster von dem vorher geschulten Personal bekommen. Dadurch werden Schwachstellen der Verkäuferschulung und des eingesetzten Schulungsmaterials identifiziert. Bei der  Verbraucherbefragung werden insgesamt 2.000 Personen nach ihrem Kenntnisstand bezüglich des Regionalfensters, ihrer Definition von Regionalität, ihren Einstellungen zu regionalen Produkten und ihren Kaufmotiven sowie die bekundete Zahlungsbereitschaft für mit dem Regionalfenster gekennzeichnete Produkte befragt. Abschließend werden die teilnehmenden Händler telefonisch zu ihren Erfahrungen mit dem Regionalfenster interviewt und mit den Ergebnissen des Mystery Shoppings in ihren Märkten konfrontiert, um diese gemeinsam zu diskutieren.&#xD;
Das Projekt ist Bestandteil eines Verbundvorhabens, das aus drei Einzelprojekten besteht. Das Projekt „Regionalfenster – Erprobung und Evaluierung“ (Projektnummer 2812NA053) wird vom Forschungsinstitut für biologischen Landbau Deutschland (FiBL) e.V.  und das Projekt „Regionalfenster- Prüf- und Sicherungssystem“ (Projektnummer 2812NA057) wird von der FiBL Projekte GmbH durchgeführt. Die Universität Kassel ist verantwortlich für das Projekt „Regionalfenster – Evaluierung der Verbraucherakzeptanz“ (Projektnummer 2812NA058). Die Projektleitung des gesamten Verbundvorhabens obliegt dem FiBL e.V.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Regionalfenster – Evaluierung der Verbraucherakzeptanz (Verbundvorhaben).  [’Regionalfenster’ – An evaluation of consumer acceptance.]   Runs 2012 - 2013.      Project Leader(s): Hamm, Prof. Dr. Ulrich; Janssen, Dr. Meike; Gider, M.Sc. Denise and Korn, M.Sc. Antje, Universität Kassel, Fachbereich Ökologische Agrarwissenschaften, D-Witzenhausen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21192/</dc:relation>
</oai_dc:dc>