<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Gestion des apports organiques en systèmes de culture maraîchers&#xD;
 (cas d’une reconversion en agriculture biologique)</dc:title>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Pour remédier à la pauvreté des sols maraîchers en matière organique, il est d’usage en cas de reconversion en l’agriculture biologique de faire des apports importants de composts. Aux produits du commerce traditionnellement utilisés s’ajoutent aujourd’hui les gisements nouveaux des composts de déchets verts, économiquement très intéressants mais de composition très différente.&#xD;
L’expérimentation conduite vise à mieux connaître l’évolution de ces apports afin d’optimiser ces pratiques dans un double objectif : améliorer les états du sol et prendre en compte la minéralisation azotée afin de mieux alimenter les plantes, notamment les cultures longues d’été sur lesquelles se posent des problèmes de gestion avec les engrais organiques usuels.&#xD;
L’objectif scientifique est de produire des outils d’analyse des stratégies d’apports organiques permettant de mettre au point des conjugaisons dans le temps de différentes formes d’intrants organiques (cultures intercalaires, résidus de culture, amendements lents et engrais à libération rapide) dont les rythmes de minéralisation coïncideront au mieux avec la dynamique de prélèvements des cultures successives envisagées.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>other</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7045/1/ProjetBIO.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Gestion des apports organiques en systèmes de culture maraîchers (cas d’une reconversion en agriculture biologique).  [Management of the organic contributions in vegetable farming systems (in case of a reconversion in biological agriculture).]   Runs 2001 - 2002.      Project Leader(s): Bressoud, miss Frédérique, INRA.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7045/</dc:relation>
</oai_dc:dc>