<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bactérias de filoplano de maracujazeiro como agente de controle biológico da mancha-bacteriana.</dc:title>
  <dc:creator>Silva, Washington Luis Manduca da</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Objetivou-se com esse trabalho selecionar bacterias residentes de filoplano de maracujazeiro como possivel agente de biocontrole da mancha-bacteriana que tem como agente causai a bacteria Xanthomonas axonopodis pv. passiflorae (Xap) e estudar os mecanismos de acao envolvidos no controle biologico. A primeira etapa de selecao baseou-se em testes in vivo com 224 isolados obtidos a partir de folhas sadias de maracujazeiro amarelo coletadas em pomares comerciais, sendo 102 oriundos do estado de Roraima, 72 do Para e 50 de Sao Paulo. Estes foram testados em casa-de-vegetacao no controle das bacterias fitopatogenicas originadas dos estados de Roraima (Xap-RR), Sao Paulo (Xap-SP) e Para (Xap-PA). Apos esta etapa, foram selecionados os residentes de filoplano RR-46; RR-29; RR-133; RR-98 e RR-14, oriundo de Roraima e SP-11; SP-18; SP-22; SP-48 e SP-28, provenientes de Sao Paulo devido apresentarem baixos niveis de severidade da doenca 2,3; 2,8;2,9; 3,5;  3,6; 3,2; 3,25; 3,55; 4,25 e 6,25%, respectivamente. Nao houve nenhum antagonista detectado como promissor proveniente do estado do Para. Foram selecionados os isolados RR-14; RR-29; RR-46; RR-98; RR-133; SP-11; SP 18; SP-22; SP-28 e SP-48, para a segunda etapa de selecao. Esta realizada, in itro onde os isolados foram submetidos aos ensaios para verificacao da utilizacao de fontes unicas de carbono para verificacao de sobreposicao de nicho, antibiose por difusão em meio de cultura, producao de sideroforos e influencia na atividade da enzima peroxidase na planta. Os resultados demonstraram que os isolados RR-98 e RR-113 foram capazes de competir por nicho somente contra Xap-RR, atraves da sobreposicao de nicho. Na antibiose, por difusao em meio de cultura o isolado RR- 29, foi capaz de inibir tres isolados de Xap, provenientes de RR, SP, PA e o isolado SP-28 inibiu apenas as duas ultimas. A producao de sideroforos foi observada somente pelos isolados RR-29 e SP-28. Nenhum antagonista foi capaz de influenciar no aumento da atividade de peroxidases nas plantas de maracujazeiro o que indica que nao sao capazes de induzirem resistencia. A sobreposicao de nicho, competicao por ferro e/ou antibiose sao fatores que explicam a capacidade de controle da mancha-bacteriana, mediadas pelos isolados RR-98 e RR-133, RR-29 e SP-28.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25027/1/Silva_Bact%C3%A9rias.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Silva, Washington Luis Manduca da   (2013) Bactérias de filoplano de maracujazeiro como agente de controle biológico da mancha-bacteriana.  [Phylloplane bactéria as biological control agent of bacterial spot.]   Masters thesis, Universidade Federal de Roraima.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25027/</dc:relation>
</oai_dc:dc>