<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Neues Granulovirus Isolat: Bekämpfung von resistenten Apfelwicklerpopulationen möglich?</dc:title>
  <dc:creator>Jehle, Johannes A.</dc:creator>
  <dc:creator>Eberle, Karolin E.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Das Apfelwickler-Granulovirus (CpGV) wird seit vielen Jahren mit großem Erfolg im biologischen und integrierten Apfelanbau eingesetzt. Seit zwei Jahren gibt es vereinzelte Beobachtungen von Apfelwicklerpopulationen, die eine stark reduzierte Empfindlichkeit gegenüber Granulosevirus-Präparaten aufweisen. Mit neuen Apfelwickler-Granulovirus-Isolaten, die in der Lage sind, diese Resistenz gegen das Virus zu brechen, besteht die begründete Chance eine weitere Etablierung dieser resistenten Populationen zu verhindern und einen ausreichenden Bekämpfung in den betroffenen Anlage zu sichern. Am DLR Rheinpfalz wurde jetzt erstmals ein neues Apfelwickler-Granulovirus-Isolat identifiziert, das im Labortest gegenüber resistenten Apfelwicklerpopulationen eine ähnlich gute Wirkung besitzt wie das herkömmliche Virus gegen empfindliche Apfelwicklerpopulationen.</dc:description>
  <dc:publisher>Fachgruppe Obstbau im Bundesausschuss Obst und Gemüse, D-Bonn</dc:publisher>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15416/1/Obstbau2.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jehle, Johannes A. and Eberle, Karolin E.   (2006) Neues Granulovirus Isolat: Bekämpfung von resistenten Apfelwicklerpopulationen möglich?   Obstbau (6), pp. 320-322.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15416/</dc:relation>
</oai_dc:dc>