<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Öko-Lebensmittel - das komplexe Zusammenspiel&#xD;
von Einflussfaktoren und Auswirkungen</dc:title>
  <dc:creator>Schneider, Katja</dc:creator>
  <dc:creator>Rösch, Tobias</dc:creator>
  <dc:creator>Jackson, Lilian</dc:creator>
  <dc:creator>Hoffmann, Ingrid</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Food systems</dc:subject>
  <dc:description>Vorteile des  Konsums ökologisch erzeugter Lebensmittel werden oft auf gesundheitliche Effekte reduziert. Ziel der Arbeit ist es, das komplexe Zusammenspiel der zahlreichen Einflussfaktoren und Auswirkungen des Konsums ökologischer Lebensmittel a ufzuzeigen.&#xD;
Basierend auf aktueller Literatur wurden entsprechend dem Ansatz der Ernährungsökologie mit der Modellierungstechnik NutriMod Faktoren aus den Dimensionen Gesundheit, Umwelt, Wirtschaft und Gesellschaft erfasst und in ihrer Vernetztheit dargestellt. &#xD;
Im resultierenden Modell können zahlreiche direkte und indirekte Zusammenhänge aufgezeigt, sowie Wirkketten und Rückkopplungen identifiziert werden, innerhalb der Dimensionen und dimensionenübergreifend. Durch die Abbildung von Mehrdimensionalität und Vernetztheit von Einflussfaktoren und Auswirkungen liefert das Modell für das kontrovers diskutierte Thema Öko-Landbau Grundlagen für weitere Forschung und für politische Entscheidungen im Sinne einer nachhaltigen Entwicklung.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17721/3/Roesch_17721.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schneider, Katja; Rösch, Tobias; Jackson, Lilian and Hoffmann, Ingrid    (2011) Öko-Lebensmittel - das komplexe Zusammenspiel von Einflussfaktoren und Auswirkungen.  [Organic food – the complex interplay of causes and effects.]      Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17721/</dc:relation>
</oai_dc:dc>