<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Qualidade de alface crespa cultivada em sistema orgânico, convencional e hidropônico.</dc:title>
  <dc:creator>Silva, Eliana Mara NCP da</dc:creator>
  <dc:creator>Ferreira, Regina Lúcia F</dc:creator>
  <dc:creator>Neto, Sebastião Elviro de Araújo</dc:creator>
  <dc:creator>Tavella, Leonardo B</dc:creator>
  <dc:creator>Solino, Antônio JS</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar a qualidade da alface do grupo crespa, cv. Vera, em sistemas de cultivo orgânico, convencional e hidropônico em Rio Branco-AC. O experimento foi conduzido em julho de 2009. As amostras dos sistemas, convencional e hidropônico (3 marcas comerciais), foram escolhidas aleatoriamente nos supermercados do município de Rio Branco, no mesmo dia de coleta da alface produzida em sistema orgânico. A alface orgânica, produzida na área experimental do Setor de Agricultura Ecológica da Universidade Federal do Acre (UFAC), em Rio Branco, foi cultivada em estufa, sob plantio direto utilizando folhas de bambu como cobertura do solo, e adubada com composto orgânico (17 t ha-1 em base seca). O delineamento utilizado foi o inteiramente casualizado, com cinco tratamentos e quatro repetições compostas por três plantas. As amostras foram lavadas, cortadas e processadas com folha e caule, para obter o suco. Logo após foram determinados os teores de sólidos solúveis e a concentração de nitrato e ácido ascórbico. As três marcas de alface hidropônica apresentaram maior teor de nitrato e menor concentração de sólidos solúveis e ácidos ascórbico, enquanto a alface orgânica apresentou qualidade superior, com baixa concentração de nitrato e maior teor de ácido ascórbico.</dc:description>
  <dc:date>2011-04</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22680/1/Silva_Qualidade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Silva, Eliana Mara NCP da ; Ferreira, Regina Lúcia F ; Neto, Sebastião Elviro de Araújo ; Tavella, Leonardo B  and Solino, Antônio JS    (2011) Qualidade de alface crespa cultivada em sistema orgânico, convencional e hidropônico.  [Quality of looseleaf lettuce in organic, conventional and hydroponic crop in Rio Branco State, Brazil.]  Horticultura Brasileira, 29 (2), pp. 242-245.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22680/</dc:relation>
</oai_dc:dc>