<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ekomjölk: tillväxt, kvävedynamik och förändringar i fodervärde hos ekologiska blandvallar med rödklöver, käringtand och gräs</dc:title>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:description>Syftet med projektet är att klargöra hur rödklöverns och käringtandens fiberegenskaper, kolhydratfördelning, proteinhalt, proteinkvalitet, smältbarhet och vitamininnehåll förändras under olika år på olika platser beroende på vädret (nederbörd, solinstrålning, temperatur). Förändringarna hos både gräsets och baljväxternas foderkvalitet undersöks med hjälp av skördetidsstudier i ekologisk vall. Eventuellt kommer andra kriterier att styra valet av optimal skördetidpunkt än för en kvävegödslad konventionell vall. Dessutom undersöks hur tidpunkten för första skörd påverkar konkurrensen mellan gräs och baljväxt, samt avkastning och näringsvärde i återväxtskörden. Konkurrensen påverkas troligtvis av hur stort inflytande väderfaktorerna har på utvecklingsrytmen hos rödklöver, käringtand och gräs. Vidare studeras hur vallåldern påverkar baljväxtandel, totalskörd och näringsvärde.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Ekomjölk: tillväxt, kvävedynamik och förändringar i fodervärde hos ekologiska blandvallar med rödklöver, käringtand och gräs.  [Organic milk: Growth, N dynamics and changes in nutritional quality in mixed leys with red clover, birdsfoot trefoil and grass for organic milk produktion.]   Runs 2004 - 2007.      Project Leader(s): Gustavsson, Anne-Maj, Swedish Universiy of Agricultural Sciences, SLU.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7144/</dc:relation>
</oai_dc:dc>