<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Hvordan kan vi vide om økologi er godt? Offentlige foredrag i naturvidenskab, Søauditorierne, Aarhus Universitet, 9., 10. og 11. april 2013</dc:title>
  <dc:creator>Noe, Egon</dc:creator>
  <dc:creator>Alrøe, Hugo Fjelsted</dc:creator>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:description>Man står i supermarkedet foran køledisken og rækker hånden ned for at gribe en økologisk kylling. Ud af øjenkrogen ser man de pænt emballerede kyllinger fra Danpo til under den halve pris. Tvivlen overvælder en. Hvordan kan man nu også vide om det er så meget bedre at købe den økologiske kylling frem for den langt billigere almindelige kylling. Nogle siger at økologiske kyllinger smager bedre fordi de har bevæget sig mere og vokser langsomme. Ja, men på den anden side er der jo også nogle der påstår at økologien bidrager mere til den globale opvarmning fordi det koster mere foder at opfede en økologisk kylling. Jo, men de økologiske kyllinger har det bedre fordi de er opvokset under mere naturlige forhold. Det er måske meget godt men der er også flere økologiske kyllinger der dør på grund af rovdyr, og sådan farer argumenterne rundt i hovedet på en. Til sidst griber man desperat en tilfældig kylling og farer ud af supermarkedet.&#xD;
Det er den samme uoverskuelige grad af kompleksitet som naturvidenskaben står overfor fx når den skal forsøge at bedømme om økologi er godt eller dårligt. Ser man det ud fra ét videnskabeligt perspektiv, giver det et billede af hvad der er godt og ser man det ud fra et andet får man et helt andet billede. I et større forskningsprojekt – kaldet MultiTrust – om helhedsvurdering af økologisk jordbrug ved institut for Agroøkologi, arbejder forskerne, med fokus på økologisk jordbrug, på hvordan man i en videnskabelig sammenhæng kan håndtere de mange forskellige vinkler og perspektiver som naturvidenskaben giver mulighed for at anlægge. Visualisering er et meget vigtigt redskab for at kunne håndtere de mange synsvinkler og formidle kompleksiteten, og derfor er videnskabsanimatorerne Peter Smith og Andreas Lykke med i projektet.&#xD;
I foredraget inviterer vi dig som tilhører med ind i de naturvidenskabelige diskussioner, og undervejs vil du blive bedt om aktivt at tage stilling til en række dilemmaer og spørgsmål ved hjælp af den lille trådløse afstemningssender du får udleveret.</dc:description>
  <dc:date>2013-04-11</dc:date>
  <dc:type>Other</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24458/13/24458.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24458/19/24458a.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Noe, Egon and Alrøe, Hugo Fjelsted    (2013) Hvordan kan vi vide om økologi er godt? Offentlige foredrag i naturvidenskab, Søauditorierne, Aarhus Universitet, 9., 10. og 11. april 2013.  [How can we know if organics is good? Public lectures in science, The Lake Auditorium, Aarhus University, 9., 10. and 11. April 2013.]  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24458/</dc:relation>
</oai_dc:dc>