<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Umweltbewusstsein durch Schulbauernhöfe - Ergebnisse einer qualitativen Fallstudie</dc:title>
  <dc:creator>Schmid, Jörg-Simon</dc:creator>
  <dc:creator>Jürgens, Karin</dc:creator>
  <dc:creator>van elsen, Thomas</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Der Begriff des Umweltbewusstseins ist - ganz ähnlich wie „Nachhaltigkeit“ - ein ebenso häufig benutzter wie schwer zu fassender Begriff. Um etwas Licht ins Dunkel der Begriffsbestimmung zu bringen und um einen möglichen Bezug der Umweltbewusstseins- und Nachhaltigkeitsthematik zu einem Aufenthalt auf einem Schulbauernhof zu überprüfen, wurde der Lernort Schulbauernhof am Fachbereich ökologische Agrarwissenschaften der Universität Kassel anhand von Konzepten der Umweltbewusstseinsforschung untersucht. &#xD;
Neben einer umfassenden Literaturrecherche und einem Praktikum auf dem Schulbauernhof Hutzelberg in Oberrieden (Nordhessen) bilden leitfadengestützte Interviews die Basis für die Studie. Dazu wurden Lehrerinnen und Lehrer aus drei freien und drei staatlichen Schulen zu dem Verhalten von Schülern während und nach dem Besuch des Schulbauernhofes befragt. &#xD;
Es hat sich gezeigt, dass der Schulbauernhofbesuch starke Einflüsse auf alle einzelnen Komponenten des Umweltbewusstseins (Wissen, Verhalten, Betroffenheit, Wohlbefinden &amp; Werte) hat. Entscheidend ist allerdings nicht die Vermittlung der einzelnen Komponenten, sondern die Erfahrung und das Begreifen des Gesamtzusammenhanges. Nur so besteht die Chance, dass Wissen tatsächlich handlungsleitend wird und sich auf umweltrelevante Verhaltensweisen und Werthaltungen auswirken kann.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17688/3/Schmid_17688.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schmid, Jörg-Simon; Jürgens, Karin and van elsen, Thomas    (2011) Umweltbewusstsein durch Schulbauernhöfe - Ergebnisse einer qualitativen Fallstudie.  [Environmental consciousness through school-farms - Results of a qualitative case-study.]      Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17688/</dc:relation>
</oai_dc:dc>