<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bioweine halten was sie versprechen</dc:title>
  <dc:creator>Wyss, Gabriela S.</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:description>Im Jahr 2001 wurde von der Bioweinbaubranche eine Kampagne durchgeführt, um die Qualität der Schweizer Bioweine hinsichtlich Fungizidverunreinigungen zu überprüfen und aus der Ursachenanalyse Möglichkeiten für Verbesserungen abzuklären. An der gemeinsamen Kampagnebeteiligten sich BIOVIN (Verband schweizerischer Bioweinbauproduzenten), das Amt für Lebensmittelkontrolle der Kantone AR, AI, GL und SH und das FiBL.&#xD;
In der Fallstudie wurde der Produktionsverlauf von der Traube im Anbau bis zum Wein in der Flasche hinsichtlich möglichen Fungizideinträgen untersucht. Zusätzlich wurden 61 biologische und 25 nichtbiologisch produzierte Weine aus allen wichtigen Anbaugebieten der Schweiz auf die wichtigsten in der Schweiz eingesetzten fungiziden Wirkstoffe (Handelsname in Klammern) analysiert: Cyprodinil/Fludioxonil (Switch), Fenhexamid (Teldor), Pyrimethanil (Scala), Metalaxyl-M (Ridomil Vino), Procymidone, Trifloxystrobin (Eclair), Azoxystrobin (Quadris/Amistar), Iprodion (Iprodion500), Vinclozolin, Chlorothalonil, Folpet und Captafol.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Other</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13420/1/wyss-gabriela-FlyerA4Wein_dt.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Wyss, Gabriela S.    (2003) Bioweine halten was sie versprechen.  [Fakten aus der Forschungskampagne 2001-2003.]  Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL) CH-Frick; Bio Suisse, Biovin Suisse, Amt für Lebensmittelkontrolle und Umweltschutz.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13420/</dc:relation>
</oai_dc:dc>