<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Betriebswirtschaftliche und marktbezogene Analyse von Hoffesten als Instrument der Regionalvermarktung (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 08OE125, FKZ 09OE090, FKZ 09OE091. &#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/cgi/saved_search?savedsearchid=1245. &#xD;
Die Direktvermarktung von Lebensmitteln über Absatzkanäle wie Hofläden, Wochenmärkte oder Lieferdienste bildet neben dem Fachhandel den zentralen Kern der Bio-Marktentwicklung. In jüngerer Zeit ist die relative Bedeutung dieses Absatzkanals in der gesamten Wertschöpfungskette drastisch gesunken.Ziel des Projektes ist es daher, Hoffeste als zentrales Marketingelement einer regionalen Wertschöpfungskette einer detaillierten Kosten-Nutzen-Analyse zu unterziehen. Dies setzt eine Analyse der Wirtschaftlichkeit und der Marketingeffekte voraus. Mittels einer detaillierten betriebswirtschaftlichen Analyse wird der konkrete monetäre Gewinnbeitrag der Hoffeste ermittelt. Zum anderen soll der Erfolgsbeitrag von 10 Hoffesten durch empirische Forschung in Form einer Kundenbefragung überprüft werden. Zusätzlich soll durch eine langfristige Betreuung und Analyse ausgewählter Fallbeispiele exemplarisch der langfristige Erfolg von verschiedenen Hoffesten untersucht werden. Es sollen verschiedene Typen von Hoffesten identifiziert und spezifische Erfolgszusammenhänge abgeleitet werden. Das Projekt leistet somit einen wichtigen Beitrag zur Stabilisierung der Direktvermarktung als zentralen Baustein der regionalen Wertschöpfung.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Betriebswirtschaftliche und marktbezogene Analyse von Hoffesten als Instrument der Regionalvermarktung (Verbundvorhaben).  [Business and market analysis of farmyard festival as an instrument for regional marketing.]   Runs 2009 - 2011.      Project Leader(s): Spiller, Prof. Dr. Achim , Universität Göttingen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16747/</dc:relation>
</oai_dc:dc>