<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Crescimento inicial de plantas de leucena frente à inoculação micorrízica e adubação orgânica.</dc:title>
  <dc:creator>Oliveira, José Jeremias Fernandes de</dc:creator>
  <dc:creator>Sousa, Regina Fialho</dc:creator>
  <dc:creator>Carneiro, Romero Francisco Vieira</dc:creator>
  <dc:creator>Fonseca, Jonathas Mendes</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Objetivou-se avaliar a influência da inoculação das espécies de fungos micorrízicos arbusculares (FMA) Rhizophagus clarus e Claroideoglomus etunicatum sob níveis de esterco de caprino em substrato de subsolo de LATOSSOLO AMARELO (LA) no crescimento, qualidade e eficiência micorrízica em mudas de leucena. Aos 60 dias após a semeadura foram mensurados altura da parte aérea, diâmetro do caule, número de folhas, massa seca da raiz e da parte aérea, comprimento radicular, volume radicular, relação altura da parte aérea diâmetro do caule, relação massa seca da parte aérea com massa seca da raiz, índice de qualidades de Dickson, eficiência micorrízica e taxa de colonização micorrízica. O delineamento experimental utilizado foi em bloco casualisados, em esquema fatorial 3x4 correspondentes a: duas espécies de FMA (C. etunicatum, R. clarus e sem inoculação); quatro níveis de esterco de esterco (0, 15, 30 e 60%). A melhor expressão do crescimento das mudas ocorre com de 35% de esterco adicionado em subsolo de LA. A inoculação com R. clarus e C. etunicatum não afetam os parâmetros biométricos e qualidades de mudas de leucena em substrato formado com LA e esterco de caprino.</dc:description>
  <dc:date>2013-11-11</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25709/1/Oliveira_Crescimento%20Inicial%20de%20plantas%20de%20leucena%20frente%20a%20inocula%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Oliveira, José Jeremias Fernandes de; Sousa, Regina Fialho; Carneiro, Romero Francisco Vieira and Fonseca, Jonathas Mendes   (2013) Crescimento inicial de plantas de leucena frente à inoculação micorrízica e adubação orgânica.  [Initial growth plant leucaena forward to mycorrhizal inoculation and organic fertilization.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (3), pp. 212-220.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25709/</dc:relation>
</oai_dc:dc>