<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Erweiterung und ackerbauliche Auswertung der Praxiserhebungen und -untersuchungen im Rahmen der modellhaften Demonstrationsnetzwerke Soja und Lupine der Eiweißpflanzenstrategie</dc:title>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Research methodology and philosophy</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Im Vorhaben wird eine Auswahl von Betrieben die an den modellhaften Demonstrationsnetzwerken Soja und Lupine der Eiweißpflanzenstrategie beteiligt sind hinsichtlich ackerbaulicher Fragestellungen untersucht. Dabei sollen folgende Ziele erreicht werden:&#xD;
- Identifizierung und Gewichtung wesentlicher, ackerbaulicher Einflussfaktoren auf den Erfolg des Sojabohnen- und Lupinenanbaus in der Praxis.&#xD;
- Ergänzung der Einzelprojektergebnisse zu Sojabohne und Lupine bei der Ableitung von standortabhängigen Optimierungsstrategien im Anbau von Körnerleguminosen und bei Entscheidungshilfen zur betriebsspezifischen Artenwahl.&#xD;
- Nutzung von Synergieeffekten aus der Kombination der bisher bestehenden oder geplanten Untersuchungen sowie gezielter ergänzender Datenerhebungen auf den Betrieben der Betriebsnetzwerke.&#xD;
Zur Erreichung der Ziele werden Daten von jeweils 40 Soja-Praxisschlägen in den Jahren 2015 und 2016 sowie 25 Lupinen-Praxisschlägen in den Jahren 2015 bis 2017 ausgewertet. Neben den im Netzwerk erfassten Daten werden zusätzliche Angaben von den Betriebsleitern erfragt und diverse Boden- und Pflanzenparameter an zwei Messparzellen je Schlag ermittelt.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    APSOLU: Erweiterung und ackerbauliche Auswertung der Praxiserhebungen und -untersuchungen im Rahmen der modellhaften Demonstrationsnetzwerke Soja und Lupine der Eiweißpflanzenstrategie.  [Extension and agronomic evaluation practice surveys and investigations in the context of exemplary demonstration networks soya and lupine of the protein crop strategy.]   Runs 2015 - 2017.      Project Leader(s): Schmidt, Dr Harald, Stiftung Ökologie &amp; Landbau (SÖL), D-Bad Dürkheim.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28703/</dc:relation>
</oai_dc:dc>