<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Auswirkungen zweier Low-Input Anbausystemen auf die Vielfalt der Laufkäfer- und Spinnenfauna -  unter Berücksichtigung naturnaher Flächen</dc:title>
  <dc:creator>Pfiffner, Lukas</dc:creator>
  <dc:creator>Luka, Henryk</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Fazit&#xD;
Unter Einbezug der Erkenntnisse von Betriebspaarvergleichen und Parzellenexaktversuchen (Langzeit DOK-Versuch) kommen wir zur Schlussfolgerung, dass biologischer Anbau kombiniert mit qualitativ wertvollen naturnahen Flächen eine Schlüsselrolle für eine nachhaltige Förderung der Nutzarthropodenfauna in der ackerbaulich geprägten Kulturlandschaft darstellt.&#xD;
Regional ausgelegte Agrarumweltprogramme müssten so ausgerichtet sein, dass nicht nur ‚punktuell’ auf Betriebsebene sondern vermehrt auf der Landschaftsebene unter Berücksichtigung der Anbauintensitäten die Kulturlandschaft spezifisch aufgewertet wird. Dies würde zur Verbesserung verschiedener Umweltfunktionen (z.B. Biodiversität, natürliche Schädlingsregulation) wesentlich beitragen.</dc:description>
  <dc:publisher>Universität für Bodenkultur, Wien - Institut für Ökologischen Landbau</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2572/1/pfiffner-2003-laufkaefer-spinnen.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pfiffner, Lukas and Luka, Henryk    (2003) Auswirkungen zweier Low-Input Anbausystemen auf die Vielfalt der Laufkäfer- und Spinnenfauna - unter Berücksichtigung naturnaher Flächen.  [Effects of low-input farming systems on carabids and epigeal spiders in relation to semi-natural habitats.]   In: Freyer, Bernhard (Ed.)   Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum ökologischen Landbau: Ökologischer Landbau der Zukunft. Wien, 24.-26. Februar 2003.  Universität für Bodenkultur, Wien - Institut für Ökologischen Landbau, pp. 173-176.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2572/</dc:relation>
</oai_dc:dc>