<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Evaluation des Bereichs Forschung und Entwicklung im Bundesprogramm Ökologischer Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Ekert, Stefan</dc:creator>
  <dc:creator>Döring, Thomas</dc:creator>
  <dc:creator>Häring, Anna Maria</dc:creator>
  <dc:creator>Lampkin, Nic</dc:creator>
  <dc:creator>Murphy-Bokern, Donal</dc:creator>
  <dc:creator>Otto, Kristin</dc:creator>
  <dc:creator>Padel, Susanne</dc:creator>
  <dc:creator>Vieweger, Anja</dc:creator>
  <dc:subject>Technology transfer</dc:subject>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Im Jahr 2010 wurde von der BLE eine Evaluation des seit 2001 bestehenden Bundesprogramms Ökologischer Landbau (BÖL) in Auftrag gegeben. Ziel der 2010 gestarteten Evaluation zum FuE-Bereich war es, die Relevanz der Forschung, ihre Wirksamkeit sowie die Effizienz des Mitteleinsatzes zu prüfen, zu bewerten und Empfehlungen zur Optimierung zu unterbreiten. Den Rahmen lieferten eine Analyse der Maßnahmen und Ziele des BÖL und ein daraus entwickeltes Wirkungsmodell. Neben einer Auswertung von Programmdaten der BLE wurden rund 80 Projekte durch externe Wissenschaftler und Praktiker begutachet, eine Online-Befragung von Projektleitern und Interviews mit Sektorakteuren, Mitarbeitern der BLE und externen Gutachtern durchgeführt.&#xD;
Die Evaluation kommt zu dem Ergebnis, dass aus insgesamt mehr als 500 Einzelprojekten ein umfangreiches Kompendium an leicht zugänglichen Ergebnissen entstanden ist, dessen Relevanz für den Sektor eine der größten Stärken des Programms darstellt. Aufgrund der Analyse der Prozesse von Themenfindung und Projektauswahl wird empfohlen mit Blick in die Zukunft eine klare Programmstrategie explizit darzustellen und auf Programm- als auch auf Projektebene konsequent entsprechende Maßnahmen einzusetzen.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22369/1/22369-10OE027-ORE-ekert-2012-evaluation-BOEL.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22369/7/22369-10OE027-ORE-ekert-2012-evaluation-BOEL-Anhang.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ekert, Stefan; Döring, Thomas; Häring, Anna Maria; Lampkin, Nic; Murphy-Bokern, Donal; Otto, Kristin; Padel, Susanne and Vieweger, Anja         (2012) Evaluation des Bereichs Forschung und Entwicklung im Bundesprogramm Ökologischer Landbau.  [Evaluation of the German Federal Research Programme on Organic Agriculture.]   Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung, D-Bonn, Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau und andere Formen nachhaltiger Landwirtschaft.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22369/</dc:relation>
</oai_dc:dc>