<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Erfolgreiches Absetzen der Bioferkel</dc:title>
  <dc:creator>Früh, Barbara</dc:creator>
  <dc:creator>Hagmüller, Werner</dc:creator>
  <dc:creator>Walkenhorst, Michael</dc:creator>
  <dc:creator>Wesselmann, Stefan</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>Das Absetzen der Ferkel von der Sau stellt viele Sauenhalter vor große Herausforderungen. Fressunlust, Immunschwäche und Absetzdurchfall führen häufig zu Einbußen und Tierverlusten. Ob die Aufzucht erfolgreich ist oder nicht, zeigt sich oft schon in den ersten Tagen nach dem Absetzen. Die Optimierung von Haltung, Fütterung und Management kann entscheidend dazu beitragen, Tierverluste zu vermeiden und den Medikamenteneinsatz gering zu halten.&#xD;
Dieses Merkblatt erörtert die Schwierigkeiten rund um das Absetzen der Ferkel und zeigt, welche Maßnahmen nötig sind, um Problemen vorzubeugen und diese im akuten Fall zu beheben. Neben Empfehlungen zur Optimierung von Haltung, Management und Fütterung führt das Merkblatt auch im Biolandbau zugelassene Futtermittelergänzungen zur Stabilisierung der Verdauung der Ferkel auf. Arzneipflanzen und Homöopathika zur Prophylaxe und Linderung der unangenehmen Symptome der Durchfallerkrankungen runden den Ratgeber ab.</dc:description>
  <dc:publisher>FiBL, Bio Austria, Bioland Beratung GmbH, Bio Suisse, Demeter e.V., IBLA Luxemburg, Kompetenzzentrum Ökolandbau Niedersachsen (KÖN) und Naturland</dc:publisher>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28118/1/frueh-etal-2014-merkblatt-1656-absetzen-ferkel.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Früh, Barbara; Hagmüller, Werner; Walkenhorst, Michael and Wesselmann, Stefan    (2014) Erfolgreiches Absetzen der Bioferkel.    FiBL-Merkblatt. FiBL, Bio Austria, Bioland Beratung GmbH, Bio Suisse, Demeter e.V., IBLA Luxemburg, Kompetenzzentrum Ökolandbau Niedersachsen (KÖN) und Naturland, Ch-Frick, A-Linz, D-Mainz, CH-Basel, D-Darmstadt, L-Munsbach, D-Visselhövede und D-Gräfelfing.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28118/</dc:relation>
</oai_dc:dc>