<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Soil organisms in organic and conventional cropping systems.</dc:title>
  <dc:creator>Bettiol, Wagner</dc:creator>
  <dc:creator>Ghini, Raquel</dc:creator>
  <dc:creator>Galvão, José Abrahão Haddad</dc:creator>
  <dc:creator>Ligo, Marcos Antônio Vieira</dc:creator>
  <dc:creator>Mineiro, Jeferson Luiz de Carvalho</dc:creator>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:description>Apesar do crescente interesse pela agricultura orgânica, são poucas as informações de pesquisa disponíveis sobre o assunto. Assim, num Argissolo Vermelho-Amarelo distrófico foram comparados os efeitos de sistemas de cultivo orgânico e convencional, para as culturas do tomate (Lycopersicum esculentum) e do milho (Zea mays), sobre a comunidade de organismos do solo e suas atividades. As populações de fungos,bactérias e actinomicetos, determinadas pela contagem de colônias em meio de cultura, foram semelhantes para os dois sistemas de produção. A atividade microbiana, avaliada pela evolução de CO2, manteve-se superior no sistema orgânico, sendo que em determinadas avaliações foi o dobro da evolução verificada no sistema convencional. O número de espécimes de minhoca foi praticamente dez vezes maior no sistema orgânico. Não foi observada diferença na taxa de decomposição de matéria orgânica entre os dois sistemas. De modo geral, o número de indivíduos de microartrópodos foi superior no sistema orgânico do que no sistema convencional, refletindo no maior índice de diversidade de Shannon. As maiores populações de insetos foram as da ordem Collembola, enquanto para os ácaros a maior população foi a da superfamília Oribatuloidea. Indivíduos dos grupos Aranae, Chilopoda, Dyplopoda, Pauropoda, Protura e Symphyla foram ocasionalmente coletados e de forma similar entre os sistemas.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20351/1/Bettiol_soil.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bettiol, Wagner; Ghini, Raquel; Galvão, José Abrahão Haddad; Ligo, Marcos Antônio Vieira and Mineiro, Jeferson Luiz de Carvalho   (2002) Soil organisms in organic and conventional cropping systems.  [Organismos do solo em sistemas de cultivo orgânico e convencional.]  Scientia Agricola, 59, pp. 565-572.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20351/</dc:relation>
</oai_dc:dc>