<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Indicadores ecológicos de sustentabilidade de unidades de produção agrícola do assentamento Facão – Cáceres, MT, Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Theodoro, Vanessa Cristina de Almeida</dc:creator>
  <dc:creator>Castro, Franciléia Paula</dc:creator>
  <dc:creator>Aburaya, Fernando Hiroshi</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>A dimensão ecológica de dez unidades de produção agrícola no Assentamento Facão, Cáceres/MT, foi estudada através da metodologia MESMIS de análise da sustentabilidade de agroecossistemas. Foram aplicados questionários contendo onze indicadores aos quais foram atribuídas notas entre zero e dez. A análise química da fertilidade do solo (0-20cm) foi realizada em áreas produtivas e as medidas de resistência à penetração com a utilização do penetrômetro de impacto nas áreas de pastagem. Foi detectado como entrave mais limitante a existência de interação entre os níveis de compactação do solo das camadas sub-superficiais das pastagens com a quantidade de unidade animal ha-1, afetando a sustentabilidade da dimensão ecológica das UPA’s; entretanto há abertura para a produção orgânica. Como ponto positivo pode-se citar a utilização de matéria orgânica de origem própria, o que possivelmente mantém a resiliência da fertilidade dos solos dos agroecossistemas, apesar da baixa utilização de técnicas agroecológicas e desmatamento de áreas de reserva legal. A metodologia MESMIS é adequada na avaliação da sustentabilidade de unidades de produção agrícola localizadas em assentamento rural, por permitir a adaptação a quantificação de novos indicadores ecológicos como a fertilidade e densidade do solo contribuindo na detecção do potencial de transição agroecológica.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23056/1/Theodoro_Indicadores.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Theodoro, Vanessa Cristina de Almeida ; Castro, Franciléia Paula  and Aburaya, Fernando Hiroshi    (2011) Indicadores ecológicos de sustentabilidade de unidades de produção agrícola do assentamento Facão – Cáceres, MT, Brasil.  [Sustainability ecological indicators of agricultural production units from Facão settlement, Caceres, MT, Brazil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (3), pp. 21-33.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23056/</dc:relation>
</oai_dc:dc>