<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bioforschung für die Praxis. Präsentation laufender und abgeschlossener Projekte  zur und für die österreichische Bio-Landwirtschaft. Redaktion: Reinhard Geßl</dc:title>
  <dc:creator>Lindenthal, Thomas</dc:creator>
  <dc:creator>Klingbacher, Elisabeth</dc:creator>
  <dc:creator>Kranzler, Andreas</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Austria</dc:subject>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:description>Inhaltsverzeichnis&#xD;
&#xD;
Einführung und Monitoring von „Betriebsentwicklungs-Plänen (BEP) für Tiergesundheit und Wohlbefinden“ auf österreichischen Bioschweinebetrieben&#xD;
Christine Leeb et al.&#xD;
Prävention ausgewählter Erkrankungen und Parasiten in biologischen Schweinebetrieben durch ein HACCP basiertes Management- und Überwachungssystem&#xD;
Sabine Dippel et al.&#xD;
Reducing lameness in organic dairy herds – Preliminary results of an intervention study in Germany&#xD;
Jan Brinkmann et al.&#xD;
Minimierung des Tierarzneimitteleinsatzes in der ökologischen Milchviehhaltung durch „Herdengesundheits- und Wohlbefindens“-Pläne&#xD;
Elisabeth Gratzer et al.&#xD;
Tiergesundheitspläne und Tiergesundheitsindikationen aus Sicht ökologisch wirtschaftender MilchviehhalterInnen – erste Ergebnisse einer Pilotstudie in Deutschland&#xD;
Solveig March et al.&#xD;
Tiergesundheit Schwein – Orale Eisenversorgung&#xD;
Werner Hagmüller et al.&#xD;
Tiergesundheit Schwein – KRÄUTOFER: Einsatz eines Zusatzfuttermittels mit Tonmineralien, Mikroorganismen und Kräutern&#xD;
Werner Hagmüller et al.&#xD;
Tiergesundheit Schwein – SAFEWASTE: Reststoffe für die Tierernährung&#xD;
Werner Hagmüller et al.&#xD;
Tiergesundheit Schwein – BEP VET: Betriebsentwicklungspläne für Bioschweinehalter // Stallumbau Zuchtsauenstall Wels&#xD;
Werner Hagmüller&#xD;
Reduktion der Saugferkelverluste – Ermittlung und Reduktion der Saugferkelverluste am Bio-Versuchsstall für Schweine in Thalheim bei Wels&#xD;
Josef Mayrhauser&#xD;
Wiederkäuergesundheit im Biolandbau&#xD;
Reinhard Geßl et al.&#xD;
Einsatz von Esparsettenheu in der Prophylaxe von Haemonchusinfektionen bei Mastlämmern&#xD;
Leopold Podstatzky et al.&#xD;
Einsatz einer Kräuter-Gewürzmischung zur Parasitenregulation&#xD;
Leopold Podstatzky et al.&#xD;
Weidehaltung von Rindern&#xD;
Leopold Podstatzky et al.&#xD;
Einsatz von seltenen Rassen in der Fleischproduktion – Mastleistung und Fleischqualität von Kreuzungslämmern Waldschaf x Suffolk&#xD;
Leopold Podstatzky et al.&#xD;
Low-Input Weidehaltung von Rindern&#xD;
Andreas Steinwidder et al.&#xD;
Bio-Milchviehzucht – Informationsplattform&#xD;
Andreas Steinwidder&#xD;
Einsatz von Vollmilch zur Bio-Kalbfleischerzeugung&#xD;
Andreas Steinwidder et al.&#xD;
Reduktion des Ampferbesatzes in belasteten Grünlandflächen durch gezieltes Weidemanagement als Basis für deren langfristige Sanierung&#xD;
Andreas Steinwidder et al.&#xD;
Lupins, peas and cereal grains as supplements in organic dairy cow rations&#xD;
Margit Velik et al.&#xD;
Untersuchung zukunftsorientierter Fütterungskonzepte für laktierende Zuchtsauen in der Biologischen Landwirtschaft&#xD;
Roswitha Weissensteiner et al.&#xD;
Einfluss von Silage und Probiotikum auf Leistung, Gesundheit und Darmflora von Bio-Mastschweinen&#xD;
Philipp Nagel et al.&#xD;
Auswirkungen und Notwendigkeiten intensiver Dauerweiden&#xD;
Walter Starz et al.&#xD;
Kleegrasanbau im Alpenvorland&#xD;
Walter Starz et al.&#xD;
Wirtschaftsdüngerbehandlung im Dauergrünland&#xD;
Walter Starz et al.&#xD;
Praktische Umsetzung von Tierschutz- und Bio-Richtlinien am landwirtschaftlichen Betrieb&#xD;
Elfriede Ofner-Schröck&#xD;
Der Beitrag der österreichischen Biobauern zur Erhaltung der alten, seltenen Nutztierrassen&#xD;
Franz Fischerleitner et al.&#xD;
Mitarbeit bei Änderungen der EU-Bio-Verordnung 2092/91&#xD;
Gerhard Plakolm&#xD;
Energiebilanz österreichischer Milchviehbetriebe&#xD;
Thomas Guggenberger&#xD;
Rechner für den ökologischen Fußabdruck für die Landwirtschaft&#xD;
Michael Narodoslawsky et al.&#xD;
Landwirtschaft 2020 – Grundlagen einer nachhaltigen energietechnischen Gesellschaftsentwicklung&#xD;
Birgit Birnstingl et al.&#xD;
Was bedeutet „Konventionalisierung“? – Konventionelle Lösungsansätze statt Kreislaufdenken untergraben den Biolandbau&#xD;
Ruth Bartel-Kratochvil et al.&#xD;
Regionale Produktketten von Bio-Brotgetreide in NÖ: Stärken, Schwächen, Chancen, Hemmnisse, Unterstützungsmaßnahmen&#xD;
Heidi Leitner et al.&#xD;
Projekte über bäuerliches Erfahrungswissen – Grundlagen der Biologischen Landwirtschaft&#xD;
Christian R. Vogl et al.&#xD;
Experimente und Innovationen von Biobauern in Österreich, Israel und Kuba&#xD;
Susanne Kummer et al.&#xD;
Umstellung auf den biologischen Landbau – Langzeitmonitoring – Projekt MUBIL&#xD;
Andreas Surböck et al.&#xD;
Arbeitsgruppe Bodenfruchtbarkeit und Anbausysteme&#xD;
Jürgen Friedel et al.&#xD;
Arbeitskreis Technik im biologischen Landbau&#xD;
Manfred Gollner et al.&#xD;
Sensibilisierung der Bevölkerung für Naturschutzziele im ländlichen Raum&#xD;
Peter Meindl&#xD;
Bionet Österreich – ein Projekt zum verbesserten Wissenstransfer von der Forschung zur Praxis&#xD;
Andreas Kranzler et al.&#xD;
Ergebnisse aus dem Bionet-Projekt&#xD;
Waltraud Hein et al.&#xD;
Eignung von Sorten für den Biolandbau&#xD;
Waltraud Hein et al.&#xD;
Vogelfraß im Biolandbau: Möglichkeiten der Bekämpfung&#xD;
Waltraud Hein et al.&#xD;
Untersuchungen der Fruchtfäule des Ölkürbis&#xD;
Herbert Huss et al.&#xD;
Monitoring der im Bio-Ackerbau auftretenden Pflanzenkrankheiten unter besonderer Berücksichtigung der Klimaerwärmung&#xD;
Herbert Huss et al.&#xD;
Neue Pflanzenkrankheiten&#xD;
Herbert Huss&#xD;
Strategien zur Bekämpfung des Zwergsteinbrands im Bio-Landbau&#xD;
Herbert Huss&#xD;
Leguminosen – Fundamente der Bio-Fruchtfolge&#xD;
Gabi Pietsch et al.&#xD;
Pflanzenzüchtung für die biologische Landwirtschaft&#xD;
Heinrich Grausgruber et al.&#xD;
Bioaktivität von sekundären Pflanzeninhaltsstoffen gegen Thripse&#xD;
Elisabeth H. Koschier&#xD;
Wirkung von Trockenstress auf die Kornerträge eines Sortiments von Winterweizen&#xD;
Michael Oberforster et al.&#xD;
Ertrag und Qualität von Weizensorten im Biolandbau sowie ökonomische Auswirkungen bei unterschiedlichen Preisszenarien&#xD;
Michael Oberforster&#xD;
Einfluss von Sortenmischungen auf pflanzenbauliche und qualitative Parameter bei Winterweizen&#xD;
Clemens Flamm&#xD;
Testing of pear trees on their own roots in comparison with important uses rootstocks under organic farming conditions with special regard to fire blight (E. amylovora)&#xD;
Andreas Spornberger et al.&#xD;
Characteristics of early ripening strawberry cultivars as tolerant alternatives to „Elsanta“ in verticillium infested soils and under organic farming conditions&#xD;
Helene Weissinger et al.&#xD;
Ertragsleistung, Fruchtqualität und Phenolgehalt von Apfelsorten bei biologischer und integrierter Produktion&#xD;
Lothar Wurm et al.&#xD;
Evaluation of an active mating disruption concept against codling moth (Cydia pomonella) under the aspects of different application systems and varieties&#xD;
Barbara Schildberger et al.&#xD;
Leistungsprüfung verschiedener Apfelsorten bei biologischer und integrierter Produktion&#xD;
Lothar Wurm et al.&#xD;
Laufende Bio-Obstprojekte des LFZ Klosterneuburg&#xD;
Lothar Wurm &#xD;
Aktuelle Tätigkeiten zum Thema Biologischer Weinbau&#xD;
Martin Mehofer et al.&#xD;
Prüfung pilzwiderstandsfähiger Neuzüchtungen unter kupferfreien organisch-biologischen Anbaubedingungen&#xD;
Martin Mehofer et al.&#xD;
Oidiumbekämpfung unter den Bedingungen des organisch-biologischen Weinbaus bei der Rebsorte Neuburger &#xD;
Martin Mehofer et al.</dc:description>
  <dc:publisher>Bundesministerium für Land- und Forstwirtschaft, Wien</dc:publisher>
  <dc:contributor>Bundesministerium für Land- und Forstwirtschaft, BMLFUW</dc:contributor>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Proceedings</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>other</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13469/1/gess-2008-proceedings.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bundesministerium für Land- und Forstwirtschaft, BMLFUW (Ed.)    (2008) Bioforschung für die Praxis. Präsentation laufender und abgeschlossener Projekte zur und für die österreichische Bio-Landwirtschaft. Redaktion: Reinhard Geßl.   Bundesministerium für Land- und Forstwirtschaft, Wien.  Proceedings of Bioforschung für die Praxis, Seminarzentrum Am Spiegeln, Wien, 8. April 2008.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13469/</dc:relation>
</oai_dc:dc>