<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Pseudomonas fluorescentes associadas à olerícolas sob sistema de produção orgânico.</dc:title>
  <dc:creator>Zago, Valéria Cristina Palmeira</dc:creator>
  <dc:creator>De-Polli, Helvécio</dc:creator>
  <dc:creator>Rumjanek, Norma Gouvêa</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>History of organics</dc:subject>
  <dc:description>Avaliou-se a diversidade de populações de Pseudomonas spp. fluorescentes associadas à alface, cenoura e pepino, cultivados em sistema orgânico. O delineamento experimental foi de blocos inteiramente casualizados, com três repetições. Foi incorporado ao solo anterior ao plantio, 20 t/ha de esterco bovino curtido e 1,5 t/ha de termofosfato. As amostras de solo foram separadas em ectorizosfera, rizoplano, endorizosfera e filoplano por olerícola. Os isolados bacterianos que apresentaram fluorescência sob luz UV foram selecionados e caracterizados conforme a morfologia de suas colônias, sendo que um isolado, de cada um dos grupos mais representativos quantitativamente, foi identificado pelo Sistema API 20NE. Foram selecionados 25 isolados, identificados como P. putida, das culturas de alface e cenoura para caracterização por RAPD. A análise fenotípica permitiu a identificação de alguns grupos de isolados associados à alface, cenoura e pepino. Existe uma alta diversidade de estirpes, revelada pela caracterização fenotípica e genotípica, associada às olerícolas estudadas, sob sistema orgânico de produção.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23083/1/Zago_Pseudomonas.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Zago, Valéria Cristina Palmeira; De-Polli, Helvécio and Rumjanek, Norma Gouvêa   (2011) Pseudomonas fluorescentes associadas à olerícolas sob sistema de produção orgânico.  [Fluorescent pseudomonads associated with vegetables under organic practices.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (2), pp. 123-133.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23083/</dc:relation>
</oai_dc:dc>