<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ciclagem de nutrientes por àrvores em sistemas agroflorestais na Mata Atlântica.</dc:title>
  <dc:creator>Duarte, Edivânia Maria Gourete</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Os sistemas agro florestais são efetivos em melhorar e conservar a qualidade do solo. As árvores presentes nestes sistemas absorvem nutrientes de camadas profundas do solo e aportam continuamente material orgânico, gerando impactos à superfície e abaixo da superfície do solo. O objetivo deste trabalho foi estudar características envolvidas na cidagem de nutrientes de espécies arbóreas, visando contribuir para a formulação de estratégias de manejo de sistems agroflorestais. As espécies selecionadas para o estudo foram o ipê-preto (Zeyheria tuberculosa), o açoita-cavalo (Luehea grandiflora), o mulungu (Erythrina verna), o fedegoso (Senna macranthera), o ingá (Ingá subnuda), o papagaio (Aegiphila sellowiana) e o abacate (Persea americana). A produção de biomassa aérea, o aporte de material senescente das espécies, os teores e conteúdos de nutrientes na parte aérea, foram avaliados no período de novembro/2005 a outubro/2006. Também avaliou-se a taxa de decomposição e de liberação de nutrientes dos resíduos e os teores de componentes químicos e bioquímicos que interferem na decomposição e liberação de nutrientes destes materiais. As maiores produções de biomassa da parte aérea das espécies (kg ano·'de matéria seca por árvore, MS) foram observada para o mulungu (135,4), fedegoso (120,4), açoita-cavalo (99,0), abacate (81,7), e ingá (39,3). Quanto ao material senescente, os maiores aportes (kg ha·' ano·' de MS) foram observados para o fedegoso (6.086,9), ingá (4.331,2), açoita-cavalo (2.397,7) e abacate (2.004,5). Algumas espéáes apresentaram realocação de nutrientes sendo esta maior para P (abacate e fedegoso), N (papagaio e mulungu) e K (papagaio, fedegoso e abacate) chegando a valores de 73% para a realocação de P em abacate. As espéáes que aportaram o maior conteúdo de nutrientes por meio do material senescente foram o fedegoso, o ingá, o açoita-cavalo e o abacate. Para o conjunto das espéáes o aporte de nutrientes via material senescente não variou significativamente entre as estações, mas variou segundo os órgãos das plantas, sendo as folhas, O órgão da planta que mais aportou nutrientes. Entretanto, o aporte de nutrientes de cada espéde variou entre as estações e órgãos da planta. A taxa de decomposição medida pela evolução de C-COzfoi maior para o fedegoso, o mulungu, o ipê-preto e o papagaio e menores para o abacate, o ingá e o açoita-cavalo. Lignina/N e lignina + polifeno1!N, foram as relações que melhores correlaáonaram com a taxa de decomposição dos materiais das diferentes espéáes. Entre as leguminosas, o mulungu e fedegoso tiveram a maior taxa de decomposição, medida utilizando "litterbag", e ingá a menor. As maiores porcentagens de fixação biológica de nitrogênio foram verificadas para o mulungu (22,6 %) e ingá (20,6%). Os nutrientes mais rapidamente disponibilizados do resíduo das espéáes leguminosas foi o K. Os mais lentos foram o Mg e o Ca. O material aportado pelas espéáes possuem características, e também, dinâmicas de decomposição e liberação de nu trientes diferentes. O entendimento destas características e destes processos podem contribuir para desenhar sistemas sistemas agroecológicos familiares condliando a produtividade e a conservação do solo e da diversidade. Quando usadas de forma diversificada, essas espéáes podem contribuir para uma ádagem de nutrientes constante e equilibrada nestes sistemas. Portanto a diversificação dos sistemas agroflorestais permite a melhor utilização do potenáal em dc1ar nutrientes das árvores nativas da Mata Atlântica.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21742/1/Duarte_Ciclagem.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Duarte, Edivânia Maria Gourete   (2007) Ciclagem de nutrientes por àrvores em sistemas agroflorestais na Mata Atlântica.  [Nutrient cycling by trees in agroforestry systems in the Atlantic Forest.]   Masters thesis, Universidade Federal de Viçosa.  , Viçosa.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21742/</dc:relation>
</oai_dc:dc>