<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen zur biologischen Bekämpfung des Stumpfblättrigen Ampfers (Rumex obtusifolius L.) - Projektteil der BAL zu Projekt 1318</dc:title>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Der Stumpfblättrige Ampfer (Rumex obtusifolius L.) ist ein weit verbreitetes und häufiges, mehrjähriges Unkraut im Wirtschaftsgrünland der collinen bis montanen Stufe. Für die Entwicklung einer nachhaltigen, erfolgreichen Bekämpfungsstrategie ist es notwendig, seine Stärken und Schwächen sowie die Standortsansprüche und Ernährungsbedürfnisse zu kennen. Das Ziel dieses Forschungsprojektes ist daher die Erarbeitung dieser Grundlagen einschließlich kurativer und präventiver Maßnahmen der Ampferbekämpfung.&#xD;
Das Ludwig Boltzmann Institut für Biologischen Landbau und Angewandte Ökologie führt im Rahmen der Bund/Bundesländer-Kooperation im Auftrag des BMLFUW das Forschungsprojekt „Untersuchungen zum Auftreten des Ampferblattkäfers und seines Potentials für eine biologische Bekämpfung des Stumpfblättrigen Wiesenampfers“ durch. Die BAL Gumpenstein als Kooperationspartner wird dabei vegetationskundliche und pflanzenbauliche Erhebungen mit der Zielsetzung der Entwicklung einer nachhaltigen Strategie zur biologischen Ampferbekämpfung durchführen.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Untersuchungen zur biologischen Bekämpfung des Stumpfblättrigen Ampfers (Rumex obtusifolius L.) - Projektteil der BAL zu Projekt 1318.  [Investigations about the biological control of the broad-leaved dock (Rumex obtusifolius L.) in grassland.]   Runs 2004 - 2006.      Project Leader(s): Bohner, Dr. Andreas, Bundesanstalt für alpenländische Landwirtschaft.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6573/</dc:relation>
</oai_dc:dc>