<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Beurteilung der Anbauwürdigkeit unterschiedlicher Herkünfte von Saflor (Carthamus tinctorius) und Leindotter (Camelina sativa) zur Speiseölgewinnung unter den Bedingungen des Ökologischen Landbaus in Mitteleuropa</dc:title>
  <dc:creator>Reinbrecht, C.</dc:creator>
  <dc:creator>Claupein, W.</dc:creator>
  <dc:creator>Kahnt, G.</dc:creator>
  <dc:creator>Barth, S.</dc:creator>
  <dc:creator>von Witzke-Ehbrecht, S.</dc:creator>
  <dc:creator>Becker, H. C.</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Der Anbau von Ölpflanzen im Ökologischen Landbau Mitteleuropas beschränkt sich auf Raps und Sonnenblumen und erfolgt derzeit auf einem geringen Anteil der biologisch bewirtschafteten Fläche. Als alternative Ölpflanzenarten lassen Saflor und Leindotter für den Einsatz im Ökologischen Landbau eine besondere Eignung erwarten. 2002 wurden in einer zweiortigen Prüfung auf Mikroparzellen unter insgesamt nahezu 1000 Genotypen (Genbank-Akzessionen, Sorten, Zuchtstämme) beider Arten hierzu geeignete Formen gesucht. Neben der Resistenz gegen verschiedene Krankheiten wurden weitere agronomisch relevante Merkmale, ein daraus errechneter Index sowie das Parzellengewicht erhoben. Bei beiden Arten wurden für viele Merkmale eine große Variabilität sowie hohe Heritabilitäten gefunden. Insbesondere für Saflor war dies der Fall, wo die am besten adaptierten Herkünfte des geprüften Weltsortimentes - von wenigen Ausnahmen abgesehen - aus Europa stammten. Auch bei Leindotter konnten überlegene Formen identifiziert werden, die sich jedoch mehrheitlich unter dem Material außerhalb der GUS-Staaten befanden.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2115/1/2115-reinbrecht-et-al-beurteilung-saflor.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Reinbrecht, C.; Claupein, W.; Kahnt, G.; Barth, S.; von Witzke-Ehbrecht, S. and Becker, H. C.    (2002) Beurteilung der Anbauwürdigkeit unterschiedlicher Herkünfte von Saflor (Carthamus tinctorius) und Leindotter (Camelina sativa) zur Speiseölgewinnung unter den Bedingungen des Ökologischen Landbaus in Mitteleuropa.  [Assessment of the cultivation suitability of different kinds of safflower (Carthamus tinctorius) and gold of pleasure (Camelina sativa) for production of culinary oil under organic farming conditions in Central Europe.]      Poster at:   53. Arbeitstagung der Vereinigung österreichischer Pflanzenzüchter, A - Gumpenstein.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2115/</dc:relation>
</oai_dc:dc>