<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Impactos ambientais do manejo agroecológico da caatinga&#xD;
no Rio Grande do Norte.</dc:title>
  <dc:creator>Barreto, Hilton Felipe Marinho</dc:creator>
  <dc:creator>Soares, João Paulo Guimarães</dc:creator>
  <dc:creator>Morais, Débora Andréa Evangelista Façanha</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Andréa Cristina Capriatta</dc:creator>
  <dc:creator>Salman, Ana Karina Dias</dc:creator>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar os impactos ambientais do manejo agroecológico da caatinga,em unidades de produção familiar no Rio Grande do Norte, pelo método Ambitec de produção animal – dimensão ambiental, desenvolvido pela Embrapa Meio Ambiente. Foram avaliadas sete unidades de produção familiar, em quatro projetos de assentamentos de reforma agrária do Município de Apodi, RN. Os dados para o levantamento foram obtidos por meio de questionários aplicados aos representantes das unidades produtivas familiares, que atribuíram, a cada variável estudada, um valor que representou a alteração proporcionada pela implementação da tecnologia. Após a inserção dos coeficientes de alteração de cada variável dos indicadores por unidade de produção, o coeficiente de impacto foi automaticamente calculado por meio da planilha Ambitec.O manejo agroecológico da caatinga resultou num impacto ambiental positivo, e suas maiores contribuições&#xD;
foram relacionadas aos efeitos positivos dos seguintes indicadores: capacidade produtiva do solo, uso de insumos materiais, qualidade do produto e diminuição da emissão de poluentes à atmosfera. Dois indicadores geraram efeitos negativos: o uso de energia e o uso de recursos naturais. Pela superioridade dos benefícios gerados, o manejo agroecológico da caatinga é uma inovação tecnológica geradora de impactos ambientais positivos.</dc:description>
  <dc:date>2010-10</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20059/1/Barreto_impactos.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Barreto, Hilton Felipe Marinho; Soares, João Paulo Guimarães; Morais, Débora Andréa Evangelista Façanha; Silva, Andréa Cristina Capriatta and Salman, Ana Karina Dias   (2010) Impactos ambientais do manejo agroecológico da caatinga no Rio Grande do Norte.  [Environmental impacts of caatinga agroecological handling in Rio Grande do Norte, Brazil.]  Pesquisa Agropecuária Brasileira, 45 (10), pp. 1073-1081.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20059/</dc:relation>
</oai_dc:dc>