<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Modellhafte Durchführung indikatorengestützter ‘Stable Schools’ als Managementtool zur Verbesserung der Tiergesundheit in der ökologischen Milchviehhaltung</dc:title>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Systems research and participatory research</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Ziel dieser Pilotstudie ist es, (1) regional tätige Stable Schools zum Thema Tiergesundheit in der Praxis der ökologischen Milchviehhaltung in Deutschland modellhaft einzuführen, (2) als Basis dafür die betriebsindividuelle Ausgangssituation hinsichtlich Tiergesundheit indikatorengestützt objektiv zu erfassen sowie (3) die Umsetzung der erarbeiteten Maßnahmen zu überprüfen und eine erste Effektivitätsüberprüfung des Managementtools ‘Stable Schools’ im Sinne einer Verbesserung der Tiergesundheit durchzuführen. Im Rahmen der Pilotstudie wird dieses innovative Managementtool zur Verbesserung der Tiergesundheitssituation auf Umsetzbarkeit in der ökologischen Milchviehhaltung überprüft; im Anschluss können diese ersten Erfahrungen mit der Durchführung von Stable Schools für die spezialisierte Beratung in der Praxis des ökologischen Landbaus bereitgestellt werden.&#xD;
Die Gesamtlaufzeit beträgt 14 Monate. Vier regionale Stable Schools mit jeweils fünf Betrieben werden über den Projektzeitraum hinweg begleitet. Die Ersterhebung zur Erfassung des einzelbetrieblichen Tiergesundheitsstatus dient als Basisinformation und Grundlage für die regionalen Treffen, die im Wechsel auf allen teilnehmenden Betrieben einer Stable School stattfinden. Durch eine weitere Betriebserhebung werden sowohl die Umsetzung von Maßnahmen sowie erste Auswirkungen auf die Tiergesundheit überprüft. Durch die Zusammenfassung der Projektergebnisse in Form von Empfehlungen für die (Verbands-) Beratung und Informationen für LandwirtInnen soll der Wissenstransfer in die landbauliche Praxis gewährleistet werden.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Stable Schools: Modellhafte Durchführung indikatorengestützter ‘Stable Schools’ als Managementtool zur Verbesserung der Tiergesundheit in der ökologischen Milchviehhaltung.  [‘Stable Schools’ in German organic dairy farming – a pilot study on a concept for animal health and welfare promotion.]   Runs 2010 - 2011.      Project Leader(s): Brinkmann, Jan and Winckler, Christoph, Georg-August-Universität Göttingen, D-Vechta.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18123/</dc:relation>
</oai_dc:dc>