<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Befragung der Patienten zur Qualität der Krankenhausverpflegung und zu ihrer Einstellung zu Biokost sowie der Kliniken zum Einsatz von Biokost in ihrer Speiseversorgung</dc:title>
  <dc:creator>Schuster, Armin</dc:creator>
  <dc:creator>Nübling, Matthias</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Um die Meinung von Krankenhauspatienten zur Qualität ihrer Verpflegung und zu ihrer Einstellung zu Bio-Lebensmitteln zu ermitteln, wurde vom Freiburger Institut für Umweltmedizin und Krankenhausyhgiene eine Umfrage durchgeführt (gefördert durch das Bundesprogramm Ökologischer Landbau). An der Umfrage beteiligten sich 1.500 Patientinnen und Patienten von 25 Akut- und Rehakliniken aus der Umgebung des Universitätsklinikums Freiburg. Auch die Verwaltungen konnten Ihre Meinung äußern.&#xD;
Im Ergebnis sind die befragten Patienten mit ihrer Essensqualität zufrieden, sie würden aber biologisch erzeugte Lebensmittel durchaus begrüßen, insbesondere da sie diese für gesünder halten als konventionell erzeugte Ware. Auch bezüglich Geschmack, Qualität und Umweltfreundlichkeit wurde die Biokost ausgesprochen positiv bewertet. Von Patienten bevorzugte Bio-Komponenten sind Gemüse, Obst und Salat. Generell wird auf eine gute Krankenverpflegung von Seiten der Patienten ein sehr hoher Wert gelegt. Weitgehende Zustimmung fand auch die Aussage, dass die Ernährungsqualität mit Einfluss auf den Behandlungserfolg hat.&#xD;
Allerdings stehen die Klinikverwaltungen finanziell sehr unter Druck. Der durchschnittliche Lebensmitteleinsatz für eine komplette Patienten-Tagesverpflegung lag bei 4,90 Euro und für Mehrausgaben wird von Seiten der Küchen kaum Spielraum gesehen.&#xD;
Die Umfrage zeigt aber, dass Kliniken, die in ihrer Küche trotzdem eine konsequente Strategie für eine sehr gute Verpflegungsqualität, einschließlich der Verwendung von Lebensmitteln in Bioqualität, verfolgen, von ihren Patienten mit einer hohen Zufriedenheit messbar honoriert werden.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8967/1/8967-04OE042-iukfreiburg-schuster-2006-krankenhausverpflegung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schuster, Armin and Nübling, Matthias         (2006) Befragung der Patienten zur Qualität der Krankenhausverpflegung und zu ihrer Einstellung zu Biokost sowie der Kliniken zum Einsatz von Biokost in ihrer Speiseversorgung.  [Survey with in-patients on hospital food quality and their attitude towards organic food as well as with hospital adminstration concerning the use of organic food in hospital catering.]   Universitätsklinikum Freiburg, Institut für Umweltmedizin und Krankenhaushygiene.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8967/</dc:relation>
</oai_dc:dc>