<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biofisch – Qualitätsvergleich zwischen konventionellen und ökologisch produzierten Forellen</dc:title>
  <dc:creator>Karl, H.</dc:creator>
  <dc:creator>Rehbein, H.</dc:creator>
  <dc:creator>Manthey-Karl, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Meyer, C.</dc:creator>
  <dc:creator>Ostermeyer, U.</dc:creator>
  <dc:creator>Lehmann, I.</dc:creator>
  <dc:creator>Schubring, R.</dc:creator>
  <dc:creator>Kroeger, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Hilge, V.</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Die Studie umfasste die Untersuchung der Aufzuchtsbedingungen  sowie Futterversuche und vergleichende Untersuchungen zur Produktqualität an Portionsforellen.  Es wurden  2 ökologisch zertifizierte und 3 konventionelle Forellenzuchtbetriebe verglichen. In dieser Arbeit werden nur die Ergebnisse der Qualitätsuntersuchungen wiedergegeben. Die Untersuchungen der Portionsforellen beinhalteten die Erfassung der biologischen Parameter, die mikrobiologische und sensorische Beurteilung der Ware, Farb- und Texturmessungen, die Bestimmung der chemischen Zusammensetzung einschließlich der Rückstände sowie bildverarbeitende Methoden und die Aufnahme des Aromaprofils. Insgesamt waren die Qualität und der mikrobiologische Status aller untersuchten Forellen sehr gut. In ihrer chemischen Zusammensetzung unterschieden sich die Fische vor allem im Fettgehalt. Alle ermittelten Rückstandsgehalte lagen weit unter den zulässigen Höchstwerten. Unterschiede zwischen den Aufzuchtsformen  wurden nicht gefunden.</dc:description>
  <dc:publisher>Federal Agricultural Research Centre (FAL), D-Braunschweig</dc:publisher>
  <dc:contributor>Rahmann, G.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Kühne, S.</dc:contributor>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15408/1/karl-etal-2004-ressortforschung-FAL-sonderheft273.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Karl, H.; Rehbein, H.; Manthey-Karl, M.; Meyer, C.; Ostermeyer, U.; Lehmann, I.; Schubring, R.; Kroeger, M. and Hilge, V.    (2004) Biofisch – Qualitätsvergleich zwischen konventionellen und ökologisch produzierten Forellen.  [Comparative quality of rainbow trout from conventional and ecologically certified farming.]  In: Rahmann, G. and Kühne, S. (Eds.)  Ressortforschung für den ökologischen Landbau, Federal Agricultural Research Centre (FAL), D-Braunschweig (Sonderheft 273), pp. 55-67.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15408/</dc:relation>
</oai_dc:dc>