<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Yalova Koşullarında Organik Kivi Yetiştiriciliğinde Kullanılan Farklı Bitki Besleme Uygulamalarının Verim ve Kaliteye Etkisi</dc:title>
  <dc:creator>Soyergin, Serap</dc:creator>
  <dc:creator>Atak, Arif</dc:creator>
  <dc:creator>Uysal, Erdinç</dc:creator>
  <dc:creator>Çelikel, Fisun Gül</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Çalışma 2002-2006 yılları arasında Yalova Atatürk Bahçe Kültürleri Merkez Araştırma Enstitüsünde yürütülmüştür. Denemede, farklı organik bitki besin maddesi ile bazı toprak iyileştiricilerin organik koşullarda kivinin verim ve kalite özellikleri üzerine etkisi ve organik tarım koşullarında yetiştirilebilirliği araştırılmıştır. &#xD;
Uygulamalar kullanılan maddeler fertigasyon programı yapılarak bitkilere verilmiştir. Tesadüf bloklarında bölünmüş parseller deneme desenine göre 4 tekrarlamalı olarak yürütülen çalışmada her parselde 6 omca yer almıştır. &#xD;
Deneme parselinin kontrol ve sertifikasyon süreci de işletilmiş ve Enstitünün organik parseli içerisinde yürütülmüştür. &#xD;
Farklı uygulamaların organik kivinin verim ve bazı kalite özellikleri üzerine etkilerinin incelendiği bu çalışma sonucunda; &#xD;
-Verim artışı üzerine Biofarm+K2O (organik tarımda izin verilen potasyum ağırlıklı gübre) uygulaması en iyi sonucu vermiştir. &#xD;
-Meyve ağırlığı üzerine yine aynı uygulamada en iyi sonuç alınmıştır.&#xD;
-Meyve eni ve boyu üzerine uygulamalar arasında fark gözlenmemiş, organik uygulamalar kontrole yakın değerler vermiştir. &#xD;
-Meyve kalite sınıflandırmasında 2006 yılında 1. ve 2. sınıflardaki oranların arttığı görülmüştür.&#xD;
-Uygulamalar toprağın su tutma kapasitesi ve organik madde içeriğini başlangıca göre önemli düzeyde artırmıştır.</dc:description>
  <dc:publisher>T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı</dc:publisher>
  <dc:contributor>Alay Vural, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20683/1/Organik_Kivi_Yalova.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20683/4/Organik_tarim_kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:identifier>Soyergin, Serap; Atak, Arif; Uysal, Erdinç and Çelikel, Fisun Gül    (2011) Yalova Koşullarında Organik Kivi Yetiştiriciliğinde Kullanılan Farklı Bitki Besleme Uygulamalarının Verim ve Kaliteye Etkisi.  [Investıgatıons On The Possıbılıtıes Of Ecologıcal Kıwı Productıon In The Marmara Regıon.]   In: Alay Vural, Ayşen (Ed.)   Organik Tarım Araştırmaları 2005-2010.  T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı , Ankara Turkey, pp. 169-174.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20683/</dc:relation>
</oai_dc:dc>