<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Trakya Bölgesinde Organik Şaraplık Üzüm Yetiştiriciliği ve Şarap Yapımı</dc:title>
  <dc:creator>BOZ, Yılmaz</dc:creator>
  <dc:creator>GÜNDÜZ, Arzu</dc:creator>
  <dc:creator>ÖZER, Cengiz</dc:creator>
  <dc:creator>KİRACI, Mehmet Ali</dc:creator>
  <dc:creator>AVCI, Gürkan Güvenç</dc:creator>
  <dc:creator>YAYLA, Fehmi</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Dünyada geniş alanlarda uygulanan klasik tarımın giderek doğal dengeyi bozması sonucu örgütlenen üreticiler doğayı tahrip etmeyen, insan sağlığında yan etki yapmayan tarımsal ürünleri tercih etmeye başlamışlardır. AB ve FAO tarafından da klasik üretime alternatif olacak tarzda ortaya çıkan bu üretim şekli ekolojik veya organik tarım olarak isimlendirilmektedir.&#xD;
Ülkemizde 1985 yılında başlayan organik tarım ürünleri üretimi 2000’li yıllarda Dünya organik tarım pazarlarına talep yaratma çabaları ile yen bir boyut kazanmıştır.1999 yılında 92 tarım ürünü organik olarak üretilmiş olup bu üretimde üzümün payı 7182 ton’dur.&#xD;
Pestisit kalıntısı bulunmayan çevre dostu ürünlere, şarap sektörü de ilgi duymuş ve ekolojik şarapçılık gündeme gelmiştir.&#xD;
Ülkemizde şaraplık üzüm üretiminde büyük bir paya sahip Trakya Bölgesinde ekolojik ürün sertifikasyonuna sahip bağlar ve bu bağlardan elde edilen üzümlerden uygun yöntemlerle ekolojik şarap elde edilmesi için Enstitümüz tarafından proje bazında çalışmalar başlatılmıştır. Böyle çalışmaların üretici koşullarında ve çiftlik sistemleri araştırmaları kapsamında yürütülmesinin gerçekçi sonuçlar ortaya koyacağı düşünülmektedir .</dc:description>
  <dc:publisher>T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü</dc:publisher>
  <dc:contributor>ALAY VURAL, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19251/1/Trakya_B%C3%B6lgesinde_Organik_%C5%9Earapl%C4%B1k_%C3%9Cz%C3%BCm_Yeti%C5%9Ftiricili%C4%9Fi_ve_%C5%9Earap_Yap%C4%B1m%C4%B1.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19251/3/Organik_tarim_kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:identifier>BOZ, Yılmaz; GÜNDÜZ, Arzu; ÖZER, Cengiz; KİRACI, Mehmet Ali; AVCI, Gürkan Güvenç and YAYLA, Fehmi    (2011) Trakya Bölgesinde Organik Şaraplık Üzüm Yetiştiriciliği ve Şarap Yapımı.  [Organic Grape Growing In Thrace Region.]   In: ALAY VURAL, Ayşen (Ed.)   Organik Tarım Araştırma Sonuçları.  T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü, Ankara/Turkey, pp. 57-64.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19251/</dc:relation>
</oai_dc:dc>