<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>FERTILITE ET PATHOGENES TELLURIQUES : EFFETS DU COMPOST</dc:title>
  <dc:creator>Fuchs, Jacques G.</dc:creator>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Les cultures maraîchères mettent, de par leur intensivité, le sol à rude contribution. Ceci peut avoir des effets négatifs sur sa fertilité en général et en particulier causer une augmentation de la pression des maladies telluriques. Pour remédier à ces problèmes, le compost de qualité offre une alternative très intéressante. Son action positive sur la santé des plantes est indirecte (entre autres en apportant un mélange d’éléments fertilisants équilibré et en améliorant la structure du sol, son aération et son bilan hydrique) et directe (la microflore bénéfique qu’il contient influençant l‘activité biologie du sol). Les effets positifs des composts ne se limitent pas à protéger les plantes contre les maladies telluriques, mais peuvent également s’observer au niveau des maladies foliaires. L’emploi de composts (ou du compost) peut renforcer la résistance globale des plantes.&#xD;
Divers exemples pratiques de l’utilisation de compost en maraîchage sont présentés ici. Il s’agit d’utilisations après stérilisation du sol à la vapeur, dans les substrats de culture et en plein champs.&#xD;
Tous les composts ne montrent cependant pas la même efficacité. Les aspects de qualité des composts sont à prendre impérativement en compte pour obtenir les résultats souhaités. Les composts ne permettent certainement pas de résoudre tous les problèmes rencontrés, mais peuvent représenter un élément important dans la mosaïque des mesures utilisées pour favoriser la fertilité des sols et la santé des plantes.</dc:description>
  <dc:contributor>Sinoir, Nicolas</dc:contributor>
  <dc:contributor>Coulombel, Aude</dc:contributor>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17976/1/fuchs-2009-itab-paris.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fuchs, Jacques G.    (2009) FERTILITE ET PATHOGENES TELLURIQUES : EFFETS DU COMPOST.   In: Sinoir, Nicolas and Coulombel, Aude (Eds.)  Journées Techniques Fruits et Légumes Biologiques, pp. 105-110.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17976/</dc:relation>
</oai_dc:dc>