<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ökologische Schweinehaltung - zukunftsweisende Haltungsverfahren</dc:title>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>In einer aktuellen Veröffentlichung werden die wichtigsten ökologischen Haltungsverfahren für Sauen, Ferkel und Mastschweine ausführlich erläutert. Fotos, Grundrisse und Querschnitte zeigen Funktionsweise und Besonderheiten von insgesamt 27 Haltungsverfahren. &#xD;
&#xD;
Schwerpunkt ist die Gestaltung der Ställe, Buchten und Ausläufe nach den Vorgaben der EG-Öko-Verordnungen. Experten für die ökologische Schweinehaltung aus Deutschland, Österreich und der Schweiz haben diese Informationen zusammengetragen und aufbereitet.  Vor allem kostengünstige Bauweisen wie Offenfront- oder Hüttenställe sind in diesem Buch zu finden. Anleitungen wie z. B. Jaucherinnen für die Entwässerung planbefestigter Ausläufe in Eigenleistung erstellt werden können,  werden ausführlich beschrieben. Aber auch wichtige Baudetails und Regeln für die Bewirtschaftung werden dargestellt: &#xD;
-	Klimasteuerung in Stall und Auslauf&#xD;
-	Liegebereich&#xD;
-	Buchtenabtrennungen&#xD;
-	Türen, Tore und Verschlüsse&#xD;
-	Einstreu und Entmistung&#xD;
-	Fressbereich und Tränken&#xD;
-	Komfort und Beschäftigung&#xD;
&#xD;
Investitionswilligen Landwirten und allen, die sich für die ökologische Schweinehaltung interessieren, bietet diese Schrift einen schnellen Überblick über zukunftsweisende Lösungen und zu beachtende Haltungsgrundsätze.&#xD;
&#xD;
Die Veröffentlichung kann unter folgendem Link über den KTBL-Shop erworben werden: https://sec.ktbl-shop.de/index.php?controller=article&amp;categoryID=2&amp;articleID=1138&amp;</dc:description>
  <dc:publisher>Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft (KTBL)</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft,  (KTBL)</dc:contributor>
  <dc:date>2011-02</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>image/tiff</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18401/1/S_484_Titelbild.tif</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18401/5/S_484_Titelei_und_Einleitung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft, (KTBL) (Ed.)      (2011) Ökologische Schweinehaltung - zukunftsweisende Haltungsverfahren.  [Organic pig production - trendsetting pig housing.]    Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft (KTBL), Darmstadt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18401/</dc:relation>
</oai_dc:dc>