<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Protection contre nématodes à galles : intérêt de la gestion des rotations culturales</dc:title>
  <dc:creator>VEDIE, Hélène</dc:creator>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Les nématodes à galles (Meloidogyne spp.) sont des ravageurs particulièrement préoccupants en maraîchage biologique sous abri en zone méditerranéenne. Les techniques « alternatives » ne donnent pas de résultats suffisants en conditions de forte infestation. Le but de cette étude, menée dans le Sud-Est de la France, est  d’évaluer l’intérêt de l’insertion de plantes mauvais hôtes des nématodes dans la rotation dans des conditions de forte infestation. Un essai « rotation », dans lequel nous comparons une rotation « moins sensible » à une rotation témoin sensible faisant alterner une culture de salade à l’automne et une courgette au printemps, a été mis en place en 2008 pour 4 ans. Les premiers résultats techniques sont encourageants, avec moins d’attaques sur la rotation moins sensible, mais les résultats économiques sont nettement inférieurs dans cette modalité. L’étude se poursuit pour voir si la différenciation des cultures pendant 3 ans se traduit par des différences de niveau d’infestation sur une même culture sensible en 2011. En parallèle, nous avons identifié 12 espèces moins sensibles parmi les légumes cultivés dans la région par enquêtes auprès de producteurs, et évalué leur statut d’hôte par des essais au champ en comparaison à un témoin salade. Les résultats montrent que les 12 espèces sont toutes moins sensibles que la salade, et que 5 sont particulièrement moins touchées : l’oignon, le fenouil, le poireau, la mâche et la roquette. Ces espèces devraient être cultivées en priorité pour diminuer les niveaux d’infestation.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Other</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17107/1/CR_Rotation_N%C3%A9matodes_2009.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>VEDIE, Hélène    (2009) Protection contre nématodes à galles : intérêt de la gestion des rotations culturales.  [Crop rotation as a tool for root-knot nematodes management.]  .   [Submitted]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17107/</dc:relation>
</oai_dc:dc>