<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Pflanzliche Dünger zur Stickstoffversorgung einer Tomatenkultur im Folientunnel im Ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Rührer, Judith</dc:creator>
  <dc:creator>Friedel, Jürgen K.</dc:creator>
  <dc:creator>Freyer, Bernhard</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Die Nachfrage nach Obst und Gemüse aus Ökologischem Anbau hat nach Angaben der Zentralen Markt- und Preisberichtstelle (BRD) 2001um rund 50% zugenommen. Als eines der beliebtesten Bio-Gemüse gilt die Tomate (Lycopersicon lycopersicum). Die Tomatenkulturen stellen aufgrund ihrer langen Vegetationsdauer (25 Wochen) hohe Ansprüche an die Versorgung mit Stickstoff (N). Seit die meisten tierischen Eiweißdünger im Jahr 2001 verboten wurden (seit kurzem sind viele wieder erlaubt), wird aufgrund geringer Erfahrungen mit Stickstoffdüngern, die dem System des Ökologischen Landbaus entsprechen,&#xD;
zunehmend das industrielle Nebenprodukt Vinasse als systemfremder und schnellverfügbarer&#xD;
N-Dünger verwendet.Da es kaum Untersuchungen zum Einsatz pflanzlicher Stickstoffdünger gab, wurden im Jahr 2001 am Institut für Ökologischen Landbau der Universität für Bodenkultur, Wien Untersuchungen zur Stickstoffversorgung von Tomaten im Folientunnel durch Lupinenschrot, Kürbiskuchenmehl, Rizinusschrot, getrocknete Pilzbiomasse (Agrobiosol), Pilzbiomasse+Rapskuchen (Biosol+Rapskuchen, Versuchsmuster) und Vinasse durchgeführt.</dc:description>
  <dc:publisher>BIO ERNTE AUSTRIA</dc:publisher>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2410/1/R%C3%BChrer_et_al_2003_Leg_d%C3%BCnger.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rührer, Judith; Friedel, Jürgen K. and Freyer, Bernhard   (2003) Pflanzliche Dünger zur Stickstoffversorgung einer Tomatenkultur im Folientunnel im Ökologischen Landbau.  [Vegetal fertilisers for nitrogen supply in organic tomato cultivation in a greenhouse.]  ERNTE - Zeitschrift für Ökologie und Landwirtschaft (1), pp. 40-41.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2410/</dc:relation>
</oai_dc:dc>