<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Qualitätsunterstützung</dc:title>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Sicherheit und Qualität der Produkte sind von zentraler Bedeutung für das Vertrauen der Konsumenten in Lebensmittel tierischer Herkunft. Externe Kunden nehmen die Unterstützung von ALP für Qualitätsuntersuchungen von Futtermitteln und Produkten tierischer Herkunft sowie für Praxisberatungen in Anspruch. &#xD;
Die Auftraggeber von Futtermittelanalytik können sich zusätzlich auch über den Nährwert und die Verwendbarkeit ihrer untersuchten Produkte beraten lassen.&#xD;
Verschiedene Sortenorganisationen des schweizerischen Käsehandels und andere milchwirtschaftliche Organisationen lassen ihre Produkte im Rahmen der Qualitätssicherung bei ALP untersuchen. Durch Teilnahme am ALP Listerien Monitoring Programm erarbeiten sich die Kunden einen tadellosen Nachweis für die Erfüllung der EU-Hygienerichtlinien. ALP leistet damit einen Beitrag an die Markt- und Exportfähigkeit der milchwirtschaftlichen Betriebe.&#xD;
Fachteams von ALP beraten Betriebe in Notsituationen schnell und kompetent. Dabei wird Fachwissen aus verschiedenen technologischen und analytischen Fachrichtungen eingebracht und vermittelt.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5422/1/Imhof-2005-Qualitaetsuntersuchung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Qualitätsunterstützung.  [Quality support.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Imhof, René, Agroscope Liebefeld-Posieux, Swiss Federal Research Station for Animal Production and Dairy Products (ALP), Tioleyre 4, CH-1725 Posieux.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5422/</dc:relation>
</oai_dc:dc>