<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Amara ovata und A. similata (Coleoptera, Carabidae), zwei&#xD;
phytophage Laufkäferarten in Rapsfeldern</dc:title>
  <dc:creator>Luka, Henryk</dc:creator>
  <dc:creator>Pfiffner, Lukas</dc:creator>
  <dc:creator>Wyss, Eric</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Amara ovata und A. similata, zwei im Adultstadium phytophage Laufkäferarten, wiesen in Rapskulturen im Vergleich zu Winterweizenflächen und ökologischen Ausgleichsflächen (Buntbrache und extensiven Wieslandstreifen) in der Nähe von Basel ein mit TRichterfallen gemessene, hohe Aktivitätsdichte auf. Handfänge und Beobachtungen auf fünf anderen Rapsfeldern in der Umgebung von Basel zeigten, dass Amara ovata und A. similata Schoten, Samen und Blüten der Rapskultur fressen. Aufgrund der nahen Verwandtschaft des Rapses mit anderen Brassicaceen nehmen wir an, dass Raps für A. ovata und A. similata eine bevorzugte Nahrungsquelle darstellt. Ob dadurch ein wirtschaftlicher Schaden entsteht, ist zurzeit noch nicht klar. Ein stärkerer Befall ist in der Nähe von Gemüsebaugebieten wahrscheinlich.</dc:description>
  <dc:date>1998</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20216/1/19_Luka_et_al_PCA_1998_Amara_Raps.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Luka, Henryk; Pfiffner, Lukas and Wyss, Eric   (1998) Amara ovata und A. similata (Coleoptera, Carabidae), zwei phytophage Laufkäferarten in Rapsfeldern.   Mitteilungen der Entomologischen Gesellschaft, 71, pp. 125-131.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20216/</dc:relation>
</oai_dc:dc>