<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Impact environnemental ( sur l’air et l’eau) des systèmes d’élevage de ruminants en agriculture biologique – &#xD;
Evaluation des émissions de N -(NH3, N2O, NO3 ) , CH4, ,  CO2-énergie directe et indirecte</dc:title>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Indicators and other value-laden measures</dc:subject>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:description>Il s’agit d’évaluer l’impact environnemental (sur air et eau) des systèmes d’élevage de ruminants en agriculture biologique ( NH3, N2O, NO3 , CH4, CO2,). Le projet s’articule autour de deux approches, l’une très précise dans deux stations expérimentales biologiques, l’autre en fermes d’éleveurs biologiques ou de lycée agricole au système proche des systèmes d’élevage étudiés en station et que nous appelleront « fermes satellites ». Les calculs en stations expérimentales seront réalisés à partir de données journalières concernant l’alimentation des animaux, les productions, l’utilisation des parcelles par les animaux et toutes les pratiques de fertilisation et de récolte. Tous les flux internes et externes de matières seront l’objet de pesées et d’analyses. Les modèles retenus pour les émissions de GES seront comparés, pour chaque poste du système de production, aux facteurs d’émissions IPCC souvent retenues dans les analyses de cycle de vie publiées à ce jour. L’usage, aux différents postes du système de production, d’une succession de modèles élémentaires permettra de mieux tenir compte notamment des rations instantanées, des systèmes d’alimentation, des systèmes fourragers, des fertilisations et des pratiques qui pourraient discriminer les systèmes en agriculture biologique. D’autre part, une approche simplifiée sera mise au point pour être appliquée sur les fermes satellites des réseaux d’élevages choisies pour leur similarité de système. Ils permettront poste par poste une comparaison des systèmes entre élevages biologiques eux mêmes et à des systèmes d’élevages conventionnels, ils seront généralisés aux élevages biologiques de la bases de données nationales des réseaux d’élevage biologiques des fermes d’éleveurs suivies (il ne s’agit pas de cas types modélisés) dont les variables seront complétées.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Impact environnemental ( sur l’air et l’eau) des systèmes d’élevage de ruminants en agriculture biologique – Evaluation des émissions de N -(NH3, N2O, NO3 ) , CH4, , CO2-énergie directe et indirecte.  [Analysing the impact of organic farming on the environment (in breeding production).]   Runs 2005 - 2006.      Project Leader(s): Dulphy, Jean-Pierre and Hacala, Sylvie.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6511/</dc:relation>
</oai_dc:dc>