<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einsatz von Schwefel im ökologischen Weinbau - Chancen und Notwendigkeiten. Gibt es Alternativen?</dc:title>
  <dc:creator>Hofmann, Uwe</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:description>Die breite Wirkung des Schwefels (Stäubeschwefel, Netzschwefel) gegen unterschiedliche Schaderreger macht den weiteren Einsatz des Mittels sinnvoll und notendig. Beim Einsatz von Schwefel sind seine Nebenwirkungen (Raubmilbenbeeinflussung, Gär- und Geschmacksbeeinflussung) zu beachten.&#xD;
Schwefel stellt neben Kupfer eines der wichtigsten Pflanzenschutzmitteln im ökologischen Weinbau dar. Die möglichen Alternativen auf der Basis von Pflanzenstärkungsmitteln müssen auf ihre Wirkung (Abhärtung, Induzierte Resistenz, Nahrungskonkurrenz) wie auch Nebenwirkungen weiter untersucht und ihre Formulierungen verbessert werden.&#xD;
Der Einsatz von biologischen Präparaten z.B. AQ 10 oder Serenade gegen Oidium ist zu prüfen und gegebenenfalls zuzulassen.&#xD;
&#xD;
Inhalt:&#xD;
Einleitung&#xD;
Gibt es Alternativen zum Schwefeleinsatz im ökologischen Weinbau?&#xD;
&#xD;
Oidiumbekämpfung&#xD;
Die Biologie und das Krankheitsbild des Schaderregers:&#xD;
Die Bekämpfung beginnt mit der richtigen Sorten- Standort- Erziehungswahl &#xD;
Direkte Bekämpfung im ökologischen Weinbau&#xD;
Versuchsergebnisse aus dem Jahr 2001 &#xD;
&#xD;
Blattgallmilben, Kräuselmilben&#xD;
&#xD;
Zusammenfassung</dc:description>
  <dc:publisher>Saphir Verlag, Ribbesbüttel</dc:publisher>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/897/1/897-hofmann-u-2003-schwefel.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hofmann, Uwe    (2003) Einsatz von Schwefel im ökologischen Weinbau - Chancen und Notwendigkeiten. Gibt es Alternativen?  [Use of sulphur in organic viticulture - necessities and opportunities. Do alternatives exist?]  In:     Pflanzenschutz im Ökologischen Landbau - Probleme und Lösungsansätze - Neuntes Fachgespräch am 22. Mai 2003 in Kleinmachnow - "Zur Anwendung von Schwefel als Pflanzenschutzmittel - Praxiseinsatz, Nebenwirkungen und Zulassung", Saphir Verlag, Ribbesbüttel, Berichte aus der Biologischen Bundesanstalt, Heft, no. 123.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/897/</dc:relation>
</oai_dc:dc>