<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Effekten av fôrtilskudd fra sjø og land på bakteriebalansen i tarmen hos søyer og deres avkom</dc:title>
  <dc:creator>Novoa-Garrido, Margarita</dc:creator>
  <dc:creator>Aanensen, Lise</dc:creator>
  <dc:creator>Larsen, Hans Jørgen S.</dc:creator>
  <dc:creator>Jensen, Søren K.</dc:creator>
  <dc:creator>Steinshamn, Håvard</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>E vitamin er nødvendig for drøvtyggere for å opprettholde et velfungerende immunsystem, høyt reproduksjonsnivå, og god melk- og kjøttkvalitet. Innholdet av antioksidanter i råmelken påvirker absorpsjonen av antistoffer hos nyfødte kalver. Selen-innholdet i jord kan være lavt, og dermed kan hjemmedyrket grovfôr være fattig på selen. Hvis grovfôret også er fattig på E-vitamin, som samhandler med selen i sine biologiske effekter, kan underforsyning lett oppstå. Derfor blir rasjonene til drøvtyggere supplert med syntetisk produsert E-vitamin for å sikre tilstrekkelig inntak. Det er imidlertid kjent at syntetisk E-vitamin består av 87,5 % molekyler med ikke-naturlig konfigurasjon og som biologiske ikke er like effektiv (Jensen &amp; Lauridsen, 2007). Av denne grunn er det viktig å finne alternative naturlige vitamin- og antioksidantkilder som er billige, bærekraftig å utvinne og enkle å håndtere, spesielt med tanke på økologisk husdyrproduksjon, men også for tradisjonell husdyrproduksjon. Det ble derfor gjennomført et forsøk med drektige søyer for å teste tang og naturlig E-vitamin som mulige kilder for E-vitamintilskudd og deres effekt på dyrehelsen hos søyene og avkommene.</dc:description>
  <dc:date>2011-02</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18825/1/Abstraktet.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Novoa-Garrido, Margarita; Aanensen, Lise; Larsen, Hans Jørgen S.; Jensen, Søren K. and Steinshamn, Håvard    (2011) Effekten av fôrtilskudd fra sjø og land på bakteriebalansen i tarmen hos søyer og deres avkom.  [The effect of feed additives from sea and land on the bacterial balance in the intestine of ewes and their offspring.]  In:     Effekten av fôrtilskudd fra sjø og land på bakteriebalansen i tarmen hos søyer og deres avkom, pp. 381-384.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18825/</dc:relation>
</oai_dc:dc>