<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Kartoffelanbau im ökologischen Landbau – Stand des Wissens und gegenwärtige Forschungsarbeiten</dc:title>
  <dc:creator>Böhm, Herwart</dc:creator>
  <dc:creator>Haase, Norbert U.</dc:creator>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Die Kartoffel ist aus pflanzenbaulicher und ökonomischer Sicht eine wichtige Kultur im ökologischen Landbau. In den vergangenen Jahren wurden Anbaustrategien für Speisekartoffeln im Hinblick auf die Ertragssicherung und Qualitätsverbesserung erarbeitet und in die Praxis eingeführt. Forschungsbedarf ist für diesen Sektor vor allem bei der Regulierung von Krankheiten wie Phytophthora infestans oder Rhizoctonia solani zu sehen.&#xD;
Die Verarbeitung von ökologisch erzeugten Kartoffeln zu Chips oder Pommes frites spielt bislang eine untergeordnete Rolle. Diese könnte jedoch im Hinblick auf eine Ausweitung des ökologischen Landbaus zukünftig eine größere Bedeutung erlangen. Bislang liegen hierzu lediglich erste orientierende Anbauversuche mit einer produktspezifischen Qualitätsbewertung vor. Forschungsbedarf besteht in der Erarbeitung von Anbaustrategien im Hinblick auf die von der Verarbeitungsindustrie geforderten inneren und äußeren Qualitätsansprüche.</dc:description>
  <dc:contributor>Rahmann, Gerold</dc:contributor>
  <dc:contributor>Nieberg, Hiltrud</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2129/1/2129-boehm-haase-2003-kartoffelforschung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Böhm, Herwart and Haase, Norbert U.    (2003) Kartoffelanbau im ökologischen Landbau – Stand des Wissens und gegenwärtige Forschungsarbeiten.  [Potato production in organic farming – recent knowledge and research activities.]   In: Rahmann, Gerold and Nieberg, Hiltrud (Eds.)  Ressortforschung für den ökologischen Landbau 2002. Landbauforschung Völkenrode Sonderheft, no. 259. Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft (FAL), Institut für ökologischen Landbau (OEL) und Institut für Betriebswirtschaft, Agrarstruktur und ländliche Räume (BAL), pp. 37-42.      [In Press]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2129/</dc:relation>
</oai_dc:dc>