<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Grovfoderrik foderstat utan konventionella proteinfodermedel: ekologisk rapskaka till mjölkkor</dc:title>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Kraven på ekologisk mjölkproduktion ökar i och med nya EU-regler. Hexanextraherade fodermedel förbjöds år 2000, vilket medförde att många proteinfodermedel (mjöl) inte kunde användas i en ekologisk foderstat. Idag får foderstaten innehålla 5 % konventionellt foder, men år 2005 kommer troligen kravet på en 100 % ekologisk foderstat att införas i Sverige. Försörjningen av protein kan bli ett problem vid en övergång till enbart ekologiskt foder. Tidigare studier har visat att risken för en överutfodring av energi, och därmed en hulluppbyggnad, är stor i en ekologisk foderstat med fullfoder (Sundås &amp; Olrog, 1997). Korna kan då bli feta, vilket ofta leder till en mer begränsad konsumtionsförmåga. En proteinkälla som kan odlas och framställas lokalt är kallpressad rapskaka. Råproteinet i kallpressad rapskaka har dock hög nedbrytbarhet i vommen, vilket kan medföra en låg andel vomstabilt råprotein i foderstaten. För låg andel vomstabilt råprotein i foderstaten kan medföra sänkt mjölkavkastning (t.ex. Wu &amp; Satter, 2000). Ekologiska foderstater med låg andel konventionella fodermedel (0-3 %) har även visats ge högre andel smakfel i mjölken än de som utnyttjat 4-5 % konventionellt foder (Gelinder &amp; Spörndly, 2000).&#xD;
&#xD;
&#xD;
Referenser&#xD;
&#xD;
Gelinder, Å. &amp; Spörndly, R. 2000. Smakfel i leverantörsmjölken vid ekologisk mjölkproduktion – förekomst och möjliga orsaker. Institutionen för husdjurens utfodring och vård, SLU. Uppsala.&#xD;
&#xD;
&#xD;
Johansson, B. 2003. Ekologisk rapskaka till mjölkkor – är det ett bra fodermedel i en 100% ekologisk foderstat? Vägar, val, visioner, konferens i Ekologiskt lantbruk. 142-146. Uppsala 18-19 november.&#xD;
&#xD;
Johansson, B., Nadeau, E. &amp; Rustas, B-O. 2003. Ekologisk mjölkproduktion med 100% ekologiskt foder på Tingvalls försöksgård. “Grovfoderrik foderstat utan konventionella proteinfodermedel – Ekologisk rapskaka till mjölkkor”. Slutrapport till Jordbruksverket av projekt med diarienummer 25 - 5153/00.&#xD;
&#xD;
Sundås, S. &amp; Olrog, L. 1997. Ekologisk mjölkproduktion på Tingvall. HushållningsSällskapet i Göteborg och Bohuslän.&#xD;
&#xD;
Wu, Z. &amp; Satter, L.D. 2000. Milk production during the complete lactation of dairy cows fed diets containing different amounts of protein. J. Dairy Sci. 83:1042-1051.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7767/1/Grovfoderrik_foderstat_utan-kon.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Grovfoderrik foderstat utan konventionella proteinfodermedel: ekologisk rapskaka till mjölkkor.  [Grass silage based diet without conventional protein feeds: rapeseed cakes for dairy cows.]   Runs 2001 - 2004.      Project Leader(s): Johansson, Birgitta and Nadeau, Elisabet, Swedish University of Agricultural Sciences, SLU.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7767/</dc:relation>
</oai_dc:dc>