<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vergleich von verschiedenen Leguminosenarten in Reinsaat und Gemenge im Hinblick auf Ertrag, Futterqualität, Stickstofffixierungsleistung und Vorfruchtwirkung. Projektbeschreibung und erste Ergebnisse.</dc:title>
  <dc:creator>Wichmann, Stefan</dc:creator>
  <dc:creator>Loges, Ralf</dc:creator>
  <dc:creator>Taube, Friedhelm</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Problemstellung / Ziel:&#xD;
Im Ökologischen Landbau spielen die zur symbiontischen N2- Fixierung befähigten Körnerleguminosen eine zentrale Rolle bei der Eiweißversorgung von Nutztieren. Körnerleguminosen stellen nicht nur eine sich selbst mit N versorgende Druschfrucht dar, sondern tragen über N-reiche Ernterückstände zusätzlich entscheidend zur N-Versorgung ihrer Folgefrüchte bei. Der Anbau von Körnererbsen hat in den letzten Jahren gegenüber Ackerbohnen zunehmend an Bedeutung gewonnen. Hauptgrund dafür war die verbesserte Ertragssicherheit durch die Entwicklung der „semi-leafless“ Erbsensorten. Durch den gestiegene Bedarf an Protein im Ökologischen Landbaues ergeben sich zudem Anbaupotentiale der im Vergleich zu Erbsen deutlich proteinreicheren Lupinen. Vergleichende umfassende Analysen der Leistungen der drei Arten Ackerbohnen, Erbsen und Lupinen im Hinblick auf Ertrag, Futterqualität bei Nutzung als Ganzpflanzensilage, N-Fixierungsleistung und Vorfruchtwirkung liegen nur in sehr bescheidenem Umfang vor und sind daher Ziel der hier vorgestellten Untersuchung.</dc:description>
  <dc:publisher>Universität für Bodenkultur Wien - Institut für ökologischen Landbau</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1225/1/wichmann-2003-leguminosenarten-reinsaat-gemenge.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Wichmann, Stefan; Loges, Ralf and Taube, Friedhelm    (2003) Vergleich von verschiedenen Leguminosenarten in Reinsaat und Gemenge im Hinblick auf Ertrag, Futterqualität, Stickstofffixierungsleistung und Vorfruchtwirkung. Projektbeschreibung und erste Ergebnisse.  [Comparison of different species of legumes in clean seed and mixed with others. Special view on yield, fodder quality, nitrogene fixation and first fruit effect. Project description and first results.]  In: Freyer, Bernhard (Ed.)  Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau - Ökologischer Landbau der Zukunft, Universität für Bodenkultur Wien - Institut für ökologischen Landbau, pp. 505-506.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1225/</dc:relation>
</oai_dc:dc>