<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Schwefelgehalte und Qualitätseigenschaften von Weizen aus biologisch-dynamischem und konventionellem Anbau</dc:title>
  <dc:creator>Hagel, I.</dc:creator>
  <dc:creator>Kieffer, R.</dc:creator>
  <dc:creator>Schnug, E.</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Für die Ergebnisse der vorliegenden Untersuchung wurden Winterweizenproben aus der biologisch-dynamische (23 Proben der Sorte Rektor, 8 Proben Bussard) und konventionellen Praxis (je 10 Proben der Sorten Rektor, Bussard und Astron) des Erntejahres 1996 untersucht.&#xD;
► Der mittlere Rohproteingehalt der konventionellen Proben betrug 13,4%, was dem langjährigen Mittelwert entspricht. Die biologisch-dynamischen Proben deckten N-Gehalte zwischen 1,4 und 2,2% ab. Ihr mittlerer Rohproteingehalt betrug 9,8% und lag damit noch etwas niedriger als der Wert von 10,0% von Proben des Erntejahres 1995.&#xD;
► Die biologisch-dynamischen Proben wiesen bedeutend niedrigere Schwefelgehalte (Mittelwert = 0,12%) als die konventionellen Proben auf (Mittelwert = 0,15%), was auf der teilweisen Abhängigkeit des Schwefel-Gehaltes (als Eiweißbestandteil) auch vom N-Gehalt beruht. Mit steigendem N-Gehalt des Korns stieg der S-Gehalt nur unterproportional an, was am größer werdenden Abstand der Wertesymbole zur Bildhalbierenden in Abbildung 1 ersichtlich ist. Besonders die eiweißreichen konventionellen Proben lagen dadurch im N:S-Verhältnis nahe an oder über dem S-Mangel anzeigenden Grenzwert von 17:1. Bei den biologisch-dynamischem Proben (Rektor und Bussard) zeigten sich wie beim Untersuchungsmaterial des Erntejahres 1995 zwei parallel zueinander liegende Punktwolken, die sich auch als Häufungsschwerpunkte (N:S = 13-&lt;14 sowie 15-&lt;16) in den N:S- Klassen zeigten. Dieses Phänomen war bei den Proben aus konventionellem Anbau nicht zu beobachten. Die mittleren N:S-Verhältnisse betrugen 14,1 (Biol.-Dyn.) bzw. 15,9 (Konv.).</dc:description>
  <dc:publisher>Deutsche Gesellschaft für Qualitätsforschung (Pflanzliche Nahrungsmittel) e.V., Freising - Weihenstephan</dc:publisher>
  <dc:date>1998</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2124/1/2124-hagel-i-et-al-1998-schwefel-konv-dyn-dgq.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hagel, I.; Kieffer, R. and Schnug, E.    (1998) Schwefelgehalte und Qualitätseigenschaften von Weizen aus biologisch-dynamischem und konventionellem Anbau.  [Sulphur content and quality parameters of biodynamic and conventional wheat.]  In:     Krankheitsresistenz und Pflanzenschutz - Voraussetzung für die Qualitätsproduktion, Deutsche Gesellschaft für Qualitätsforschung (Pflanzliche Nahrungsmittel) e.V., Freising - Weihenstephan, pp. 223-228.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2124/</dc:relation>
</oai_dc:dc>