<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Test de produits alternatifs sur Drosophila suzukii en culture de fraise biologique</dc:title>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:creator>Klink, Morgane</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>L’essai réalisé sous abri froid en fin de culture de fraise précoce a permis de mettre en évidence l’intérêt de certains produits pour limiter les attaques de D. suzukii. L’efficacité du Success4 (Spinosad) a été confirmée ; ce produit doit être utilisé avec précaution car il est toxique pour les auxiliaires et les pollinisateurs, et son DAR est de 3 jours. Pyrévert et surtout PréVam ont montré une efficacité nettement insuffisante. Les deux produits microbiologiques Naturalis (Beauveria bassiana) et Solbac (Bt) ont quant à eux apporté les meilleures protections (entre 50 et 70% d’efficacité), au moins équivalentes au Success4. Cette efficacité, si elle est confirmée, serait une excellente nouvelle, d’autant qu’on peut espérer que leur profil écotoxicologique sera favorable. La forte hétérogénéité de l’attaque dès la mise en place de l’essai conduit cependant à être prudent quant aux conclusions, et impose de renouveler l’essai.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28238/6/Lambion_2013_%2328238_Report.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lambion, Jérôme and Klink, Morgane         (2014) Test de produits alternatifs sur Drosophila suzukii en culture de fraise biologique.  [Test of alternative products against Drosophila suzukii on organic strawberries.]   .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28238/</dc:relation>
</oai_dc:dc>