<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Stoffflußanalyse und Produktionseffizienz der Milchviehhaltung unterschiedlich intensiv ökologisch wirtschaftender Betriebe</dc:title>
  <dc:creator>Haas, Guido</dc:creator>
  <dc:creator>Deittert, Christine</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Ziel ist die Erhebung der Umweltwirkung und Kenndaten der Produktion unterschiedlich intensiv ökologisch wirtschaftender Milchviehbetriebe in zwei Regionen Deutschlands. Mittels Analyse, Abschätzung und Bewertung der Produktionseffizienz und Umweltwirkung sowie prägnanter Wiedergabe der aktuellen Diskussionen und Positionen in Praxis, Beratung und Wissenschaft zur Intensität der Milchviehhaltung organisch wirtschaftender Betriebe erfolgt eine Charakterisierung der Rahmenbedingungen, die eine umweltschonende, ökonomisch tragfähige und effiziente Milchviehhaltung im ökologischen Landbau ermöglichen. Die Bearbeitung einer komplexen Themenstellung findet in engem Kontakt mit Landwirten und Experten in Beratung und Wissenschaft statt. Dazu sollen je 10 weitgehend repräsentative und gut geführte Milchviehbetriebe in Oberschwaben/Allgäu und in Nordrhein-Westfalen untersucht werden. In diesen Regionen sind u.a. die in der Diskussion exponierten Fachberater tätig.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Stoffflußanalyse und Produktionseffizienz der Milchviehhaltung unterschiedlich intensiv ökologisch wirtschaftender Betriebe.  [Nutrient matter flow analyses and production efficiency of organic dairy farms at different intensity levels.]   Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): Haas, PD Dr. Guido, Universität Bonn.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15373/</dc:relation>
</oai_dc:dc>