<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bedarfsgerechte Versorgung von Hochleistungskühen mit nutzbarem Rohprotein (nXP) durch ökologische Futtermittel sowie Analyse zur derzeitigen Anbausituation und zur Verfügung stehender Ernteverfahren von Luzerne für Futterzwecke</dc:title>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Die geplanten Untersuchungen teilen sich in zwei Bereiche, wobei zum einen landtechnisch relevante Fragestellungen und zum anderen Fragen aus Sicht der Tierernährung bearbeitet werden sollen. Im Bereich 1 (Landtechnik) wird eine Studie (Verfahrens- techniken des Anbaus, Anbauumfang, Anbauregionen, wissenschaftlich und züchterische Bearbeitung, Möglichkeiten der Ernte, verfügbare Techniken der Ernte, Verwertungsmöglichkeiten, Tendenzen im Ausland u. Potenzialabschätzung) anhand von Daten- banken (z.B. Internet), Auswertungen von Agrarberichten und in Zusammenarbeit mit der LBA (Landesanstalt für Betriebswirtschaft und Agrarstruktur) durchgeführt. Bereich 2a (Tierernährung) befasst sich ebenfalls mit der Auswertung von Daten. Anhand von Datenbanken, Auswertung von Agrarberichten und anhand von Daten des LKV soll eine Ist-Analyse ausgewählter Parameter (Daten zu verwendeten Grünfuttermitteln, Futterqualität, Futteraufnahmedaten, Leistungsparameter, Milchinhaltsstoffe) in ökologisch bewirtschafteten Futterbaubetrieben erstellt werden. Ferner sollen Daten insbesondere für die Situation bei der Verfütterung von Luzerne erhoben werden. Bereich 2b soll in experimentellen Versuchen den Futterwert und die Verdaulichkeit von Luzerne bei Schafen bestimmen sowie in Fütterungsversuchen mit Milchkühen die Futteraufnahme, die Milchleistung, die Milchinhaltsstoffe, die Lebendgewichte und die Stoffwechselparameter ermitteln.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Bedarfsgerechte Versorgung von Hochleistungskühen mit nutzbarem Rohprotein (nXP) durch ökologische Futtermittel sowie Analyse zur derzeitigen Anbausituation und zur Verfügung stehender Ernteverfahren von Luzerne für Futterzwecke.    Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): Schwarz, Prof. Dr. Frieder Jörg, Technische Universität München.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5885/</dc:relation>
</oai_dc:dc>