<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Aspectos técnico-ambientais da produção orgânica na região citrícola do Vale do Rio Caí, RS.</dc:title>
  <dc:creator>Panzenhagen, Nestor Valtir</dc:creator>
  <dc:creator>Koller, Otto Carlos</dc:creator>
  <dc:creator>Vaquil, Paulo Dabdab</dc:creator>
  <dc:creator>Souza, Paulo Vitor Dutra de</dc:creator>
  <dc:creator>Soglio, Fábio Kessler Dal</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Há uma preocupação crescente sobre a necessidade de produção e consumo de alimentos mais saudáveis, sem uso de agrotóxicos nem fertilizantes sintético-industriais. Neste contexto se insere a prática da agricultura orgânica, que, contudo, apresenta resultados ainda pouco avaliados nos meios acadêmicos e científicos. Assim, pretendeu-se nesta pesquisa diagnosticar aspectos técnico-ambientais da produção orgânica na região citrícola do Vale do Rio Caí, no Rio Grande do Sul. Inicialmente, foram selecionadas propriedades de oito agricultores familiares, todas já convertidas ao sistema orgânico de produção, sendo aplicadas entrevistas semi-estruturadas. Os produtores mostram-se satisfeitos com o sistema orgânico de produção e revelam bom conhecimento sobre o ambiente, plantas, solos e processos agroecológicos, adquiridos através da participação em eventos técnicos e em reuniões da Cooperativa Ecocitrus. A constante troca de experiências entre esses agricultores tem melhorado sua qualificação técnica, além de melhor conscientizá-los nos aspectos políticos, econômicos e sociais.</dc:description>
  <dc:date>2008-01</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22661/1/Panzenhagen_Aspectos.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Panzenhagen, Nestor Valtir ; Koller, Otto Carlos ; Vaquil, Paulo Dabdab ; Souza, Paulo Vitor Dutra de  and Soglio, Fábio Kessler Dal    (2008) Aspectos técnico-ambientais da produção orgânica na região citrícola do Vale do Rio Caí, RS.  [Technical and environment aspects of the organic production on citric region of Caí Valley, in the state of Rio Grande do Sul, Brazil.]  Ciência Rural, 38 (1), pp. 90-95.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22661/</dc:relation>
</oai_dc:dc>