<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Qualitätssicherung Bio-Alpenmilch</dc:title>
  <dc:creator>Walkenhorst, Michael</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Innerhalb einer Kuh steigen die Einzelviertel unterschiedlich stark und&#xD;
weitgehend unabhängig voneinander in der Zellzahl an. In der Regel stehen erhöhte&#xD;
Zellzahlen mit einer Infektion in Verbindung. Beide Erkenntnisse sprechen gegen die&#xD;
Annahme, dass eine erhebliche und über die Beanstandungsgrenze hinausgehende&#xD;
Zellzahlerhöhung auf der Alp naturgegeben sein könnte. Die andere noch wichtigere&#xD;
Erkenntnis des Projekts ist die, dass es möglich ist, eine gute Milchqualität auf der Alp&#xD;
zu erzeugen. Auf den Kernprojektalpen liessen sich zu beanstandende Zellzahlen in&#xD;
rund 6% der Milchablieferungen feststellen, was in etwa dem gesamtschweizerischen&#xD;
Mittel entspricht. Letzteres basiert jedoch im wesentlichen auf der als&#xD;
unproblematischer angesehenen Talmilch. Voraussetzung für die gute Milchqualität&#xD;
ist, dass sich der Grad an Vorschädigung, mit dem die Kühe auf die Alp kommen auf&#xD;
einem erträglichen Niveau bewegt, auf der Alp mit einer soliden Melktechnologie&#xD;
gemolken wird und das Älplerteam exzellente Arbeit, insbesondere auch beim Melken&#xD;
leistet. Eine Alpmilchqualität, wie die der drei Kernprojektalpen ist geeignet,&#xD;
Untersuchungen an Milchinhaltsstoffen durchzuführen, die unter anderem den&#xD;
Einfluss kräuterreicher Fütterung auf die innere Qualität der Alpmilch als einzigartigem&#xD;
Erzeugnis belegen könnten.</dc:description>
  <dc:publisher>Universität für Bodenkultur, Wien - Institut für Ökologischen Landbau</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2564/1/walkenhorst-2003-qualitaetssicherung-alpmilch.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2564/2/walkenhorst-2003-alpenmilch.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Walkenhorst, Michael    (2003) Qualitätssicherung Bio-Alpenmilch.  [Quality of Organic Alpine Milk.]   In: Freyer, Bernhard (Ed.)   Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau: Ökologischer Landbau der Zukunft.  Universität für Bodenkultur, Wien - Institut für Ökologischen Landbau, pp. 635-636.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2564/</dc:relation>
</oai_dc:dc>