<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Neues Wissen für Öko-Praktiker – Veranstaltungen zum Wissenstransfer (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 10OE026, FKZ 10OE037, FKZ 10OE038, FKZ 10OE039, FKZ 10OE040, FKZ 10OE041, FKZ 10OE042, FKZ 10OE043, FKZ 10OE044, FKZ 10OE045, FKZ 10OE046, FKZ10OE047. &#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/cgi/saved_search?savedsearchid=1339. &#xD;
Ziel des Projektes ist es, den Wissenstransfer der vielfältigen und unter hohem Aufwand erarbeiteten Ergebnisse der Forschung zum Ökologischen Landbau zu befördern. &#xD;
Dazu sollen bundesweit Veranstaltungen zum Wissenstransfer stattfinden. &#xD;
Es sollen Praktiker und Unternehmer erreicht werden, um sie über neue Ergebnisse aus Forschung, Entwicklung und Erprobung zu informieren. Besondere Berücksichtigung finden dabei die Ergebnisse des Bundesprogramms Ökologischer Landbau. &#xD;
Um die Zielgruppe bedarfsgerecht zu erreichen, wird das Netzwerk der Verbände der Ökologischen Lebensmittelwirtschaft mit ihren regionalen Vereinigungen und ihren Beratern genutzt. Ausrichter der Veranstaltungen sind (die Förderkennzahlen der Teilprojekte sind in Klammern angegeben): &#xD;
Assoziation ökologischer Lebensmittelhersteller e.V. (10OE039); Bioland e.V. (10OE041), Biopark e.V. (10OE44), Bundesverband Naturkost Naturwaren Herstellung und Handel e.V. (10OE046), Bundesverband Naturkost Naturwaren Einzelhandel e.V. (10OE038), Demeter-Bayern e.V. (10OE045), Forschungsring e.V. (10OE043), Gäa e.V. (10OE042), Öko-BeratungsGesellschaft mbH (10OE040), Stiftung Ökologie und Landbau (10OE037)&#xD;
&#xD;
Die BÖLW mit seiner zentralen Stellung innerhalb der Branche koordiniert das Projekt. &#xD;
Ziel ist es, einen inhaltlich und räumlich in die Breite gehenden Wissenstransfer auf einem qualitativ hohen Niveau zu gewährleisten. Im Mittelpunkt werden Themen stehen, die von hoher Relevanz für die Zielgruppe sind und ihnen bisher nur ungenügend zugänglich gemacht wurden. &#xD;
Angestrebt wird eine methodische Vielfalt bei der Wissensvermittlung.&#xD;
Ziel des Projektes ist es auch, die Sicht der Praktiker auf den künftigen Forschungsbedarf an die Wissenschaftler, die im Bereich der Ökologischen Lebensmittelwirtschaft forschen, zu vermitteln. &#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Neues Wissen für Öko-Praktiker – Veranstaltungen zum Wissenstransfer (Verbundvorhaben).  [Know-how for organic farmers, traders and producers - Events for knowledge transfer.]   Runs 2010 - 2012.      Project Leader(s): Röhrig , Peter , Bund Ökologische Lebensmittelwirtschaft (BÖLW) e.V., D-Berlin .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18854/</dc:relation>
</oai_dc:dc>