<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biolandbau und Biolandbauforschung weltweit 2004</dc:title>
  <dc:creator>Willer, Helga</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:description>Ökologischer Landbau wird derzeit in rund hundert Ländern weltweit betrieben, und die ökologisch bewirtschaftete Fläche wächst kontinuierlich. Eine Untersuchung der Stiftung Ökologie &amp; Landbau  und des Forschungsinstituts für biologischen Landbau (FiBL)  in Zusammenarbeit mit der International Federation of Organic Agriculture Movements (IFOAM)  vom Februar 2004 kommt zu dem Ergebnis, dass weltweit über 24 Millionen Hektar ökologisch bewirtschaftet werden (Willer/Yussefi 2004) . Der Markt für Bioprodukte wird auf 23 Millionen Dollar geschätzt (Sahota 2004). Den größten Anteil am globalen Biomarkt hat Nordamerika, dicht gefolgt von Europa. In Ozeanien/Australien befinden sich 42 Prozent der gesamten Biofläche weltweit, gefolgt von Lateinamerika (24 Prozent) und Europa (23 Prozent) (Abbildung 1). Das Land mit der größten Biofläche ist Australien (ca. 10 Millionen Hektar), gefolgt von Argentinien (knapp 3 Millionen Hektar) und Italien (mehr als 1 Million Hektar). Die Anteile des Biolandbaus an der Gesamtfläche sind in Europa am höchsten.</dc:description>
  <dc:date>2004-10</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1898/1/willer-2004-gumpenstein.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1898/2/willer-2004-gumpenstein-folien.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Willer, Helga    (2004) Biolandbau und Biolandbauforschung weltweit 2004.  [Organic farming and Organic Farming Research World-Wide 2004.]      Paper at:   Biologischer Landbau - Quo Vadis, Bundesanstalt für alpenländische Landwirtschaft Gumpenstein, Irdning, Österreich, 12./13.10.2004.      [Submitted]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1898/</dc:relation>
</oai_dc:dc>