<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>A Realidade das Mulheres Rurais na Luta pela Reforma Agrária: Ação x Anonimato.</dc:title>
  <dc:creator>Fernandes, Ivana Leila Carvalho</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Este trabalho trata da temática mulher e reforma agrária, e tem como objetivo compreender o tipo de participação que as mulheres rurais têm apresentado nas lutas pela conquista da terra e melhores condições de vida. O estudo foi realizado no Curso de Especialização em Agricultura Familiar Camponesa e Educação do Campo sobre a metodologia da pesquisa-ação. O trabalho apresenta referenciais teóricos e dados referentes a pesquisa realizada em um assentamento rural do Ceará. Percebemos que a participação da mulher é presente e tem importante significado nos acontecimentos que representam a luta pela conquista da terra, bem como sua presença nas etapas de constituição e organização do assentamento. A questão é que as agricultoras apresentam uma profunda insatisfação em relação ao reconhecimento de suas ações, tanto por parte das instituições governamentais, como da sociedade de modo geral, e principalmente daqueles que estão mais próximos, como maridos, filhos e familiares em geral.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25048/1/Fernandes_Realidade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fernandes, Ivana Leila Carvalho   (2009) A Realidade das Mulheres Rurais na Luta pela Reforma Agrária: Ação x Anonimato.  [The Reality of the Agricultural Women in the Fight for the Agrarian Reformation: Action x Anonymity.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 4 (3), pp. 3-10.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25048/</dc:relation>
</oai_dc:dc>