<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Protection biologique contre les nématodes à galles : test du champignon nématophage (Arthrobotrys conoïdes) : compte-rendu d'essai 2005</dc:title>
  <dc:creator>Védie, Hélène</dc:creator>
  <dc:creator>Geffroy, Thomas</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Les travaux menés par le GRAB depuis plusieurs années ont permis de tester l’intérêt des tourteaux végétaux, de neem et de ricin, et celui des engrais verts nématicides (tagetes, crotalaires…) dans la lutte contre les nématodes à galles (Meloidogyne spp). Les résultats de ces techniques s’avèrent aléatoires selon les sites, et sont insuffisants pour lutter efficacement contre ce ravageur du sol, notamment dans les sites très infestés. &#xD;
L’avenir de la lutte contre les nématodes à galles en agriculture biologique passe très vraisemblablement par l’association de plusieurs techniques : raisonnement de la rotation, avec cultures de plantes non-hôtes ou résistantes (porte-greffes), désinfection (vapeur, solarisation), utilisation de tourteaux ou de la biofumigation (association d’un amendement et de la solarisation), engrais verts nématicides et utilisation de micro-organismes. &#xD;
Les travaux de M. Cayrol, à l’INRA d’Antibes, avaient montré l’intérêt du champignon nématophage Arthrobotrys, mais son utilisation s’était heurtée à des problèmes de formulation et de conservation du produit. Aujourd’hui, la société Casale (Suisse) a mis au point une formulation sèche, sous forme de granulés, du champignon Arthrobotrys conoides, dont les modalités d’utilisation sont en cours de mise au point. &#xD;
L’essai conduit en 2005 a donc pour objectif :&#xD;
- de tester l’effet nématicide du champignon Arthrobotrys conoides,&#xD;
- de tester différentes doses afin d’affiner les modalités d’emploi. &#xD;
Parallèlement, un essai est conduit dans une autre station d’expérimentation afin d’évaluer l’effet du type de sol sur l’installation du champignon.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8659/1/n%C3%A9matodes.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Védie, Hélène  and Geffroy, Thomas          (2006) Protection biologique contre les nématodes à galles : test du champignon nématophage (Arthrobotrys conoïdes) : compte-rendu d'essai 2005.  [Biocontrol of root knots nematodes : test of nematicidal fungus (Arthrobotrys conoïdes) : annual report 2005.]   Groupe de Recherche en Agriculture Biologique.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8659/</dc:relation>
</oai_dc:dc>