<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fytoöstrogener i foder och mjölk – vad påverkar halterna?</dc:title>
  <dc:creator>Höjer, Annika</dc:creator>
  <dc:creator>Martinsson, Kjell</dc:creator>
  <dc:creator>Gustavsson, Anne-Maj</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Fytoöstrogener är ett samlingsnamn för östrogenliknande ämnen som finns i växter, t ex i baljväxter som klöver och lusern. Inom djurproduktionen beror intresset för fytoöstrogener på de effekter som de kan ha på t ex fertiliteten hos får. Det finns även en stor marknad för humana preparat, ofta baserade på rödklöver, som används som behandling under klimakteriet istället för syntetiska östrogentillskott. Fytoöstrogener delas in i olika grupper baserat på kemisk struktur. De största grupperna är isoflavoner, som finns i vallbaljväxter som rödklöver, och lignaner, som finns i både baljväxter och spannmål. Daidzein och formononetin är exempel på isoflavoner i vallväxter och de kan med hjälp av vommikrober metaboliseras till equol.  Secoisolariciresinol och matairesinol är exempel på lignaner som på liknande sätt kan omvandlas till enterodiol och enterolakton i vommen.</dc:description>
  <dc:publisher>Department of Agricultural Research for Northern Sweden, Swedeish University of Agricultural Sciences</dc:publisher>
  <dc:contributor>Bernes, Gun</dc:contributor>
  <dc:date>2011-03</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/msword</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18830/1/Fyto%C3%B6strogener_i_foder_och_mj%C3%B6lk.docx</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18830/2/Fyto%C3%B6strogener_i_foder_och_mj%C3%B6lk.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Höjer, Annika; Martinsson, Kjell and Gustavsson, Anne-Maj    (2011) Fytoöstrogener i foder och mjölk – vad påverkar halterna?   In: Bernes, Gun (Ed.)  14:e Regionala Jordbrukskonferensen för Norra Sverige, Department of Agricultural Research for Northern Sweden, Swedeish University of Agricultural Sciences, 1:2011, Rapport, pp. 20-21.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18830/</dc:relation>
</oai_dc:dc>