<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Lutando com o arroz: construção do conhecimento agroecológico e resistência camponesa no Assentamento Filhos de Sepé em Viamão – RS.</dc:title>
  <dc:creator>Preiss, Potira Viegas</dc:creator>
  <dc:creator>Soglio, Fabio Kessler Dal</dc:creator>
  <dc:creator>Kubo, Rumi Regina</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>O processo de construção do conhecimento Agroecológico tem auxiliado a fortalecer a gestão da base de recursos de agricultores familiares criando sinergia entre diferentes formas de produção de conhecimento e dinâmicas sociais de desenvolvimento local. O presente trabalho tem como objetivo refletir sobre como o processo de construção do conhecimento agroecológico das famílias Assentadas em Viamão dialoga com o processo de recampesinização proposta por Ploeg. O Assentamento existe desde 1998, no distrito de Águas Claras, município de Viamão, RS. Nele vivem 376 famílias, vindas de 115 municípios do estado e representando uma diversidade de experiências em relação à agricultura e às formas de produção e de tipos de cultivo. É o maior assentamento de reforma agrária no estado, com 9.450 hectares, dos quais 2.543,46 hectares são destinados ao Refúgio da Vida Silvestre Banhado dos Pachecos, o que condiciona as famílias a produzir de forma orgânica desde 2008 por uma portaria do Estado. Apesar dos desafios, atualmente o assentamento é reconhecido pela produção de arroz agroecológico. Foram entrevistadas nove famílias diretamente envolvidas com o plantio e os dados foram os analisados a luz das teorias utilizadas buscando identificar as percepções, os discursos e as práticas. Ainda que o processo de transição seja recente, pela narrativa das famílias é possível constatar que o envolvimento com a agricultura de base ecológica a tem se mostrando mais adequado para a condição camponesa em se encontram, permitindo a ampliação da autonomia e melhoria da qualidade de vida em vários contextos. Há um reconhecimento do Estado sobre a relevância da Agroecologia e da agricultura familiar, dedicando a estas políticas públicas específicas que facilitam os processos de transição e de inserção de produtos nos mercados. No entanto, a atuação do Estado no que diz respeito a leitura e aplicação da legislação ambiental, tem contribuído para a reprodução e ampliação de um contexto de restrição sobre o uso dos recursos, colocando em risco o trabalho e modo de vida das famílias. Apesar de haver posicionamentos divergentes, ainda que o engajamento das famílias na transição agroecológica tenha sido influenciado por uma imposição legal, a permanência tem sido uma escolha.</dc:description>
  <dc:date>2014-06-09</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27406/1/Preiss_Lutando%20com%20o%20Arroz.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Preiss, Potira Viegas; Soglio, Fabio Kessler Dal and Kubo, Rumi Regina   (2014) Lutando com o arroz: construção do conhecimento agroecológico e resistência camponesa no Assentamento Filhos de Sepé em Viamão – RS.  [Fighting with the rice: building agroecological knowledge and peasant resistance in the Settlement Filhos de Sepé at Viamão – RS.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (2), pp. 44-59.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27406/</dc:relation>
</oai_dc:dc>