<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Struktur der ökologischen Land- und Ernährungswirtschaft in Brandenburg und Berlin. Anknüpfungspunkte für eine nachhaltige Regionalentwicklung</dc:title>
  <dc:creator>Nölting, Dr. Benjamin</dc:creator>
  <dc:creator>Boeckmann, Tina</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>Die ökologische Land- und Ernährungswirtschaft – also die Erzeugung, Verar-beitung und Vermarktung von Öko-Lebensmitteln – hat sich in Ostdeutschland seit 1990 vom Nullpunkt aus sehr rasch entwickelt. Ein sehr dynamisches Wachstum erlebte der Ökolandbau, während die Verarbeitungs- und Vermark-tungskapazitäten sowie der Konsum von Öko-Lebensmitteln im gesamtdeut-schen Vergleich bisher unterdurchschnittlich sind. Insgesamt ist die Entwick-lung der Öko-Branche in Ostdeutschland eine Erfolgsgeschichte, aber die un-ausgewogene Branchenstruktur hemmt ihre weitere Entfaltung.&#xD;
Im vorliegenden Diskussionspapier werden Chancen sowie die ökonomischen und politischen Hemmnisse für die Branche in der Region Brandenburg und Berlin analysiert und in den ostdeutschen Kontext eingeordnet. In der Stadt-Land-Region fehlen Verarbeitungsbetriebe. Aber die Branche verfügt wegen des großen Berliner Marktes für Öko-Lebensmittel über ein beträchtliches regi-onales Entwicklungspotenzial, das durch die Schließung von Lücken in der Wertschöpfungskette genutzt werden kann. &#xD;
Abschließend wird der Beitrag der Öko-Branche zur nachhaltigen Regionalent-wicklung ausgelotet, wobei ein besonderes Augenmerk auf den sozialen und kulturellen Bereich gelegt wird.</dc:description>
  <dc:date>2005-05</dc:date>
  <dc:type>Working paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8466/1/ZTG_Nr_18_N%C3%B6lting-_Boeck.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Nölting, Dr. Benjamin and Boeckmann, Tina    (2005) Struktur der ökologischen Land- und Ernährungswirtschaft in Brandenburg und Berlin. Anknüpfungspunkte für eine nachhaltige Regionalentwicklung.  [Structure of the organic agriculture and food sector Brandenburg and Berlin (East-Germany).]   ZTG Discussion Paper, no. 18/05, Zentrum Technik und Gesellschaft, TU Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8466/</dc:relation>
</oai_dc:dc>