<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wachstum weltweit Wirklichkeit. Ökolandbau auch international auf dem Vormarsch</dc:title>
  <dc:creator>Willer, Helga</dc:creator>
  <dc:creator>Yussefi, Minou</dc:creator>
  <dc:subject>Country reports</dc:subject>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:description>Ökologischer Landbau wird derzeit in rund hundert Ländern weltweit betrieben, und die ökologisch bewirtschaftete Fläche wächst kontinuierlich. Eine Untersuchung der Stiftung Ökologie &amp; Landbau und des Forschungsinstituts für biologischen Landbau (FiBL)in Zusammenarbeit mit der International Federation of Organic Agriculture Movements (IFOAM) vom Februar2003 kommt zu dem Ergebnis, dass weltweit fast 23Millionen Hektar ökologisch bewirtschaftet werden. Das Land mit der größten Biofläche ist mit Abstand Australien (10 Millionen Hektar), gefolgt von Argentinien(3 Millionen Hektar) und Italien (mehr als 1,1Millionen Hektar). Die Anteile an der gesamten landwirtschaftlichen Nutzfläche sind jedoch in Europa am höchsten. In Australien /Ozeanien befinden sich 46 Prozent der gesamten Biofläche weltweit, gefolgt von Europa (23 Prozent) and Lateinamerika (21 Prozent). Vermutlich wird weit weniger als die Hälfte der gesamten Ökofläche ackerbaulich genutzt, denn alleine in Australien und Argentinien ist ein Großteil der Fläche extensives Grünland.</dc:description>
  <dc:publisher>AbL Bauernblatt Verlag, Rheda-Wiedenbrück, Germany</dc:publisher>
  <dc:contributor>Schneider, Manuel</dc:contributor>
  <dc:contributor>Fink-Kessler, Andrea</dc:contributor>
  <dc:contributor>Stodieck, Friedhelm</dc:contributor>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2306/1/willer-yussefi-2003-oel-weltweit-ka.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Willer, Helga and Yussefi, Minou    (2004) Wachstum weltweit Wirklichkeit. Ökolandbau auch international auf dem Vormarsch.  [Global growth is a reality - organic farming moving forward also internationally.]   In: Schneider, Manuel; Fink-Kessler, Andrea and Stodieck, Friedhelm (Eds.)   Der kritische Agrarbericht 2004.  Kritischer Agrarbericht. AbL Bauernblatt Verlag, Rheda-Wiedenbrück, Germany, pp. 115-120.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2306/</dc:relation>
</oai_dc:dc>