<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wissenschaftliche Literatur rund um den Handel mit Bio-Produkten in Deutschland</dc:title>
  <dc:creator>Richter, Toralf</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>Diese Studie wurde für das Zentrale Internetportal ökologischer Landbau (www.oekolandbau.de) erstellt und auf dem dortigen Händlerportal zur Verfügung gestellt. Die Literaturübersicht bietet Inhaltsangaben und Bewertungen wichtiger Studien zum Bio-Markt und zum Bio-Marketing.&#xD;
&#xD;
Inhaltsverzeichnis&#xD;
&#xD;
1 Analysis of the European market for organic food &#xD;
2 Supermarket Study 2002 - Organic Products in European Supermarkets &#xD;
3 Bericht zum Projekt PRÄVOBIO - Konzept zur Bewertung der Präsentation von Bio-Produkten in verschiedenen Einkaufsstätten im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau &#xD;
4 Der Fachhandel für Bio-Produkte in Europa 2002 &#xD;
5 The German Market for Fresh Organic Fruit &#xD;
6 The German Market for Organic Meat Products &#xD;
7 Wie viel Bio wollen die Deutschen? &#xD;
8 Bio Food - Branchenreport der BBE &#xD;
9 Regionale Bio-Lebensmittel im Handel - Situation, Perspektiven, Handlungsempfehlungen &#xD;
10 Organic Produce in German Retail Chains: Barriers to the Adoption of an Assortment Innovation (englische Publikation) &#xD;
11 Ökomarkt Jahrbuch 2003 (Band 44) &#xD;
12 Die Entwicklung der Nachfrage nach Bioprodukten unter besonderer Berücksichtigung des Nitrofen-Geschehens und der Einführung des staatlichen Biosiegels &#xD;
13 Organisationsprobleme im Ökomarketing - eine transaktionskostentheoretische Analyse im Absatzkanal konventioneller Lebensmitteleinzelhandel &#xD;
14 Entstehung und Entwicklung des Biomarktes - Eine wirtschaftshistorische Analyse aus institutionstheoretischer und wettbewerbsstrategischer Perspektive (IWÖ-Diskussionsbeitrag Nr. 66)</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Web product</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1891/1/richter-2003-literatur-biohandel.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Richter, Toralf    (2003) Wissenschaftliche Literatur rund um den Handel mit Bio-Produkten in Deutschland.  [Scientific Literature on Trade with Organic Products in Germany.]  .  Online at &lt;http://www.oekolandbau.de/data/0007D2CF6C7F1F8AA8866521C0A8D816.0.pdf &lt;http://www.oekolandbau.de/data/0007D2CF6C7F1F8AA8866521C0A8D816.0.pdf&gt;&gt;.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1891/</dc:relation>
</oai_dc:dc>