<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Anpassung der regionalisierten Versuchsauswertung mit überlappenden Anbaugebieten für Sortenversuche im ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Gruber, Harriet</dc:creator>
  <dc:creator>Zenk, Andrea</dc:creator>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Der in den meisten Bundesländern eingeschränkte Umfang an Sortenversuchen im ökologi-schen Landbau erschwert eine regionale Sortenempfehlung. Die vielfach geringere Ver-suchspräzision in diesen Anbausystemen verschärft das Problem, welches in häufig hohen Standardfehlern und großen Grenzdifferenzen seinen Ausdruck findet. Daher war es erforderlich auch für die Auswertung der Sortenversuche im ökologischen Landbau Anbaugebiete zu bilden und eine überregionale Auswertung unter Einbeziehung der Ergebnisse benachbarter Anbaugebiete vorzunehmen. Ein weiterer Schritt war die Einführung der Hohenheim-Gülzower Serienauswertung. Mit Hilfe der Regionalisierung und gegebenenfalls gewichteten Einbeziehung von Versuchsergebnissen angrenzender Gebiete (Überlappung) kann die Ertragsschätzung und Sortenempfehlung verbessert werden.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15655/1/ABregionalisierte_Versuchsauswertung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gruber, Harriet and Zenk, Andrea         (2009) Anpassung der regionalisierten Versuchsauswertung mit überlappenden Anbaugebieten für Sortenversuche im ökologischen Landbau.    Landesforschungsanstalt für Landwirtschaft und Fischerei Mecklenburg-Vorpommern, Institut für Acker- und Pflanzenbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15655/</dc:relation>
</oai_dc:dc>