<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Impactos ambientais e sócio-econômicos das hortas comunitárias sob linhas de transmissão no bairro Tatuquara, Curitiba, PR, Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Ottmann, Michelle Melissa Althaus</dc:creator>
  <dc:creator>Borcioni, Elis</dc:creator>
  <dc:creator>Mielke, Érica</dc:creator>
  <dc:creator>Cruz, Mailane Raizer da</dc:creator>
  <dc:creator>Fonte, Nilce Nazareno da</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Em virtude da existência de áreas ociosas, alvos de atividades ilícitas e depósitos de lixo, situadas sob as linhas de transmissão de energia elétrica (LTs) no bairro Tatuquara, Curitiba, PR, Brasil, a Eletrosul Centrais Elétricas S.A e a Prefeitura Municipal de Curitiba em 2003 estabeleceram uma parceria para a implantação de hortas comunitárias, que atende famílias de baixa renda como forma de incremento da renda familiar. O objetivo deste estudo foi avaliar sob a ótica dos horticultores os impactos ambientais e sócio-econômicos das hortas comunitárias criadas sob LTs no bairro Tatuquara. A coleta dos dados foi realizada em maio de 2008, com base em pesquisa bibliográfica, entrevistas abertas junto a Técnicos da Secretaria do Abastecimento da Prefeitura Municipal de Curitiba, visitas “in loco” nas hortas comunitárias do bairro Tatuquara, e aplicação de questionário junto aos participantes de uma das reuniões da Associação das hortas comunitárias deste bairro. De acordo com o estudo realizado percebeu-se que as mulheres (94%) são as que mais se dedicam as atividades na horta sob as LTs e também constatou-se que a comunidade possui uma percepção positiva a partir da instalação da horta principalmente em relação a qualidade de vida, uma vez que houve redução no vandalismo praticado nas áreas ociosas sob as LTs e melhoria significativa na sua alimentação.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25044/1/Ottmann_Impactos.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ottmann, Michelle Melissa Althaus; Borcioni, Elis; Mielke, Érica; Cruz, Mailane Raizer da and Fonte, Nilce Nazareno da   (2010) Impactos ambientais e sócio-econômicos das hortas comunitárias sob linhas de transmissão no bairro Tatuquara, Curitiba, PR, Brasil.  [Enviromental and social-economic impacts of community gardens under power transmission lines in Tatuquara neighborhood, Curitiba, PR, Brazil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (1), pp. 86-94.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25044/</dc:relation>
</oai_dc:dc>