<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>(Wann) Ist ökologisch auch wirtschaftlich?</dc:title>
  <dc:creator>Offermann, Frank</dc:creator>
  <dc:creator>Nieberg, Hiltrud</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Der ökologische Landbau steht im Rampenlicht der öffentlichen Diskussion. In Deutschland hat sich die gesamte ökologisch bewirtschaftete Fläche in den vergangenen 10 Jahren mehr als verzehnfacht und liegt gegenwärtig bei 3,2 %. In anderen Mitgliedstaaten der EU verlief die Entwicklung teilweise noch schneller. Spitzenreiter sind zurzeit Österreich und Schweden, wo der Flächenanteil des Öko-Landbaus bei über 8 % liegt. Die Motive für die Umstellung auf ökologischen Landbau sind vielfältig. Neben dem Wunsch, einen aktiven Beitrag zum Erhalt der Umwelt zu leisten, spielen heute ökonomische Motive eine zunehmend bedeutende Rolle bei der Umstellungsentscheidung.&#xD;
Das Institut für Betriebswirtschaft, Agrarstruktur und ländliche Räume der Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft (FAL) befasst sich seit vielen Jahren mit ökonomischen Fragen des ökologischen Landbaus.</dc:description>
  <dc:contributor>Senat der Bundesforschungsanstalten im Geschäftsbereich des Bundesministeriums für Verbraucherschutz, Ernährung und Landwirtschaft</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/816/1/T1_02_1342.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Offermann, Frank and Nieberg, Hiltrud    (2002) (Wann) Ist ökologisch auch wirtschaftlich?  [(When) Is organic economically?]   In: Senat der Bundesforschungsanstalten im Geschäftsbereich des Bundesministeriums für Verbraucherschutz, Ernährung und Landwirtschaft (Ed.)  FORSCHUNGSReport Verbraucherschutz - Ernährung - Landwirtschaft. Forschungs Report, no. 1. Bundesministerium für Verbraucherschutz, Ernährung und Landwirtschaft, pp. 27-29.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/816/</dc:relation>
</oai_dc:dc>