<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Umsetzung von Forschungsergebnissen in der Praxis in der Form von Kulturen, Beratung und Wissenstransfer</dc:title>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Schweizer Milchprodukte und insbesondere Käse sollen sich als Premium-Produkte auf dem Markt profilieren. Neben dem Fachwissen braucht es hierzu gute Milchqualität, hochstehende Technologie und geeignete Kulturen (Gärungsorganismen). &#xD;
Durch den Verkauf von Kulturen kann ALP viele Forschungsergebnisse in der Praxis umsetzen und trägt dadurch zur hohen Qualität und zur Einzigartigkeit von Schweizer Käse wesentlich bei. Durch die Natürlichkeit dieser Kulturen (grösstenteils in Knospe-Qualität) bietet ALP ein erfolgsversprechendes Potenzial für die Differenzierung von Schweizer Käse gegenüber der ausländischen Konkurrenz. &#xD;
Beim Streben nach Qualitätsführerschaft kommt der Beratung von Käseherstellern und -affineuren eine zentrale Bedeutung zu. Diese Aufgabe wird zu einem wesentlichen Teil von den kantonalen oder regionalen milchwirtschaftlichen Inspektions- und Beratungsdiensten (MIBD) wahrgenommen. Mit der Weiterbildung dieser Berater verfügt ALP über einen Kanal, um Forschungsergebnisse rasch an die Praxis weitergeben zu können. Dabei können auch die Bedürfnisse der Praxis erhoben werden. Die Beratung von ALP dient demnach als Bindeglied zwischen Forschung und Praxis.&#xD;
Die Käserdiskussionsgruppen sind ein ebenso bewährtes wie zeitgemässes Instrument, um die Forschungsergebnisse von ALP auf direktem Weg der Praxis zugänglich zu machen. Sie müssen mit dem Strukturwandel weiterentwickelt werden.&#xD;
Neben der Reduktion der Herstellungs- und Reifungskosten ist es entscheidend, den Anteil ungenügender Qualität möglichst klein halten zu können. Das erfordert bei den periodisch auftretenden, kaum vorhersehbaren, betriebsübergreifenden Qualitätsproblemen rasche Lösungen, welche von der Forschung zu erarbeiten und von der Beratung umzusetzen sind. Auch bei Innovationen ist ALP ein gefragter Partner.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5332/1/Jakob-2005-Umsetzung-in-die-Praxis.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Umsetzung von Forschungsergebnissen in der Praxis in der Form von Kulturen, Beratung und Wissenstransfer.  [Application in practice.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Ernst, Jakob, Agroscope Liebefeld-Posieux, Swiss Federal Research Station for Animal Production and Dairy Products (ALP), Tioleyre 4, CH-1725 Posieux.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5332/</dc:relation>
</oai_dc:dc>