<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ekologisk sortprovning av spannmål, trindsäd, oljeväxter, vallgräs och potatis</dc:title>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Moderna sorter är framtagna för att passa i ett lantbruk med stora insatser av kväve och ogräsmedel. Vi saknar erfarenheter om hur nya sorter fungerar utan dessa hjälpmedel. I den ekologiska sortprovningen provas därför sorterna i försök som ligger på ekologiska lantbruk. Resultaten har visat att många högavkastande sorter som har fungerat väl i konventionell odling, även har fungerat bra i ekologisk odling och där gett god avkastning och god konkurrens mot ogräset. Detta gäller dock inte generellt, utan t.ex. kortvuxna sorter har blivit ogräsbemängda och tappat mycket i avkastning. Resultaten visar därför att det är av stor vikt att prova sorterna i ekologisk odling som ett komplement till den konventionella sortprovningen.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Sortegenskaper av särskilt värde är: strålängd, mognadstid, tidig utveckling av bladmassa, vinterhärdighet. &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Resultaten är givetvis av stort värde för den ekologiske odlaren, men även för växtförädlare och konventionella odlare. &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Publicering sker på Fältforskningsenhetens hemsida: www.ffe.slu.se . Se under Resultat, Rapporter, FFE-rapporter. Där finns bl.a. en länk till den senaste pdf:en, rapport nr 10: Larsson, S., Hagman, J. 2003. Ekologisk odling. Resultat från sortförsök 1999-2002. På hemsidan finns också enskilda försöksresultat samt seriesammanställningar av det senaste årets försök. De norrländska försöken presenteras på www.njv.slu.se/pub/default.cfm</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Ekologisk sortprovning av spannmål, trindsäd, oljeväxter, vallgräs och potatis.  [Variety Testing in Ecological Farming.]   Runs 2003 - 2005.      Project Leader(s): Larsson, Staffan, Swedish University of Agricultural Sciences, SLU.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7713/</dc:relation>
</oai_dc:dc>