<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>FØJO III – Forskning i økologisk jordbrug og fødevaresystemer 2006-2010. Internationalt samarbejde og økologisk integritet – foreløbige resultater</dc:title>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Food systems</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Om FØJO III - internationalt samarbejde og økologisk &#xD;
integritet.&#xD;
Du sidder lige nu med sidste nyt fra forskningsprogrammet FØJO III, som løber i perioden 2006-2010. Projektlederne for de 15 FØJO III projekter har bidraget med de seneste forskningsresultater, og ICROFS har samlet det hele i denne brochure.&#xD;
Målet med FØJO III er at skabe mere viden om potentialet for at øge kvaliteten og konkurrencedygtigheden af økologiske fødevarer samt for at styrke hensyntagen til natur og miljø, dyrevelfærd samt de sociale betingelser &#xD;
i den økologiske produktion. Forskningsprogrammet FØJO III har fra starten haft til hensigt at udføre forskning, der dækker hele den økologiske værdikæde/fødevarekæde – fra produktionen i marken og stalden til forarbejdningen og til forbrugerne. Forskningen skal frembringe ny brugbar viden om det økologiske jordbrugs muligheder for at bidrage til en bæredygtig samfundsudvikling.&#xD;
Forskningsprogrammet består af 15 projekter med et totalt budget på ca. 170 millioner, som er finansieret af Ministeriet for Fødevarer, Landbrug og Fiskeri. De 15 projekters forskningsemner udmærker sig ved at være både &#xD;
brede og samordnede, og de udnytter synergi mellem de fremmeste/bedste forskningsmiljøer i Danmark.&#xD;
FØJO III-programmet er koordineret af Internationalt Center for Forskning i Økologisk Jordbrug og Fødevaresystemer, ICROFS. Hvis du vil vide mere om forskningsarbejdet, er du velkommen til at besøge www.icrofs.dk/danskforskning. &#xD;
Her kan du blandt andet få direkte adgang til de cirka 400 rapporter, artikler og nyhedsbreve, som indtil videre er udgivet som følge af FØJO IIIprojekterne.</dc:description>
  <dc:date>2010-09</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18749/1/FOEJOIIIbrochure_okt2010_.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>ICROFS - Internationalt Center for Forskning i Økologisk Jordbrug og Fødevaresystemer (Ed.)    (2010) FØJO III – Forskning i økologisk jordbrug og fødevaresystemer 2006-2010. Internationalt samarbejde og økologisk integritet – foreløbige resultater.  [DARCOF III - Research in organic farming and food systems 2006-2010. International collaboration and organic integrity - preliminary results.]   .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18749/</dc:relation>
</oai_dc:dc>