<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Planungs- und Kalkulationsunterlagen im ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Klöble, Ulrike</dc:creator>
  <dc:creator>Zehr, Matthias</dc:creator>
  <dc:creator>Stolze, Matthias</dc:creator>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Im Bundesprogramm Ökologischer Landbau (BÖL) nimmt die Förderung der Forschungs- und Entwicklungsprojekte zum ökologischen Landbau einen großen Raum ein. Im Rahmen dieser Projekte wurden wertvolle Informationen für die Kalkulation und Planung ökologisch wirtschaftender Betriebe erarbeitet, die aber nicht immer miteinander kompatibel und für die praktische Nutzung aufbereitet sind. Um den Wissenstransfer dieser Ergebnisse in die Praxis des ökologischen Landbaus zu fördern, wurden in dem Screening-Projekt „Planungs- und Kalkulationsunterlagen im ökologischen Landbau“ 24 BÖL-Projektberichte hinsichtlich relevanter Verfahrensbeschreibungen sowie Planungs- und Kalkulationsdaten aufgearbeitet.&#xD;
&#xD;
Dazu wurden folgende Arbeitsschritte durchgeführt: &#xD;
1. Erarbeitung eines Kriterienkatalogs (Datenqualität, Aggregationsgrad, Kalkulationsbasis, Eignung für die Nutzung durch die KTBL-Datenbank) für die  Sichtung der BÖL-Projektberichte&#xD;
2. Durchsicht und Auswertung der Projektberichte anhand dieses Kriterienkatalogs&#xD;
3. Identifizierung von primär erhobenen Kosten- und Leistungskomponenten zur direkten Übertragung in die KTBL-Datenbank&#xD;
4. Identifizierung und Zusammenstellung von Hintergrundinformationen und von Daten für eine Validierung der Daten in der KTBL-Datenbank&#xD;
5. Ableitung von Verfahrensbeschreibungen, Arbeitsgängen und Planungsdaten aus den Projektberichten&#xD;
6. Aufbereitung der Sichtungsergebnisse zur Einarbeitung in den KTBL-Datenpool&#xD;
&#xD;
Der Schwerpunkt bei den analysierten 24 BÖL-Projektberichten liegt in der pflanzlichen Produktion. Aus den BÖL-Projekten, die den Status-Quo in bestimmten Bereichen erfassen, lassen sich vor allem Hintergrundinformationen und eine Darstellung des Ist-Zustandes entnehmen, der für Planungs- und Kalkulationsdaten im Sinne einer Validierung der vorhandenen KTBL-Daten genutzt werden kann. Etliche Projektberichte enthalten Verfahrensbeschreibungen, die in neun Berichten ausführlich dokumentiert wurden. Angaben zu Arbeits-gängen und konkrete Planungsdaten sind in sechs Berichten enthalten. &#xD;
Aufgrund häufig fehlender Quellenangaben ist die Nutzung der BÖL-Projektergebnisse durch das KTBL erschwert. Häufig fehlen Angaben zu den planungsrelevanten Rahmenbedingungen wie z.B. Bestandsgröße, Schlaggröße, Bodenart, Arbeitsbreite, Schleppergröße, Vor-fahrtgeschwindigkeit, Nutzungsdauer und Mastleistung. Diese Angaben bilden jedoch eine wesentliche Voraussetzung für eine Übernahme in KTBL-Datenbanken. Für zukünftige Forschungsvorhaben ist daher zu empfehlen, größeres Gewicht auf die o.g. Angaben zu legen, wenn Planungsdaten insbesondere zum Arbeitszeitbedarf erarbeitet werden sollen.&#xD;
Die im Screening-Projekt erarbeitete Vorgehensweise zur Erfassung und Durchsicht vorlie-gender BÖL-Projektberichte hat sich grundsätzlich als nützlich und praktikabel erwiesen und wird im KTBL weiterhin eingesetzt werden. Der Wissenstransfer der BÖL-Projektergebnisse kann auf diese Weise unterstützt werden.</dc:description>
  <dc:date>2005-04</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7034/1/7034-04OE034-ktbl-kloeble-u-2005-screening-schlussbericht.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7034/2/7034-04OE034-ktbl-kloeble-u-2005-screening-poster.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Klöble, Ulrike; Zehr, Matthias and Stolze, Matthias         (2005) Planungs- und Kalkulationsunterlagen im ökologischen Landbau.  [Data for planning and calculation for organic farming.]   Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft (KTBL), Darmstadt und Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7034/</dc:relation>
</oai_dc:dc>