<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>PlantyOrganic; Voortgang 2013</dc:title>
  <dc:creator>Hospers-Brands, A.J.T.M.</dc:creator>
  <dc:creator>Anema, D.</dc:creator>
  <dc:creator>Bus, Michiel</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>2013 was het tweede jaar waarin de systeemontwikkeling "PlantyOrganic" in praktijk is gebracht. Op de zes percelen zijn de gewassen geteeld die voorzien waren en zijn metingen verricht aan bodem en gewas. Met uitzondering van de aardappelen hadden in 2013 alle gewassen de voorvrucht die in het ontwerp was voorzien. De gebruikte meststoffen waren geheel afkomstig vanuit het eigen systeem, zoals in het ontwerp was voorzien. De totaal gegeven hoeveelheden stikstof waren ca. 45 % hoger dan waar in het ontwerp van uit is gegaan. De bodemstikstof is getoetst met metingen die in het stikstofmodel NDICEA zijn ingevoerd. De match tussen metingen en berekeningen is voldoende tot goed, met een enkele uitzondering. De gewassen groeiden goed, met hoge opbrengsten in de peen en de haver, en een tegenvallende opbrengsten in de tarwe. De tarwe heef last gehand van stikstofgebrek, waarvoor we nog geen goede verklaring hebben. In de bloemkool heeft stikstofgebrek in de laatste groeifase een negatieve invloed gehad op de kwaliteit, waardoor het niet afgezet kon worden. Alle percelen zijn groen de winter in gegaan. Tot nu toe is geen onderzoek aan beschikbaarheid van fosfaat en kali gedaan. Door de nul-aanvoer van mineralen van buiten het bedrijf is de balans negatief. Op termijn kan deze kringloop gesloten worden door regionale terugvoer van fosfaat en kali met bv. GFT compost of rioolslib. Planty Organic kan een zeer geschikte proeflocatie worden voor onderzoek naar de mobilisatie van fosfaat (en kali) onder omstandigheden van een lage aanvoer en/of een lage bodemchemisch gemeten beschikbaarheid.</dc:description>
  <dc:publisher>Louis Bolk Instituut</dc:publisher>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28347/1/2972.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hospers-Brands, A.J.T.M.; Anema, D. and Bus, Michiel         (2014) PlantyOrganic; Voortgang 2013.    Louis Bolk Instituut.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28347/</dc:relation>
</oai_dc:dc>