<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Développment de nouveaux procédés pour la fabrication et la maturation du fromage afin d'améliorer la rentabilité et de favoriser le développement de produits innovateurs- Neue Verfahren für Käse</dc:title>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Les sortes de fromages traditionnelles subissent une pression économique importante. L'ALP veut développer des nouveaux procédés qui permettent de réduire les coûts de fabrication ou d'affinage et aussi permettre au secteur fromager de mettre sur le marché des produits innovateurs.&#xD;
&#xD;
L'augmentation de la taille des fromageries par le processus de concentration soulève de nouvelles questions dans la mise en valeur du petit-lait. L'affouragement aux porcs devient plus difficile à cause des quantités élevées à mettre en valeur. L'ALP veut trouver des alternatives.&#xD;
&#xD;
Par ailleurs, les fromages au lait de chèvre et au lait de brebis occupent une place toujours plus grande sur le marché. Dans le passé, la recherche s'est concentrée sur le lait et les produits au lait de vache. Maintenant, l'ALP veut combler les lacunes dans ce domaine.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5324/1/Fragni%C3%A8re-2005-Neue-Verfahren-fuer-Kaese.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Développment de nouveaux procédés pour la fabrication et la maturation du fromage afin d'améliorer la rentabilité et de favoriser le développement de produits innovateurs- Neue Verfahren für Käse.  [New processes for the production of cheese.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Fragnière, Cédric, Agroscope Liebefeld-Posieux, Swiss Federal Research Station for Animal Production and Dairy Products (ALP), Tioleyre 4, CH-1725 Posieux.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5324/</dc:relation>
</oai_dc:dc>