<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Netzwerk im Ökologischen Gemüsebau</dc:title>
  <dc:creator>Billmann, Bettina</dc:creator>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Im Jahr 2004 wurde im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau das Projekt "Netzwerk im Ökologischen Gemüsebau" initiiert. Ziel war es, die Kommunikation zwischen Versuchswesen, Wissenschaft und Beratung im ökologischen Gemüsebau zu verbessern und dadurch der Praxis uneingeschränkten Zugang zu Versuchsergebnissen zu ermöglichen.&#xD;
Ergebnisse&#xD;
Im Teilprojekt 'Leitlinien' entstand das 260-seitige Handbuch 'Planung, Anlage und Auswertung von Versuchen im Ökologischen Gemüsebau', das als grundlegendes Orientierungswerk vor allem der Vereinheitlichung der Verfahren in der Versuchsanstellung dient. Das Handbuch steht unter www.fibl.org als pdf Dokument zum kostenlosen Download bereit oder kann in der gedruckten Fassung bestellt werden.&#xD;
Im Teilprojekt 'Versuchsübersicht' wurde eine umfangreiche Übersicht über die Versuche 1994 - 2004 zusammengestellt, die Fachleuten aus Praxis, Beratung und Forschung u.a. unter www.orgprints.org/7393 für Recherchen zur Verfügung steht.&#xD;
Im Teilprojekt 'Vernetzung' wurde das bundesweite Instrument der Focusgruppen installiert, mit dessen Hilfe eine gezielte und flexible Zusammenarbeit von Forschern und Beratern möglich ist.&#xD;
Außerdem wurde auf der Beraterdatenbank des Landeskuratoriums für Pflanzliche Erzeugung (LKP) ein Internet-Tool geschaffen, das den Versuchsanstellern eine mit einem Intranet vergleichbare Kommunikationsplattform bietet.&#xD;
Im Teilprojekt 'Workshops' konnten – z. T. auch mit Teilnehmern aus Praxis und Beratung – drei Workshops zur Vernetzung und zum Informationsaustausch durchgeführt werden.&#xD;
Im Teilprojekt 'Informationsaufbereitung' werden seit 2005 alle Versuchsberichte in die öffentlich zugängliche Mediendatenbank der ökologischen Gartenbauberater eingestellt. Weiterhin haben die Versuchsansteller die Möglichkeit, ihre Versuchsergebnisse von einer Fachkraft für die Veröffentlichung in einschlägigen Zeitschriften aufbereiten zu lassen.&#xD;
Weitere Informationen finden sich auf der Projekt-Homepage www.oekogemuesebau.net.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/11030/3/11030-03OE569-fibl-billmann-2007-gemuesebau.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/11030/2/hb-versuche-gemuesebau.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Billmann, Bettina         (2007) Netzwerk im Ökologischen Gemüsebau.  [Network on Organic Vegetable Growing.]   Forschungsinstitut für biologischen Landbau Deutschland e.V. (FiBL), Frankfurt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/11030/</dc:relation>
</oai_dc:dc>