<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>bioC.info Vervollständigung des Verzeichnisses der kontrollierten Unternehmen des Ökologischen Landbaus</dc:title>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Values, standards and certification</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes ist es, www.bioC.info zu einem vollständigen Verzeichnis der kontrollierten Unternehmen des Ökologischen Landbaus in Deutschland weiterzuentwickeln. Mit der Einbindung der Verzeichnisse von Kontrollstellen, die ihre Daten bisher nicht über bioC veröffentlichen, soll eine zentrale Recherchemöglichkeit &#xD;
nach öko-zertifizierten Unternehmen in Deutschland geschaffen werden. Für Verbraucher wird dadurch die &#xD;
Suche nach zertifizierten Unternehmen des Ökologischen Landbaus erleichtert. Kontrollstellen ebenso wie Handels- und Verarbeitungsunternehmen erhalten einen zentralen und einfachen Zugang zu Informationen darüber, ob ein Lieferant aktuell dem Öko-Kontrollverfahren untersteht und berechtigt ist, Produkte mit Hinweisen auf den Ökologischen Landbau in Verkehr zu bringen. Damit leistet ein solches Verzeichnis einen Beitrag dazu, die bestehenden Kontroll- und Zertifizierungsverfahren des Ökologischen Landbaus sowie die Qualitätssicherungssysteme von Unternehmen der Ökobranche effektiver und sicherer zu machen.&#xD;
Die Kernfunktionalität von bioC steht allen Besuchern der Internetplattform unentgeltlich zur Verfügung. Daher ist &#xD;
die Benutzung der Suchfunktion bis hin zum Abruf von Artikel 29-Bescheinigungen für alle Nutzer frei. Die &#xD;
entwickelten Konzepte und die technische Umsetzung werden dokumentiert und den Kontrollstellen zur Verfügung gestellt. Dem Zuwendungsgeber wird ein Abschlussbericht zur Verfügung gestellt und in geeigneter Form auf orgprints.org veröffentlicht.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    bioC.info Vervollständigung des Verzeichnisses der kontrollierten Unternehmen des Ökologischen Landbaus.  [bioC.info Completion of the register of certified organic operators.]   Runs 2011 - 2011.      Project Leader(s): Mäder, Rolf, bioC GmbH i.G., D-Frankfurt am Main.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19358/</dc:relation>
</oai_dc:dc>