<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Desenvolvimento local e agricultura familiar: o caso da produção de açúcar mascavo em Capanema - Paraná.</dc:title>
  <dc:creator>Tomasetto, Mariza Zeni de Castro</dc:creator>
  <dc:creator>Lima, Jandir Ferrera de</dc:creator>
  <dc:creator>Shikida, Pery Francisco Assis</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Esse estudo analisa, por meio de um estudo exploratório, o aporte dos produtos derivados da cana-de-açúcar no contexto do desenvolvimento local no município de Capanema - Paraná. Essa atividade se apresenta como opção para a produção da agricultura familiar ao criar alternativa de renda nas unidades agroindustriais, além de possibilitar a diversificação da produção. Os resultados mostram que a produção de açúcar mascavo e os demais produtos derivados da cana-de-açúcar, assim como os já tradicionais produtos da agricultura familiar, têm contribuído para aumentar a renda e melhorar as condições de vida dos agricultores e, conseqüentemente, vem impulsionando o desenvolvimento local, uma vez que tem incentivado o homem a permanecer no campo.</dc:description>
  <dc:date>2009-06</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22685/1/Tomasetto_Desenvolvimento.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Tomasetto, Mariza Zeni de Castro ; Lima, Jandir Ferrera de  and Shikida, Pery Francisco Assis    (2009) Desenvolvimento local e agricultura familiar: o caso da produção de açúcar mascavo em Capanema - Paraná.  [Local development and family agriculture: the brown sugar production case in Capanema city- Paraná state in Brazil.]  Interações, 10 (1), pp. 21-30.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22685/</dc:relation>
</oai_dc:dc>