<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Caracterização da produção agroecológica do sul do Rio Grande do Sul e sua relação com a mecanização agrícola.</dc:title>
  <dc:creator>Teixeira, Sandro S.</dc:creator>
  <dc:creator>Machado, Antônio L. T.</dc:creator>
  <dc:creator>Reis, Ângelo V. dos</dc:creator>
  <dc:creator>Oldoni, André</dc:creator>
  <dc:subject>Buildings and machinery</dc:subject>
  <dc:description>A agricultura agroecológica tem-se destacado como uma das alternativas de renda para os pequenos agricultores devido à crescente busca por parte da população por alimentação mais saudável. No Rio Grande do Sul, a Associação Regional de Produtores Agroecológicos da Região Sul (Arpasul), constituída por 48 famílias, é representativa do processo de produção e de comercialização de produtos agroecológicos, servindo como referencial para o presente estudo. O objetivo principal deste trabalho foi o levantamento das necessidades dos produtores agroecológicos&#xD;
em relação à mecanização agrícola. As informações obtidas foram baseadas no sistema de produção utilizado, sendo caracterizados aspectos referentes à propriedade, às operações agrícolas e às necessidades específicas de máquinas e implementos. Por meio deste estudo, foi evidenciada a carência no atendimento das demandas específicas, na área de máquinas agrícolas para esse segmento, podendo servir como referencial para o desenvolvimento de novas máquinas e/ou aperfeiçoamento das existentes. A semeadora de milho e feijão foi a máquina que a maioria dos agricultores pesquisados indicou como sua maior necessidade.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20341/1/Teixeira_caracteriza%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Teixeira, Sandro S.; Machado, Antônio L. T.; Reis, Ângelo V. dos and Oldoni, André   (2009) Caracterização da produção agroecológica do sul do Rio Grande do Sul e sua relação com a mecanização agrícola.  [Agroecological production characterization in the south of the state of rio grande do sul related to farm machinery.]  Engenharia Agrícola, 29 (1), pp. 162-171.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20341/</dc:relation>
</oai_dc:dc>