<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Markedet for økologiske fisk</dc:title>
  <dc:creator>Larsen, Erling P.</dc:creator>
  <dc:creator>Nielsen, Max</dc:creator>
  <dc:creator>Nielsen, Thorkild</dc:creator>
  <dc:creator>Larsen, Villy J.</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>Danmark er nu Europas største producent af økologiske regnbueørreder, med en samlet produktion i 2014 på 1.080 tons. De økologiske producenter af regnbueørred har vist sig at have en bedre økonomisk indtjening per produceret enhed, end tilsvarende konventionelle producenter. Der blev genereret en 8% højere indtægt per enhed og en solvens på 28 % i 2012, hvilket er betydelig bedre i forhold til tilsvarende konventionelle producenter (solvens er et udtryk for kreditværdighed). De danske producenter og tilhørende forarbejdningsindustri er nu i front på markedet for økologiske ørreder. &#xD;
I dag er det muligt at levere råvaren kontinuerligt igennem året. Produktkataloget er udvidet betydeligt, da også store regnbueørreder fra et saltvandsdambrug er blevet godkendt som økologisk produceret.&#xD;
Der er nu flere forskellige forædlingsvirksomheder. Disse sikre flere afsætningsmuligheder for primærproducenterne. Der er flere primærproducenter, der har tilladelse til ”stalddørssalg”. Ellers kan økologiske regnbueørred primært købes i supermarkedskæderne og et begrænset antal fiskehandlere. Et område som man forventer sig meget af er foodservice sektoren, efter indførelsen af det økologiske spisemærke. &#xD;
En salgsparameter for økologiske regnbueørred, kan være mærkning af salgspakkerne. Empiriske resultater viser at forbrugerne er villige til at betale mellem 24 til 38% mere for et sådant produkt. Undersøgelsen af villighed til at betale mere for et produkt er forbundet med relativ høj usikkerhed, så den reelle betalingsvillighed kunne nærme sig forskellen for fisk med bæredygtighedsmærke i forhold til fisk uden mærke.&#xD;
Der er gennemført et litteraturstudie af relevante undersøgelser af forbrugernes forventninger til økologisk fisk. Resultatet af denne undersøgelse er ikke direkte relevant, da nogle af studierne er af ældre dato (mere end 15 år gamle) eller det er studier fortaget med forbrugere, der intet forhåndskendskab havde til økologisk fisk. De seneste studier viser en mere positiv holdning fra forbrugernes side.&#xD;
Fremtidige trends og tendenser indikerer, at økologisk regnbueørred produkter har en relativ god chance for at erobre en større markedsandel fra de konventionelle produkter.</dc:description>
  <dc:date>2015-05-29</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28980/7/28980.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Larsen, Erling P.; Nielsen, Max; Nielsen, Thorkild and Larsen, Villy J.          (2015) Markedet for økologiske fisk.  [Market for organic fish.]   Dansk Akvakultur.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28980/</dc:relation>
</oai_dc:dc>