<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Actividad insecticida del aceite esencial de Lippia alba (Mill.) N. E. Brown sobre Tribolium castaneum Herbst. en granos de trigo (Triticum aestivum L.)</dc:title>
  <dc:creator>Ringuelet, Jorge Abel</dc:creator>
  <dc:creator>Ocampo, Rafael</dc:creator>
  <dc:creator>Henning, Cynthia</dc:creator>
  <dc:creator>Padín, Susana</dc:creator>
  <dc:creator>Urrutia, María Inés</dc:creator>
  <dc:creator>Dal Bello, Gustavo</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Tribolium castaneum (Coleoptera: Tenebrionidae) es un insecto plaga de granos, muy destructivo en la etapa de almacenamiento y altamente resistente a los fitosanitarios sintéticos. Por esta razón su control químico se realiza con altas concentraciones de insecticidas que aumentan la contaminación ambiental y los peligros para la salud humana. Las tendências actuales en el manejo integrado de plagas se orientan hacia el uso de plaguicidas biológicos o biopesticidas como los extractos vegetales, que no generan resistencia y son de baja toxicidad. En ese sentido, el objetivo del presente trabajo fue estudiar la actividad repelente e insecticida del aceite esencial de Lippia alba (Verbenaceae) quimiotipo carvona-limoneno sobre adultos de T. castaneum, en granos de trigo. La repelencia fue evaluada a las 2 y 24 h y a los 7, 14 y 21 días utilizando un olfatómetro y una concentración Del aceite esencial de 52 μL L-1 de aire. La determinación del efecto insecticida se realizó por las técnicas de pulverización y de impregnación de papel con el aceite esencial a concentraciones de 131, 263 y 526 μL L-1 de aire, registrándose la mortalidad a las 24 h y a los 7 días post tratamiento. La repelencia que produjo el aceite fue significativa a altamente significativa con respecto al control y para todos los períodos analizados. En relación a la mortalidad, comparando las técnicas de aplicación del aceite esencial empleando la mayor concentración, a las 24 h se encontraron diferencias altamente significativas a favor de la pulverización, mientras que a los 7 días no existieron diferencias entre ambos métodos. Se concluye que el aceite esencial de L. alba representaría una alternativa no contaminante para prevenir y controlar el ataque de adultos de T. castaneum en granos almacenados.</dc:description>
  <dc:date>2014-05-09</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27407/1/Ringuelet_Actividad%20insecticida%20del%20aceite%20esencial%20de.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ringuelet, Jorge Abel; Ocampo, Rafael; Henning, Cynthia; Padín, Susana; Urrutia, María Inés and Dal Bello, Gustavo   (2014) Actividad insecticida del aceite esencial de Lippia alba (Mill.) N. E. Brown sobre Tribolium castaneum Herbst. en granos de trigo (Triticum aestivum L.).  [Insecticidal activity of the essential oil of Lippia alba (Mill.) N. E. Brown on Tribolium castaneum Herbst. in stored wheat grains.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (2), pp. 214-222.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27407/</dc:relation>
</oai_dc:dc>