<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vergleich verschiedener Aufzuchtverfahren bei Milchschaflämmern, insbesondere unter Berücksichtigung der neuen EU-Richtlinie 2092/91 für die ökologische Tierhaltung</dc:title>
  <dc:creator>Reps, Antje</dc:creator>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Diese Arbeit beschäftigt sich mit dem Vergleich verschiedener Aufzuchtverfahren bei Milchschaflämmern unter Berücksichtigung der VO (EWG) 2092/91. Während der Lammzeit 1999 wurde ein begleitender Praxisversuch auf zwei Höfen mit natürlicher und mit künstlicher Aufzucht (Milchaustauscher) durchgeführt. Während dieser Zeit wurden Daten zu den Lämmern und zur Wirtschaftlichkeit der einzelnen Verfahren gesammelt. Für einen Vergleich der täglichen Zunahmen fand eine Wiegung der Lämmer im dreiwöchigen Rhythmus auf beiden Höfen statt. Allerdings erwies sich ein objektiver Vergleich zwischen den Praxisbetrieben als nur bedingt möglich. Um bei der Wirtschaftlichkeit etwaige spezielle Unterschiede zwischen den beiden untersuchten Betrieben auszuschließen, wurden neben den betriebsspezifischen Deckungsbeiträgen auch noch Modelldeckungsbeiträge mit einer minimal und einer maximal Variante für die natürliche und die künstliche Aufzucht erstellt. Dies ermöglichte einen objektiveren Vergleich.&#xD;
&#xD;
Bei dem Vergleich der Lämmer konnte festgestellt werden, dass bei der natürlichen Aufzucht die Aufzuchtverluste wesentlich höher waren als bei der mutterlosen Aufzucht. Die mit Milchaustauscher aufgezogenen Lämmer nahmen schneller zu, hatten dann aber nach 6 Wochen während des Absetzens große Zunahmeeinbußen, so dass bei einem Alter von 3 Monaten die Gewichte der natürlich und künstlich aufgezogenen Lämmer wieder ähnlich waren.&#xD;
Als positive Effekte der natürlichen Aufzucht erwiesen sich der Lerneffekt der Lämmer von den Muttertieren, eine gleichmäßige Gewichtszunahme ohne den Stress des Absetzens sowie der stark verringerte Arbeitsaufwand in der Lämmeraufzucht. Die Vorteile der künstlichen Aufzucht waren die volle Ausschöpfung des Wachstumspotentials der Lämmer durch ad libitum Fütterung, geringere Tierverluste durch intensivere Tierbetreuung sowie größere Milchmengen für die Verarbeitung. &#xD;
&#xD;
Beide Verfahren erwiesen sich als wirtschaftlich sinnvoll. Die künstliche Aufzucht konnte einen höheren Deckungsbeitrag pro Mutterschaf und Nachzucht erzielen. Das Jahreseinkommen pro Arbeitskraft war dagegen durch die Möglichkeit, mehr Tiere durch einen geringeren Arbeitsaufwand pro Tier zu betreuen, bei der natürlichen Aufzucht höher.&#xD;
 &#xD;
Bei der Wirtschaftlichkeitsberechnung zeigte es sich, dass erst die Veredlung der Milch und die richtige Vermarktungsstruktur den Gewinn ausmachen. Für biologisch wirtschaftende Betriebe mit künstlicher Aufzucht wird sich bei der Umstellung auf die natürliche Aufzucht die ökonomische Lage verschlechtern, solange die Schafherde aus finanziellen oder flächenbedingten Beschränkungen nicht aufgestockt werden kann. Durch eine Vergrößerung der Herde sinken die Kosten und der Arbeitsaufwand pro Tier. Dadurch kann der Gewinn pro Einheit und somit pro Arbeitskraft erhöht werden.</dc:description>
  <dc:date>1999-09</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1977/1/1977-reps-a-1999-milchlaemmer.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Reps, Antje   (1999) Vergleich verschiedener Aufzuchtverfahren bei Milchschaflämmern, insbesondere unter Berücksichtigung der neuen EU-Richtlinie 2092/91 für die ökologische Tierhaltung.  [Comparison of different rearing methods of dairy sheep lambs with particular consideration of EC Regulation No. 2092/91 for organic animal husbandry.]  Thesis, Universität Kassel, Fachbereich Ökologische Agrarwissenschaften, Fachgebiet Internationale Nutztierzucht und -haltung.  .   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1977/</dc:relation>
</oai_dc:dc>