<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Stickstoffeffizienz von unterschiedlich aufbereiteten Misten in einer Ackerbaufruchtfolge auf Lösslehm</dc:title>
  <dc:creator>Berner, Alfred</dc:creator>
  <dc:creator>Scherrer, Daniel</dc:creator>
  <dc:creator>Alföldi, Thomas</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:description>Schlussfolgerungen&#xD;
Unter der Einschränkung, dass die alleinige Betrachtung der N-Wirkung nur einen Teil des N-Haushaltes ausmacht (z.B. Einbau von N in den Humuskörper), können aus den vorliegenden Ergebnissen folgende Schlussfolgerungen gezogen werden:&#xD;
• Bei der aeroben Rotte bzw. Kompostierung von Mist wurden im Vergleich zur anaeroben Lagerung von Mist grössere N-Verluste gemessen, d.h. es wurde bei diesen Verfahren folglich weniger Stickstoff auf die Parzellen ausgebracht.&#xD;
• Bei der Anwendung auf dem Feld erzielten Rottemist und Mistkompost im Vergleich zu Stapelmist jedoch eine bessere N-Wirkung. Dies macht deutlich, dass bei der Beurteilung unterschiedlicher Mistformen neben N-Verlusten und N-Gehalten insbesondere die N-Wirkung (Mineralisierungseigenschaften) berücksichtigt werden muss.&#xD;
• Mit qualitativ hochwertigem Grünabfallkompost kombiniert mit Güllegaben konnten vergleichbare Erträge wie bei den ausschliesslich mit Hofdüngern gedüngten Parzellen erzielt werden. Die N-Wirkung ist dabei aber aufgrund des Holzanteils der Grünabfallkomposte deutlich tiefer als bei Rottemist und Mistkompost.&#xD;
• Mit Vollgülle wurden – bei leicht höherer N-Wirkung – ähnliche Entzüge wie mit Rottemist und Mistkompost erreicht.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Dr. Köster, Berlin</dc:publisher>
  <dc:contributor>Köpke, U.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Eisele, J.-A.</dc:contributor>
  <dc:date>1997</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2909/1/berner-et-al-1997-stickstoffeffizienz.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Berner, Alfred; Scherrer, Daniel and Alföldi, Thomas    (1997) Stickstoffeffizienz von unterschiedlich aufbereiteten Misten in einer Ackerbaufruchtfolge auf Lösslehm.    In: Köpke, U. and Eisele, J.-A. (Eds.)   Beiträge zur 4. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau. 03.-04.03.1997 an der Rheinischen Friedrich-Wilhelms-Universität, Bonn..  Verlag Dr. Köster, Berlin, pp. 136-142.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2909/</dc:relation>
</oai_dc:dc>