<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Anbau von Ölpflanzen im Mischanbau mit anderen Kulturen im ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Paulsen, H. M.</dc:creator>
  <dc:creator>Dahlmann, C.</dc:creator>
  <dc:creator>Pscheidl, M.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:description>Mischanbausysteme bieten aufgrund ihrer höheren Biodiversität auch eine höhere Pufferkapazität gegen biotischen und abiotischen Stress und weisen durch gute Ausnutzung von Standraum und Standebene eine höhere Konkurrenzkraft gegen Unkraut auf als Reinanbausysteme. Zudem kommt es zu Synergismen bei der Nährstoffaufnahme und bei der Standfestigkeit (Aufhammer, 1999; Rauber, 2001). Besonders in Systemen mit limitiertem Betriebsmittelinput, wie dem ökologischen Landbau sind diese Bestandseigenschaften interessant. Die Koppelproduktion einer Ölsaat, z. B. zur energetischen Nutzung mit der Kultur von z. B. Erbsen zur Futternutzung könnte auch eine ökonomisch und ökologische Perspektive sein, um bei ackerbaulichen Vorteilen neben Futter- oder Marktfrüchten auch nachwachsende Rohstoffe zu produzieren. Für die Tierfütterung fallen dabei zusätzlich eiweiss- und energiereiche Presskuchen an (Henkel, 1997). Seit einigen Jahren sammelt ein inzwischen als AG-Mischfruchtanbau (www.mischfruchtanbau.de) etablierter Zusammenschluss von Praktiker/innen, Berater/innen und Forscher/innen Praxiserfahrungen v. a. mit dem Mischanbau mit Leindotter (Camelina sativa). In einem Forschungsprojekt werden verschiedene Mischanbausysteme mit Ölfrüchten erprobt, deren einjährige Ergebnisse vorliegen. Mehrjährige Ergebnisse liegen aus Praxisbetrieben vor.&#xD;
&#xD;
Der Mischanbau von Ölpflanzen mit Getreide oder Körnerleguminosen ist eine beachtenswerte Möglichkeit zur Ölerzeugung für den ökologischen Landbau. Notwendig sind Untersuchungen zu optimalen Mischungsverhältnissen, zu Reihenabständen, zur Sorteneignung und zur Unkrautunterdrückung. Die Versuche werden fortgesetzt.</dc:description>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1862/1/1862-paulsen-hm-oelpflanzen-mischanbau-2003.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Paulsen, H. M.; Dahlmann, C. and Pscheidl, M.    (2003) Anbau von Ölpflanzen im Mischanbau mit anderen Kulturen im ökologischen Landbau.  [Growing oilseeds in mixed culture with other crops in organic farming.]  In: Freyer, Bernhard (Ed.)  Ökologischer Landbau der Zukunft - Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau, pp. 49-52.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1862/</dc:relation>
</oai_dc:dc>