<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Jordens smuldreevne har stor betydning</dc:title>
  <dc:creator>Munkholm, L.J.</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>I et Ph.d. projekt undersøgtes effekter af dyrkning vandindhold og dyrkningssystem på jordens struktur i relation til jordbearbejdning.  Ideelt set ønskes en let-smuldrende jord, hvor det er let at nedbryde de store uønskede knolde, men samtidig svært at pulverisere jorden. Et knoldet såbed kan give problem med for dårlig rod-jord kontakt, mens et for fint såbed kan give problemer med tilslemning af overfladen og vind- og vanderosion. Jordens smuldreevne har særlig stor betydning indenfor økologisk jordbrug, hvor en optimal planteetablering og gode betingelser for plantevækst er af fundamental betydning for afgrødens evne til at udnytte plantenæringsstoffer og vand, samt for afgrødens konkurrenceevne overfor ukrudt. Jordens smuldreevne afhænger af et komplekst samspil mellem klima, jord og jordbearbejdningsredskab. Særligt, spiller jordens vandindhold en væsentlig rolle. Våd jord er svær at smuldre (flyder ud, deformeres fremfor at smuldre), mens brydning af tør og hård jord kan kræve stor energitilførsel.  Dyrkningen påvirker jordens smuldreevne direkte i form af jordbearbejdning og trafik samt indirekte gennem effekter på opbygning og stabilisering af jordstrukturen, der påvirkes af sædskifte og tilførsel af organisk stof.</dc:description>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1561/1/ljmklumme2.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Munkholm, L.J.    (2001) Jordens smuldreevne har stor betydning.  [Soil friability.]  Økologisk Jordbrug, 2001 (244), p. 8.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1561/</dc:relation>
</oai_dc:dc>