<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>O mercado de alimentos orgânicos da Região Metropolitana de Campinas-SP.</dc:title>
  <dc:creator>Tassi, Maria Elisa von Zuben</dc:creator>
  <dc:creator>Abreu, Lucimar Santiago de</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Food systems</dc:subject>
  <dc:description>Considerando que o mercado é um espaço de construção social, o objetivo principal deste artigo é o de compreender a diversidade da comercialização de produtos de base ecológica, identificando as redes organizacionais da Região Metropolitana de Campinas, através de pesquisa bibliográfica, visitas exploratórias e entrevistas abertas nos principais pontos de vendas de alimentos orgânicos. Caracterizamos o mercado de venda indireta (varejo das redes de supermercados internacionais, nacionais e lojas especializadas) e o de venda direta (feiras-livres entregas em domicilio e grupo de consumidores). Embora atualmente a rede varejista desempenhe um papel importante na divulgação da produção orgânica, as vendas diretas, ainda com pequena expressão, são oportunidades para o agricultor familiar e para as organizações coletivas locais, atenderem às demandas do consumidor.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22710/1/Tassi_Mercado.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Tassi, Maria Elisa von Zuben and Abreu, Lucimar Santiago de    (2009) O mercado de alimentos orgânicos da Região Metropolitana de Campinas-SP.  [Organic market in the Metropolitan area of Campinas-SP.]  Revista Brasileira De Agroecologia, 2009, 4 (2), pp. 4273-4276.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22710/</dc:relation>
</oai_dc:dc>