<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ege Bölgesinde Salkım Güvesi (Lobesia Botrana Den.-Schiff.) &#xD;
ile Mücadelede Çiftleşmeyi Engelleme Tekniği’nin Yaygınlaştırılması, Geliştirilmesi ve Eğitimi</dc:title>
  <dc:creator>ALTINDİŞLİ, Özlem</dc:creator>
  <dc:creator>Altindisli, Ahmet</dc:creator>
  <dc:creator>Koçlu, Türkan</dc:creator>
  <dc:creator>Özsemerci, Fatma</dc:creator>
  <dc:creator>Hepdurgun, Bahriye</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Bu proje ile Ege Bölgesinde Salkım güvesi (L. botrana)’ne karşı Çiftleşmeyi engelleme (ÇE) yöntemini geliştirmek, üretici ve yayımcı teknik elemanlara öğretmek ve kullandırmak amaçlanmıştır. Yöntemin yaygınlaştırılması için 2002 yılında çoğunluğu Rapunzel Organik Tarım Ürünleri Ltd. Şti’ nin anlaşmalı üreticilerine ait 30 ha alanda çalışmalar başlatılmıştır. Manisa-Merkez’de Enstitü tarafından 43 ha alanda sayım ve çalışmalar yürütülmüştür. Salkım Tarım A.Ş.’ nin organik ve Eurep-Gap üreticilerinin katılımıyla toplam uygulama alanı 2004 yılında 123 ha’a, 2005 yılından itibaren 543 ha’ a ulaşarak Manisa’ nın Merkez, Saruhanlı, Turgutlu; Salihli ve Alaşehir ilçelerine de yayılmıştır. Ayrıca 2006 ve 2007 yıllarında Çanakkale-Bozcaada Kaymakamlığı’nın desteğiyle 200 ha’da ÇE tekniği insektisit uygulamasına gerek bırakmamıştır. Doğal dengeyi koruyucu ve çevre dostu bu mücadelenin üstüste aynı alanlarda uygulanması sonucu, başlangıçta Salkım güvesi için 1-4 arasında değişen ilaçlama sayısı, 2005 ve 2006 yıllarında 0’a düşmüştür. Bu projenin amaçları doğrultusunda, her yıl çeşitli toplantı ve kurslarda öğrenci, üretici, teknik eleman ve firma çalışanlarına ÇE yöntemi hakkında bilgi verilmiştir. Proje sonuçlarına göre, üretici koşullarında yapılan taç yönetimi uygulamaları göz önüne alındığında; çiftleşmeyi engelleme tekniği lehine ve Salkım güvesi’nin kritik yumurtlama dönemlerinde abiyotik faktörlere etkisi nedeniyle zararlının aleyhine olan terbiye sistemi Y terbiye sistemidir. T terbiye sistemine sahip bağlarda ise 3. dölün yumurta bırakması öncesi yani temmuz ayının ilk haftasında salkımların bulunduğu “taç ortasından” ışıklanmayı arttıracak şekilde yaprak alınarak zararlının sevmediği yüksek sıcaklık + düşük nem koşulları yaratılmalıdır.</dc:description>
  <dc:publisher>T. C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı</dc:publisher>
  <dc:contributor>Alay Vural, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21214/1/Organik_Tar%C4%B1m_Salk%C4%B1m_G%C3%BCvesi.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21214/4/Organik_tarim_kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:identifier>ALTINDİŞLİ, Özlem; Altindisli, Ahmet; Koçlu, Türkan; Özsemerci, Fatma and  Hepdurgun, Bahriye    (2010) Ege Bölgesinde Salkım Güvesi (Lobesia Botrana Den.-Schiff.) ile Mücadelede Çiftleşmeyi Engelleme Tekniği’nin Yaygınlaştırılması, Geliştirilmesi ve Eğitimi.  [Developing and Training Project with Special Reference to Area-wide Control Of European Grapevine Moth (Lobesia Botrana Den.-Schiff.) by Using Mating Disruption Technique in the Aegean Region.]   In: Alay Vural, Ayşen (Ed.)   Organik Tarım Araştırma Sonuçları 2005-2010.  T. C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Ankara Turkey, pp. 231-238.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21214/</dc:relation>
</oai_dc:dc>