<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Geförderte Projekte im Bereich ökologische Geflügelhaltung</dc:title>
  <dc:creator>Saggau, Dr. Elke</dc:creator>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Wissens- und Erfahrungslücken gelten als maßgebliche Hemmnisse für die Ausweitung des Ökolandbaus. Diese Lücken können durch die Intensivierung der Forschung geschlossen werden. &#xD;
Mit dem Bundesprogramm Ökologischer Landbau (BÖL) wurde ein umfangreicher Maßnahmenkatalog aufgelegt, um das Fundament für ein nachhaltiges Wachstum des ökologischen Landbaus zu schaffen. Das BÖL wurde im Jahr 2001 vom Bundesministerium für Verbraucherschutz, Ernährung und Landwirt-schaft (BMVEL) initiiert und fördert seit 2002 Maßnahmen im Forschungs-, Technologie- und Entwicklungs-bereich. Die Maßnahmen setzen auf allen Ebenen von der Produktion bis zum Konsum ökologischer Lebensmittel an. Bei der Forschungsförderung im Ökolandbau liegen die Schwerpunkte bei der Analyse und Entwicklung geeigneter Produktionsverfahren, der Entwicklung von Management- und Vermarktungsstrategien, der Qualitätssicherung und der Übertragung der gewonnenen Erkennt-nisse in die Praxis. &#xD;
Um der Wirtschaftlichkeit und dem Tierschutz in der ökologischen Geflügelhaltung gerecht zu werden, war zunächst eine eingehende Analyse der Ausgangssituation erforderlich. Zur ökologischen Geflügelhaltung wurden über 20 Forschungsprojekte realisiert, die sich im engeren und weiteren Sinne auf die Bereiche Geflügelernährung, -zucht, -haltung und -produktsicherheit sowie Betriebswirtschaft beziehen.</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4601/1/Gefl%C3%BCgelprojekte_aktuelle_Fassung01.doc</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4601/2/4601-saggau-e-2005-gefluegelprojekte.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Saggau, Dr. Elke    (2005) Geförderte Projekte im Bereich ökologische Geflügelhaltung.  [Funded projects in organic poultry farming.]      Paper at:   9. Internationale Geflügeltagung, Gut Frohberg, Sachsen, 07. - 09.03.2005.     [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4601/</dc:relation>
</oai_dc:dc>