<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Haljasväetistest vahekultuuride kasvatamine külvikorras vähendab umbrohtumust</dc:title>
  <dc:creator>Palmeos, Helena</dc:creator>
  <dc:creator>Talgre, Liina</dc:creator>
  <dc:creator>Eremeev, Viacheslav</dc:creator>
  <dc:creator>Luik, Anne</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Mahepõllumajanduses seab saagikusele tihti piiri  umbrohtumus, kuivõrd konkureeritakse kultuurtaimedega vee, päikesevalguse ja toitainete pärast ning sageli ollakse vaheperemeesteks ka kahjuritele ning haigustele (Hole jt., 2005). Samas suurendavad umbrohud elurikkust ja toetavad põllukoosluse ökoloogilist talitluskindlust, luues toidubaasi taimekahjustajate looduslikele vaenlastele. Seetõttu tuleb taimekasvatusele kasuks nende mõningane olemasolu põllul, ent liigse konkurentsi vältimiseks tuleb nende arvukust siiski reguleerida, kuid loodushoidlikul moel. Selles on üheks olulisemaks&#xD;
meetmeks läbimõeldult kavandatud külvikord. Kultuuride mitmekesisus parandab kultuurtaimede võimet võidelda kahjurite ja haigustega ja vähendab umbrohtumust&#xD;
(Altieri, 1999; Pretty, 2008). Üheks võimaluseks selle saavutamisel on vahekultuuride kasvatamine külvikorras. Nimelt põhikultuuri kasvuaja vahepealsel ajal vahekultuurid kaitsevad ja rikastavad mulda toitainetega ning suruvad alla umbrohtumust. Vahekultuure&#xD;
ei kasvatata müügikasu eesmärgil, vaid sissekündmisel muutub see haljasväetiseks (Fageria jt., 2005). Vahekultuuride kasvatamine on eriti oluline teraviljarohkes külvikorras, vähendades teraviljade negatiivset mõju järgnevatele kultuuridele.&#xD;
Käesoleva uurimustöö eesmärgiks oli uurida viieväljalises külvikorras kolmes erinevas maheviljelussüsteemis vahekultuuridena kasvatatavate talviste haljasväetistest&#xD;
kattekultuuride ning nende ja sõnniku koostoimet umbrohtumusele.</dc:description>
  <dc:contributor>Metspalu, Luule</dc:contributor>
  <dc:contributor>Luik, Anne</dc:contributor>
  <dc:date>2014-10</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27690/1/palmeos.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Palmeos, Helena; Talgre, Liina; Eremeev, Viacheslav and Luik, Anne    (2014) Haljasväetistest vahekultuuride kasvatamine külvikorras vähendab umbrohtumust.  [Green manures in decrease weeds in crop rotation.]  In: Metspalu, Luule and Luik, Anne (Eds.)  Kogumik "Teaduselt mahepõllumajandusele", pp. 72-75.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27690/</dc:relation>
</oai_dc:dc>