<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Weidehaltung im alpinen Raum</dc:title>
  <dc:creator>Starz, W.</dc:creator>
  <dc:creator>Steinwidder, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Pfister, R.</dc:creator>
  <dc:creator>Rohrer, H.</dc:creator>
  <dc:creator>Schmied, V.</dc:creator>
  <dc:creator>Angeringer, W.</dc:creator>
  <dc:creator>Velik, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Gangnat, I.</dc:creator>
  <dc:creator>Friedrich, E.-M.</dc:creator>
  <dc:creator>Kitzer, R.</dc:creator>
  <dc:creator>Häusler, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Podstatzky, L.</dc:creator>
  <dc:creator>Gasteiner, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Gallnböck, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Ringdorfer, F.</dc:creator>
  <dc:creator>Blaschka, A.</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Fachtagung für Biologische Landwirtschaft - Weidehaltung im alpinen Raum&#xD;
Inhalt der Tagung:&#xD;
Ergebnisse zur Kurzrasenweidehaltung im Vergleich zur Schnittnutzung&#xD;
Vergleich der Biomasseproduktion bei Schnittnutzung und Kurzrasenweide unter biologischen Bedingungen im ostalpinen Raum&#xD;
Ampferregulierung durch intensive Beweidung möglich? Ergebnisse aus einem Exaktversuch sowie aus der Praxis&#xD;
Ergebnisse zur Rindfleischproduktion auf der Weide - Kalbin, Ochse, Jungrind&#xD;
Ergebnisse zum Einfluss der Abkalbesaison auf Milchkühe bei Vollweidehaltung&#xD;
Erste Versuchsergebnisse und Erfahrungen zur Weidehaltung von Milchziegen&#xD;
Parasitenbelastung von Weideziegen - Ergebnisse aus einem Versuch sowie aus Praxisuntersuchungen&#xD;
Ergebnisse zur Almrekultivierung mit Schafen - Änderungen in Pflanzenbestand und Vegetationsstruktur</dc:description>
  <dc:date>2010-11-10</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18842/1/4b_2010_tagungsband_gesamt%5B1%5D.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Starz, W.; Steinwidder, A.; Pfister, R.; Rohrer, H.; Schmied, V.; Angeringer, W.; Velik, M.; Gangnat, I.; Friedrich, E.-M.; Kitzer, R.; Häusler, J.; Podstatzky, L.; Gasteiner, J.; Gallnböck, M.; Ringdorfer, F. and Blaschka, A.    (2010) Weidehaltung im alpinen Raum.  [Grazing in Alpine Area.]  In:   LFZ Raumberg-Gumpenstein, Institut für Biologische Landwirtschaft und Biodiversität der Nutztiere, Bundesministeriums für Land- und Forstwirtschaft, Umwelt und Wasserwirtschaft (Eds.)  Fachtagung für Biologische Landwirtschaft, 10. November 2010. Weidehaltung im alpinen Raum.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18842/</dc:relation>
</oai_dc:dc>