<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Projets et découplages dans l'agriculture biologique en France et en Allemagne</dc:title>
  <dc:creator>Pernin, M Jean-Louis</dc:creator>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:description>Cette communication a pour objectif de rendre compte des dynamiques méso-socio-économiques dans l’agriculture biologique en France et en Allemagne depuis leur création. Nous utilisons le concept de projet en tant qu’action collective régulée et finalisée en vue a) de découper le réel méso-socio-économique en concepts de formes organisationnelles, b) de produire un schéma interprétatif des dynamiques de ces formes. Les trois dimensions d’un projet sont les piliers de cette approche théorique. Il s’agit des dimensions identitaires, de rapport de domination et de la dimension technico-économique. Ces trois dimensions sont utilisées pour caractériser les concepts de formes organisationnelles au niveau méso-socio-économique et pour produire l’esquisse d’une théorie de la cohérence organisationnelle. Cette théorie traite des zones de cohérence entre les trois dimensions d’une organisation. Les incohérences conduisent à des stratégies de compensation productrices de nouveaux découplages, d’émergence de nouvelles actions collectives. L’application sur l’agriculture biologique permet de tester le pouvoir interprétatif de cette approche théorique. La bifurcation historique de l’agriculture biologique en France par rapport à celle de l’Allemagne, suite à la mise en place d’une réglementation européenne, est expliquée par la distorsion entre les dimensions identitaire et technico-économique. La conventionalisation récente de l’agriculture biologique et les stratégies de compensation qui l’accompagne sont examinées. Nous conclurons sur l’apport de notre approche vis à vis de certaines recherches européennes récentes sur le changement institutionnel dans l’agriculture biologique.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>rtf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7084/1/atelier_AIMS_pour_eprint.rtf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pernin, M Jean-Louis    (2006) Projets et découplages dans l'agriculture biologique en France et en Allemagne.  [Projects and decouplings in french and german organic agriculture.]      Paper at:   Atelier de l'AIMS (association internationale de management strategique), Nantes, France, 1-2 juin 2006.     [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7084/</dc:relation>
</oai_dc:dc>