<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>N2-Fixierungsleistung und Wasserverbrauch von Futterleguminosen im Ökologischen Landbau unter den klimatischen Bedingungen der pannonischen Region Österreichs</dc:title>
  <dc:creator>Pietsch, Gabriele</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Unter den Bedingungen des Ökologischen Landbaus wurde von 1999 – 2001 in Raasdorf im Marchfeld in Feldversuchen der Einfluss von Leguminosenart (Luzerne, Rotklee, Weisser Steinklee), Saatmischungsverhältnis (Luzerne Reinsaat versus Gemengesaat mit Gräsern), Nutzungsform (Schnittnutzung versus Mulchnutzung) und Nutzungsdauer (einjährige versus zweijährige Nutzung von Luzerne) auf die Erträge, Stickstoff-Fixierungsleistungen sowie die Wassernutzungseffizienz von Futterleguminosenbeständen untersucht. Aufgrund des hohen Schnittgut-Ertrages von Luzerne (Medicago sativa L.) und Weissem Steinklee (Melilotus albus), sowie der großen Wurzelmasse der Luzerne, waren die Stickstoff-Fixierungsleistungen dieser Leguminosenarten höher als die von Rotklee (Trifolium pratense L.). Ein Unterschied in der Wassernutzungseffizienz zwischen den Leguminosenarten wurde nicht nachgewiesen. Durch die effizientere Ausnutzung bodengebundener Wachstumsfaktoren erreichten Luzerne-Gras-Gemenge mit einem Ertragsanteil der Gräser im Gemenge von über 20 % (zum 1. Schnitt-Termin 2001) einen höheren Schnittgut-Ertrag und eine effizientere Wassernutzung als die Luzerne Reinsaaten. Zu allen anderen Ernte-Terminen wurden keine Unterschiede zwischen Rein- und Gemengesaaten festgestellt. Die Gras-Arten im Gemenge haben sich demnach als wenig geeignet für eine mehrmalige Schnittnutzung unter den trockenen Klimabedingungen erwiesen. Die Nutzungsform beeinflusste weder die Erträge noch die Stickstoff-Fixierungsleistung. Die Mulchnutzung führte im Vergleich zur Schnittnutzung in beiden Versuchsjahren zu einer höheren Wassernutzungseffizienz. Aufgrund von Bodeninhomogenitäten zwischen den Versuchsflächen waren weder die Erträge, noch die Stickstoff-Fixierungsleistungen der 2-jährigen Luzerne-Bestände höher als der 1-jährigen Bestände. Mit zunehmender Nutzungsdauer nahm der Beitrag der Stickstoff-Fixierung für die Stickstoffversorgung der Pflanze im 2. Hauptnutzungsjahr zu. Insgesamt konnte bei allen geprüften Leguminosen-Varianten sowohl bei der Ertragsbildung als auch bei der Stickstoff-Fixierungsleistung eine starke Abhängigkeit vom Wasserangebot und mineralischem Stickstoff-Gehalt im Boden festgestellt werden.</dc:description>
  <dc:date>2004-06</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3080/1/GPDISS.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pietsch, Gabriele   (2004) N2-Fixierungsleistung und Wasserverbrauch von Futterleguminosen im Ökologischen Landbau unter den klimatischen Bedingungen der pannonischen Region Österreichs.  [Biological nitrogen fixation and water use of fodder legumes in organic farming under site conditions of the pannonical region in Austria.]  Thesis, Institut für Ökologischen Landbau / Universität für Bodenkultur, Department für Nachhaltige Agrarsysteme.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3080/</dc:relation>
</oai_dc:dc>