<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Mit Vielfalt punkten – Bauern beleben die Natur - Jahresbericht 2014</dc:title>
  <dc:creator>Birrer, Simon</dc:creator>
  <dc:creator>Chevillat, Véronique</dc:creator>
  <dc:creator>Graf, Roman</dc:creator>
  <dc:creator>Hagist, Dominik</dc:creator>
  <dc:creator>Home, Robert</dc:creator>
  <dc:creator>Jenny, Markus</dc:creator>
  <dc:creator>Pfiffner, Lukas</dc:creator>
  <dc:creator>Stöckli, Sibylle</dc:creator>
  <dc:creator>Zellweger-Fischer, Judith</dc:creator>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Im Jahr 2015 hat das Projekt "Mit Vielfalt punkten – Bauern beleben die Natur" (kurz MVP) wesentliche Meilensteine erreicht:&#xD;
Zwei Publikationen konnten in renommierten wissenschaftlichen Zeitschriften veröffentlicht werden: In der einen Veröffentlichung (Birrer et al. 2014) haben wir nachgewiesen, dass die Zahl der Punkte aus dem Punktesystem ein gutes Mass für die Biodiversität auf den Betrieben darstellt. Die andere Arbeit (Home et al. 2014) zeigt auf, was die Schweizer Landwirte dazu bewegt, Biodiversitätsfördermassnahmen auf ihren Betrieben umzusetzen.&#xD;
Grosse Schritte wurden auch beim "Handbuch" möglich. Grundlagen, Vorgehensweisen sowie Massnahmen zur Förderung der Biodiversität auf Landwirtschaftsbetrieben werden darin für Praktiker vorgestellt. Eine erste Version des Handbuchs steht kurz vor der Fertigstellung und auch die ersten drei Filme für die dazugehörende Internetseite sind online abrufbar.&#xD;
Selbstverständlich erhielten die beteiligten Landwirte weiterhin Beratung und es wurden Kurse zur Verbreitung des bestehenden Wissens gegeben. Weiter wurden die Ergebnisse aus dem Projekt in verschiedensten Kanälen, von Presseberichten bis zu Vorträgen an wissenschaftlichen Tagungen weitergeben.&#xD;
Die für das Jahr 2015 vorgesehenen letzten Feldaufnahmen sind bereits gut vorbereitet. Auf den in den Jahren 2009 und 2012 bearbeiteten Betrieben soll nun zum dritten Mal Daten zur Biodiversität sowie sozio-ökonomische Daten erhoben werden. Diese werden zeigen, ob die im Jahr 2009 getroffene Beratung dazu führte, dass vereinbarten Massnahmen auf den Betrieben umgesetzt wurden und ob davon auch die Biodiversität profitierte.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28205/1/birrer-etal-2014-MVP-jahresbericht2014.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Birrer, Simon; Chevillat, Véronique; Graf, Roman; Hagist, Dominik; Home, Robert; Jenny, Markus; Pfiffner, Lukas; Stöckli, Sibylle and Zellweger-Fischer, Judith         (2014) Mit Vielfalt punkten – Bauern beleben die Natur - Jahresbericht 2014.    Schweizerische Vogelwarte, Sempach &amp; Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28205/</dc:relation>
</oai_dc:dc>