<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fruits and Vegetable environmental impacts - Life Cycle Assessment</dc:title>
  <dc:creator>Oudet, Noëllie</dc:creator>
  <dc:subject>Indicators and other value-laden measures</dc:subject>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:subject>Technology assessment</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>L’analyse de cycle de vie permet d’évaluer de manière globale – en tenant compte de&#xD;
l’ensemble des étapes du cycle de vie – et multicritère les divers impacts des produits de&#xD;
notre consommation. Par ces qualités, elle peut être le support des évaluations&#xD;
environnementales des produits dans des démarches d’affichage ou d’étiquetage. Les&#xD;
projets actuels sur cette thématique ont pour objectif de fournir au consommateur&#xD;
l’opportunité de s’orienter vers une consommation plus durable au travers de son acte&#xD;
d’achat.&#xD;
&#xD;
Appliquée aux filières agroalimentaires, cette méthode est davantage un outil d’analyse de&#xD;
l’existant et d’aide à la décision dans une démarche de réduction d’impact environnementaux&#xD;
qu’un instrument de comparaison des productions. En effet, les diverses pratiques culturales&#xD;
influencées notamment par la localité des exploitations d’une part, et les différents choix de&#xD;
modélisation d’autre part peuvent induire une grande variabilité de résultats.</dc:description>
  <dc:date>2009-12-08</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16668/1/docmaitreJT2009_BIOIS.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Oudet, Noëllie    (2009) Fruits and Vegetable environmental impacts - Life Cycle Assessment.       Paper at:   Journées Techniques Fruits et Légumes Biologiques, Paris, 8 &amp; 9 décembre 2009.     [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16668/</dc:relation>
</oai_dc:dc>