<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Zeytin Kekinin (Pirinanın) Kompost Yapım Teknikleri &#xD;
ve Organik Gübre Olarak Kullanım Olanaklarının Araştırılması</dc:title>
  <dc:creator>Soyergin, Serap</dc:creator>
  <dc:creator>Uysal, Erdinç</dc:creator>
  <dc:creator>Albayrak, Barış</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:description>Marmara Bölgesinde sofralık zeytin çeşidi yetiştirilse de sofralık olarak değerlendirilmeyen zeytinler yağa işlenmekte ve bu amaçla hemen hemen her köyde bir yağhane (çoğu continu sistem) bulunmaktadır. Bu tesislerde zeytin yağa işlendikten sonra elde edilen pirina (halk arasında zeytin keki) genellikle yakıt olarak kullanılmakta, yağlı bir materyal olması nedeniyle yanma esnasında çevre kirliliğine neden olmaktadır. &#xD;
Türkiye topraklarının % 75’inden fazlasında organik madde ve azot düzeyinin düşük ve çok düşük olması özellikle tarımsal atıkların tekrar tarımda kullanılma olanaklarının araştırılmasını zorunlu kılmaktadır. Bu görüşten hareketle % 95 oranında organik madde içeren bu materyalin tarımda tekrar kullanım olanaklarının araştırılması amacıyla çalışma ele alınmıştır. &#xD;
Bu amaçla çalışmada zeytin pirinası, C/N oranını ayarlamak için değişik organik düzenleyiciler ilave edilerek kompost yapılmış, bileşimi kompostlama süresince incelenmiştir. Kompostlama süresince periyodik olarak bazı fiziksel ve kimyasal analizler yapılmıştır. Çalışma sonucunda uygulamalara ait final kompostların bazı önemli özellikleri; yüksek çimlenme indeksi değerleri %80-88, humifikasyon oranı 26.5-29.6 ve yüksek organik madde içeriği 872-914 g kg-1 bulumuştur. Tarımsal amaçlar için uygun, toksisite içermeyen, N ve K yönünden zengin organik gübre elde edilmiştir.</dc:description>
  <dc:publisher>T. C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı</dc:publisher>
  <dc:contributor>Alay Vural, Aysen</dc:contributor>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20682/1/Zeytin_keki.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Soyergin, Serap; Uysal, Erdinç and Albayrak, Barış    (2011) Zeytin Kekinin (Pirinanın) Kompost Yapım Teknikleri ve Organik Gübre Olarak Kullanım Olanaklarının Araştırılması.  [COMPOSTING OLIVE-MILL BY-PRODUCT (OLIVE CAKE).]   In: Alay Vural, Aysen (Ed.)   Organik Tarım Araştırma Sonuçları2005-2010.  T. C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Ankara Turkey, pp. 163-168.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20682/</dc:relation>
</oai_dc:dc>