<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organic Certification of Hotels, Restaurants and Catering in Germany</dc:title>
  <dc:creator>Strassner, Carola</dc:creator>
  <dc:creator>Roehl, Rainer</dc:creator>
  <dc:subject>Values, standards and certification</dc:subject>
  <dc:description>iPOPY ist ein Forschungsprojekt des CORE Organic I Programms, das untersucht, wie die Integration von Biolebensmitteln in der Verpflegung von Kindern und Jugendlichen mittels entsprechender Strategien und Instrumente erhöht werden kann. Ein Teil des Systems dem speziellen Fokus gegeben wird, ist der der Bio-Zertifizierung. Deutschland dient als Fallbeispiel und wird mit den iPOPY Ländern Dänemark, Finnland, Italien und Norwegen verglichen.&#xD;
Um zu untersuchen, wie iPOPY Länder mit Hotels, Restaurants und Cateringunternehmen verfahren, die angeben, Bio-Produkte im Verpflegungsangebot anzubieten, werden Öko-Kontrollstellen interviewt. Da Deutschland diesen Bereich deutlich geregelt hat, analysiert eine erste Studie den gegenwärtigen Status Quo unter allen deutschen Kontrollstellen.&#xD;
Ein Fragebogen wurden entwickelt, um Anzahl und Größe der zertifizierten Außer-Haus-Betriebe in Erfahrung zu bringen. Mit allen 23 Öko-Kontrollstellen wurden Telefoninterviews geführt. Die Erhebung wurde von Januar bis März 2009 durchgeführt. DieTeilnahme war freiwillig.&#xD;
Die größten Segmente des Außer-Haus-Marktes, die ein Bio-Zertifiziert haben, sind Restaurants, Gemeinschaftsverpflegungsbetriebe und Hotels. Die meist genannte Beschriftung des Angebots ist eine Bio-Linie, gefolgt von Bio-Komponenten, Bio-Zutaten (-Rohstoffe) und eine Kombinationen von diesen Nennungen.&#xD;
In den kommenden Monaten wird dieser Überblick in Dänemark, Finnland, Italien und Norwegen ebenfalls durchgeführt.</dc:description>
  <dc:publisher>Centrum för uthålligt lantbruk (CUL), SLU (Swedish University of Agricultural Sciences)</dc:publisher>
  <dc:contributor>Fredriksson , Pelle</dc:contributor>
  <dc:contributor>Ullvén, Karin</dc:contributor>
  <dc:date>2009-05-20</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16433/1/090518-9_NOC_Gothenburg_SE_Poster.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16433/2/090518-9_NOC_Gothenburg_SE_Poster_Abstract.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Strassner, Carola and Roehl, Rainer    (2009) Organic Certification of Hotels, Restaurants and Catering in Germany.  [Organic Certification of Hotels, Restaurants and Catering in Germany.]  In: Fredriksson , Pelle and Ullvén, Karin (Eds.)  Proceedings from 1st Nordic Organic Conference. Towards increased sustainability in the food supply chain, Centrum för uthålligt lantbruk (CUL), SLU (Swedish University of Agricultural Sciences), Ultuna, Sweden, p. 176.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16433/</dc:relation>
</oai_dc:dc>