<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Efterafgrøder har ringe effekt på P og K forsyningen på udpint lerjord</dc:title>
  <dc:creator>Jensen, Lars Stoumann</dc:creator>
  <dc:creator>Pedersen, Anders</dc:creator>
  <dc:creator>Magid, Jakob</dc:creator>
  <dc:creator>Nielsen, Niels Erik</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:subject>Recycling, balancing and resource management</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Efterafgrøder påvirker jordens tilgængelighed og tab af kvælstof (N). Dette er velkendt i økologiske sædskifter. Derimod ved vi mindre om, hvordan efterafgrøderne virker på tilgængeligheden af fosfor (P) og kalium (K) og på forsyning til den næste afgrøde i sædskiftet. Afhængig af jordens næringsstof status ved omlægning, vil økologisk produktion af salgsafgrøder med tiden kunne begrænses af næringsstofmangel, hvis der ikke tilføres P eller K. Denne mangel på næringsstoffer gælder ikke mindst i afgrødernes etableringsfase og for en række grøntsagskulturer med et lille rodsystem.&#xD;
&#xD;
Når efterafgrøder kan bruges til at 'flytte rundt' på tilgængeligt N i sædskiftet, har man ofte i det økologiske jordbrug spekuleret over om det også kunne lade sig gøre for P og K. Ikke mindst har det været overvejet om efterafgrøder kunne bruges til at imødegå P og/eller K mangel, når jordens status bliver lav.&#xD;
&#xD;
I en del af FØJO-II projektet 'Økologiske grønsager og efterafgrøder' (VegCatch) har vi derfor studeret forskellige efterafgrøde-arters evne til at mobilisere og optage P og K fra jord med en lav tilgængelighed, samt efterafgrødernes evne til at forsyne en efterfølgende afgrøde med P og K.</dc:description>
  <dc:date>2005-06</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6166/1/6166.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jensen, Lars Stoumann; Pedersen, Anders; Magid, Jakob and Nielsen, Niels Erik   (2005) Efterafgrøder har ringe effekt på P og K forsyningen på udpint lerjord.  [Catch crops have little effect on P and K availability of depleted soils.]  FØJOenyt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6166/</dc:relation>
</oai_dc:dc>