<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Regulierung der Doldenwelke im ökologischen Holunderanbau</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes ist es, Möglichkeiten zur Regulierung der Doldenwelke beim Schwarzen Holunder (Sambucus nigra) zu erarbeiten. Unter Einbeziehung kultur-technischer Maßnahmen, wie z.B. der Einfluss der Schnittmaßnahmen auf den Befallsgrad der Doldenwelke, soll ermittelt werden, ab welchem Entwicklungsstadium die Erreger der Doldenwelke auftreten. Aus den gewonnenen Erkenntnissen kann anschließend die Bestimmung der Hauptinfektion erfolgen und somit eine optimale Terminierung für Applikationen erarbeitet werden. Da im ökologischen Holunderan-bau noch keine Behandlungsstrategie zur Bekämpfung der Doldenwelke vorhanden ist, wird eine Prüfung verschiedener im ökologischen Obstbau zugelassener Präpa-rate zur Bekämpfung der Doldenwelke erfolgen.&#xD;
Ziel ist die Entwicklung einer praxisrelevanten Strategie zur Bekämpfung der Dol-denwelke durch Kombination verschiedener Verfahren mit anschließender Etablie-rung in der Praxis.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15177/1/Projektantrag_Holunder_06OE327.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Regulierung der Doldenwelke im ökologischen Holunderanbau.  [Regulation of necrosis in organic elderberry growing.]   Runs 2007 - 2009.      Project Leader(s): Zimmer, Dipl.-Ing. Jürgen and Toups, Dipl.-Biol. Ina, Dienstleistungszentrum Ländlicher Raum - Rheinpfalz, Kompetenzzentrum Gartenbau, D-Bad Neuenahr-Ahrweiler.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15177/</dc:relation>
</oai_dc:dc>