<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Die Zukunft der ökologischen Schweinehaltung</dc:title>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Inhaltsverzeichnis&#xD;
&#xD;
- Haben Öko-Schweine Zukunft?&#xD;
- Politische Vereinbarungen zur Emissionsminderung – Handlungsbedarf und Maßnahmen in der ökologischen Schweinehaltung&#xD;
- BVT, ökologisch und artgemäß – Wo ist der rote Faden für  Öko-Schweinehalter?&#xD;
- Hygiene- und Gesundheitsmanagement im Schweinebestand optimieren aus Sicht des Tierarztes&#xD;
- Hygiene- und Gesundheitsmanagement im Schweinebestand optimieren aus Sicht der Tierernährung&#xD;
- Möglichkeiten der Bestandshomöopathie in Schweinebeständen - Einführung und Erfahrungen aus der Praxis&#xD;
- Sauen im Deckzentrum, im Wartebereich und im Abferkelstall: Ist eine durchgehende Gruppenhaltung möglich?&#xD;
- Praxisbericht: Ferkelaufzucht&#xD;
- Aktuelle Empfehlungen für den Neu- und Umbau von Öko-Schweineställen&#xD;
- Zur Mast- und Schlachtleistung von Mastschweinen bei 100% Biofütterung&#xD;
- Gute Mast- und Schlachtleistung bei Fütterungsversuchen mit 100 % Bio	&#xD;
- Ferkelfütterung und Fleischqualität&#xD;
- „Faire“ Abrechnungssysteme für Bio-Schweinehalter&#xD;
- Absatzförderung im LEH - Erfahrungen mit der Supermarktkette Albert Heijn&#xD;
- Der Markt für Bio-Schweine Rückblick und Prognosen&#xD;
- Vermarktungskonzepte für Naturland Schweine&#xD;
- Vermarktungsperspektiven für ökologisches Schweinefleisch&#xD;
&#xD;
Die Öko-Schweine-Tagung dient als Forum zum Thema ökologische Schweinehaltung für den deutschsprachigen Raum. Teilnehmer sind Schweinehalter, Vermarkter, Berater und Wissenschaftler aus dem In- und Ausland, die sich intensiv mit der Ökologischen Schweinehaltung beschäftigen. Wichtigste Zielgruppe sind die zukunftsorientierten Erzeuger.</dc:description>
  <dc:contributor>Weissmann, F.</dc:contributor>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Proceedings</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2947/1/2947-weissmann-f-2004schweinetagung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Weissmann, F. (Ed.)    (2004) Die Zukunft der ökologischen Schweinehaltung.  [The future of organic pig farming.]   . Proceedings of 3. Internationale Tagung: Die Zukunft der ökologischen Schweinehaltung, Haus Düsse, Bad Sassendorf, 16.02.2004 - 17.02.2004.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2947/</dc:relation>
</oai_dc:dc>