<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einfluss von Lichtspektrum und Beleuchtungsstärke auf das Keimlängenwachstum und den Ertrag von Kartoffeln</dc:title>
  <dc:creator>Stumm, Christoph</dc:creator>
  <dc:creator>Köpke, Ulrich</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Die Wirkung praxisüblicher Leuchtstoffröhren mit unterschiedlichem Wellenlängenspektrum in zwei Beleuchtungsstärken auf das Keimlängenwachstum und den Ertrag der Kartoffelsorten 'Belana' und 'Nicola' wurde 2008 und 2009 auf dem ökologisch bewirtschafteten Versuchsbetrieb Wiesengut in Hennef geprüft. Das Längenwachstum der Keime wurde bei beiden Sorten durch Pflanzenlicht und Warmtonlampen stärker gehemmt als durch Kalttonlampen mit einem geringen Anteil an rotem Licht (Wellenlänge ~700 nm). Bei höherer Beleuchtungsstärke waren die Keime bei beiden Sorten zum Zeitpunkt der Pflanzung kürzer als bei niedriger Beleuchtungsstärke. Die keimfreudige Sorte 'Nicola' reagierte auf veränderte Beleuchtung deutlich stärker als Belana. Der Knollenertrag wurde durch die unterschiedliche Beleuchtung während der Vorkeimung nicht beeinflusst. In den Kontrollvarianten ohne Vorkeimung war bei beiden Sorten der Knollenertrag niedrigerer als in den vorgekeimten Varianten.</dc:description>
  <dc:date>2011-09-16</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17559/3/Stumm_17559.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Stumm, Christoph and Köpke, Ulrich    (2011) Einfluss von Lichtspektrum und Beleuchtungsstärke auf das Keimlängenwachstum und den Ertrag von Kartoffeln.       Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 16.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17559/</dc:relation>
</oai_dc:dc>