<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Status Quo Analyse der Forschung zur nachhaltigen Produktion und Verwertung von Ackerbohnen und Erbsen</dc:title>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:description>Für die beiden Körnerleguminosenarten Ackerbohne und Erbse soll der Status quo der aktuellen Forschungsergebnisse zusammengestellt werden. Durch Auswertung der aktuellen Informationen der laufenden und abgeschlossenen Forschungsprojekte sowie der Beratungsunterlagen werden die bereits ausreichend bearbeiteten Forschungsfelder sowie evtl. Wissens- und Umsetzungsdefizite identifiziert. Dadurch sollen einerseits Doppelforschung verhindert und andererseits vorhandene Defizite in der Forschung und Wissenslücken sowie Umsetzungsdefizite in der Praxis beim Anbau und Verwertung von Körnerleguminosen aufgezeigt werden. Mit dem in diesem Vorhaben gewonnenen Wissen können zukünftige Forschungsprojekte initiiert und besser koordiniert werden. Damit wird die aktuelle Eiweißpflanzenstrategie des BMELV für diese beiden Eiweißpflanzen auf eine solide Wissensbasis gestellt.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21880/1/2812NA077Ausf%C3%BChrliche%20Vorhabensbeschreibung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    StandAckerbohnenErbsen: Status Quo Analyse der Forschung zur nachhaltigen Produktion und Verwertung von Ackerbohnen und Erbsen.  [A status quo analysis of research of sustainable production and utilization studies of fava beans and peas.]   Runs 2012 - 2013.      Project Leader(s): Schäfer, Prof. Dr. Bernhard-Carl , Fachhochschule Südwestfalen, D-Soest.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21880/</dc:relation>
</oai_dc:dc>