<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Movimiento Orgánico Mundial y El Mercado Europeo</dc:title>
  <dc:creator>Garibay, Salvador V.</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Conclusiones:&#xD;
México debe aprovechar sus condiciones de clima, suelos, temporadas de producción, su imagen como país, su calidad de productos, su experiencia en agricultura orgánica y su experiencia comercial exportadora para poder proveer de productos orgánicos al mercado europeo. Existen muy buenas oportunidades (todavía) para diversos productos orgánicos en Europa por lo cual México debe esforzar sus actividades a diversificar sus productos y mercados y fortalecer el desarrollo de la agricultura orgánica en el país a base de apoyos a productores, investigación, asesoría, comercialización y financiamiento. Muy importante es ofrecer productos creativos, de alta calidad, con continuidad (volumen), con precios atractivos y que la trazabilidad desde la producción hasta la venta sea asegurada. Además las relaciones con sus compradores las debe intensificar dando un verdadero servicio al comerciante europeo con la finalidad de establecer relaciones a largo plazo.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2687/1/garibay-2002-abstract-mercado.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Garibay, Salvador V.    (2002) Movimiento Orgánico Mundial y El Mercado Europeo.  [The worldwide organic movement and the European Market.]      Paper at:   1er. Foro Internacional sobre Producción Orgánica. Oportunidades y Retos del Entorno Mundial, Mexico, 24.-25.10.2002.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2687/</dc:relation>
</oai_dc:dc>