<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Dynamik des Kaufverhaltens im Bio-Sortiment</dc:title>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Das Projekt führt die im vorzeitig beendeten BÖL-Projekt 06OE246 begonnenen Arbeiten fort. Das Gesamtziel des Forschungsvorhabens ist es, das Einkaufsverhalten bei Öko-Lebensmitteln im Zeitablauf und dessen individuelle Beweggründe zu erforschen. Mittels deskriptiver Analysemethoden wird das Kaufverhalten im Zeitverlauf analysiert. Weitergehende Analysen zu den Einflussfaktoren des Kaufverhaltens auf individueller Ebene (Einstellungsmuster) werden mittels multivariater Analysemethoden (Structural Equation Modelling) auf Basis von Rohdaten durchgeführt.&#xD;
&#xD;
Die folgenden drei Bereiche bilden die Schwerpunkte der wissenschaftlichen und methodischen Arbeitsziele:&#xD;
&#xD;
· Abbildung des Kaufverhaltens bei Öko-Lebensmitteln und dessen Entwicklungen über den Zeitverlauf auf Haushaltsebene;&#xD;
&#xD;
· Identifikation personenbezogener und externer Einflussfaktoren des Kaufverhaltens bei Öko-Lebensmitteln;&#xD;
&#xD;
· Aufdeckung von Verwechslungen konventioneller und ökologischer Produkte.&#xD;
&#xD;
Hierdurch wird es ermöglicht, umfassende und tief greifende Erkenntnisse über das Nachfrageverhalten bei Öko-Lebensmitteln zu gewinnen, mittels derer die Aktivitäten der Öko-Branche gezielt auf Verbraucherwünsche ausgerichtet werden können.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Dynamik des Kaufverhaltens im Bio-Sortiment.  [Dynamics of purchase behaviour for organic products.]   Runs 2009 - 2010.      Project Leader(s): Hamm, Prof. Dr. Ulrich and Buder, Dipl.-Soz Fabian, Universität Kassel, D-Witzenhausen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15931/</dc:relation>
</oai_dc:dc>