<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einfluss legumer Vorfrüchte auf Ertrag und Qualität von Winterweizen im ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Gruber, Harriet</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>In einem randomisierten Parzellenversuch wurden über drei Jahre vier verschiedene Vorfrüchte (Blaue Lupine, Körnererbse, Kleegras Frühjahrsblanksaat, Grünbrache Phace-lia/Perserklee) angebaut und deren Einfluss auf Ertrag und Qualität von Winterweizen (Sorte Capo) geprüft. Überjähriges Kleegras konnte aus versuchstechnischen Gründen nicht einbezogen werden. &#xD;
Nach allen Vorfrüchten wurde ein dem Standort angemessener Kornertrag (Mittel der Jahre und Varianten 39,1 dt/ha) erreicht. Allerdings war in keinem der drei Jahre ein signifikanter Einfluss der Vorfrucht auf den Ertrag festzustellen. &#xD;
Dagegen wiesen die Parameter der Kornqualität signifikante Unterschiede auf. Die beste Kornqualität wurde nach der Vorfrucht Erbsen erreicht. Indessen waren die Qualitätswerte nach der Vorfrucht Lupine unterdurchschnittlich. &#xD;
Als Hauptursache für die geringe Differenzierung werden die am Standort vorliegenden Mineralisierungsbedingungen angesehen, die trotz unterschiedlicher Mengen an Biomasserückständen eine zielgerichtete Nährstofffreisetzung nicht zulassen.</dc:description>
  <dc:date>2007-11</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13441/1/ABVorfrucht.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gruber, Harriet         (2007) Einfluss legumer Vorfrüchte auf Ertrag und Qualität von Winterweizen im ökologischen Landbau.  [Effect of legumes as preceding crop on yield and quality of winter wheat.]   Landesforschungsanstalt für Landwirtschaft und Fischerei Mecklenburg-Vorpommern, Koordinierungsstelle ökologischer Landbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13441/</dc:relation>
</oai_dc:dc>