<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Shopping im Bioladen! Produkt oder Lebensgefühl?</dc:title>
  <dc:creator>Helmle, Simone</dc:creator>
  <dc:subject>Community development</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Der Einkauf im Bioladen ist für die Konsumenten mit der Suche nach Lebensorientierung und Wohlbefinden verbunden. Die ausgewählten Fallbeispiele stehen für Normalisierungs-, Selbstverwirklichungs- und Lerngeschichten von Menschen, bei denen der Einkauf im Bioladen ein konstituierendes Element der gegenwärtigen Lebensgestaltung ist. Die alltagsorganisatorische Notwendigkeit Lebensmittel einzukaufen, ist für die Erzählenden nur ein peripheres Thema. Der Bioladen symbolisiert Erlebtes und aktuell Lebenswertes. Dies setzt jedoch voraus, dass in der Lebenswelt der Konsumenten entsprechende Anknüpfungspunkte vorhanden sind. Paradoxerweise führt damit eine Konsumform, deren Basis unter anderem das solidarische Wirtschaften ist, zu ungleicher sozialer Teilhabe. Der Einkaufsort führt zu einer sozialräumlichen Segregation. Gelingt es den Betreibern von Bioläden nicht sich über diese enge Kopplung von Ideen hinwegzusetzen, werden die Einkäufer im Bioladen auch künftig unter sich bleiben.</dc:description>
  <dc:publisher>Universität für Bodenkultur Wien, Institut für Ökologischen Landbau</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1597/1/helmle-s-bio-shopping-lebensgefuehl-2003.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Helmle, Simone    (2003) Shopping im Bioladen! Produkt oder Lebensgefühl?  [Shopping in the bio-store! Product or life sentiment?]      Paper at:   7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau, Ökologischer Landbau der Zukunft, Wien, 24.-26. Februar 2003.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1597/</dc:relation>
</oai_dc:dc>