<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Évaluation des effets propres de la conversion à l’agriculture biologique sur l’emploi</dc:title>
  <dc:creator>Chambru, Cédric</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>À partir d’un échantillon de 124 994 observations entre 2002 et 2009, nous évaluons les effets propres de la conversion à l’agriculture biologique dans la région Paca. Nous utilisons pour cela les variables suivantes : le nombre d’ETP, le nombre de salariés différents employés annuellement par une exploitation et le chiffre d’affaires. Les effets sont calculés à partir d’une procédure d’estimation par appariement sur les scores de propension et une autre procédure d’estimation en doubles différences sur fonction noyau. Tous les effets moyens estimés sont positifs et significatifs. Ainsi, la première méthode aboutit à un supplément estimé de 0,92 ETP par exploitation après conversion à l’agriculture biologique. Le nombre de salariés est en augmentation de 2,06 et le chiffre d’affaires moyen de 15 531 euros . Des disparités existent selon les catégories ATEXA mais aussi selon la taille des exploitations. De fait, ce sont les exploitations de taille moyenne (20 à 50 ha) qui ont la propension la plus forte à générer des emplois lors de la conversion à l’agriculture biologique (+1,52 ETP).</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27598/1/Chambru_2011_MSc1_Thesis.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Chambru, Cédric         (2011) Évaluation des effets propres de la conversion à l’agriculture biologique sur l’emploi.  [Evaluation of specific effects of conversion to organic farming on employment.]   Ecole Polytechnique.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27598/</dc:relation>
</oai_dc:dc>