<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produtividade e proteína bruta de pastagens de capim elefante manejadas sob os sistemas agroecológico e convencional.</dc:title>
  <dc:creator>Olivo, Clair Jorge</dc:creator>
  <dc:creator>Aguirre, Priscila Flôres</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo desta pesquisa foi avaliar a massa, o teor de proteína bruta da forragem e a taxa de lotação em pastagens de capim elefante em dois sistemas de produção. No sistema convencional, o capim elefante foi plantado em linhas afastadas a cada 1,2m. No sistema agroecológico, o capim foi plantado em linhas afastadas a cada 3m; no espaço entre as linhas, no período hibernal, foram semeados o azevém anual e o trevo vermelho e, no período estival, permitiu-se o desenvolvimento de espécies de crescimento espontâneo. Foram utilizados 150kg de N ha-1 com fertilizantes químico e orgânico para os respectivos sistemas forrageiros. Foram usadas vacas em lactação que receberam complementação à razão de 0,9% do peso vivo. Para determinação do teor de proteína bruta, foram retiradas amostras simulando o pastejo. Valores similares foram observados quanto à composição estrutural do capim elefante em ambos os sistemas. Durante o período experimental, foram conduzidos oito e sete pastejos para os respectivos sistemas. Os valores médios de massa de forragem de pré-pastejo e da taxa de lotação foram de 3,7 e 4,8t ha-1 e de 2,10 e 2,51UA ha-1 dia-1. A pastagem sob sistema agroecológico apresenta melhor distribuição de forragem ao longo do ano. Teores elevados de proteína bruta foram observados no período hibernal, em ambos os sistemas forrageiros.</dc:description>
  <dc:date>2013-08</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28550/1/Olivo_produtividade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Olivo, Clair Jorge  and Aguirre, Priscila Flôres   (2013) Produtividade e proteína bruta de pastagens de capim elefante manejadas sob os sistemas agroecológico e convencional.  [Productivity and crude protein of elephant grass pastures managed under agroecological and conventional systems.]  Ciência Rural, 43 (8), pp. 1471-1477.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28550/</dc:relation>
</oai_dc:dc>