<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung eines Online-Leitfadens für On-Farm Research</dc:title>
  <dc:subject>Surveys and statistics</dc:subject>
  <dc:description>Zur standort- und betriebssituationsangepassten Weiterentwicklung des ökologischen Landbaus sind die Methoden des On-Farm Research besonders geeignet. Der Erfolg von On-Farm Research hängt jedoch entscheidend davon ab, ob Landwirte und Berater die richtige Vorgehensweise kennen und wählen. Das Angebot an verfügbarer Literatur zu diesem Thema ist zur Zeit noch gering. Zur Zeit gibt es nur einen deutschsprachigen Leitfaden für Landwirte zur Durchführung von Feldversuchen. Mit der angestrebten rapiden Ausdehnung des Öko-Landbaus werden Landwirte verstärkt darauf angewiesen sein, produktionstechnische Fragestellungen auf ihrem Standort und in ihrem Betrieb im Rahmen von kleinen", aber solide durchgeführten Versuchen zu bearbeiten. Dies ist vor allem deshalb der Fall, weil im Bereich des ökologischen Landbaus vergleichsweise wenig Versuche von offizieller Seite durchgeführt werden. Durch sich weiter verknappende Mittel für angewandte Forschung bei gleichzeitig wachsender Zahl von Landwirten, die ihr Produktionssystem umstellen, besteht die Notwendigkeit, zusätzlich Kapazitäten zu schaffen für die Bearbeitung von produktions- technischen Fragestellungen. Mit dem Angebot des Online-Leitfadens für On-Farm Research wird die Voraussetzung geschaffen, auf bisher kaum genutzte Potenziale zurück zu greifen.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Entwicklung eines Online-Leitfadens für On-Farm Research.  [Guide to on-farm research trials.]   Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): Wilbois, Dr. Klaus-Peter, Forschungsinstitut für biologischen Landbau Deutschland e.V. (FIBL).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6940/</dc:relation>
</oai_dc:dc>