<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Status-quo-Analyse: Datenauswertung zur Fütterungssituation und zum Leistungsgeschehen von Milchkühen im ökologischen Landbau - Weiterentwicklung von Fütterungsempfehlungen</dc:title>
  <dc:creator>Breer, Dirk</dc:creator>
  <dc:creator>Tholen, Ernst</dc:creator>
  <dc:creator>Südekum, Karl-Heinz</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>In der vorliegenden Arbeit wurden Daten aus ökologischen Milchviehbetrieben des Rheinlandes und aus Westfalen ausgewertet, um Milchleistungen in diesen Betrieben der jeweiligen Fütterungssituation zuordnen zu können. Als Datengrundlage dienten hierfür zum einen die Ergebnisse der Milchleistungsprüfung über den Zeitraum von Januar 2003 bis März 2006 und zum anderen die Sammelmilchproben der Betriebe aus jeder Milchabholung durch die Molkerei. Die Zahl der Betriebe, zu denen Milchdaten verfügbar waren, betrug 68. Als Basis der Daten zur Fütterungssituationen dienten Aufzeichnungen der Landwirtschaftskammer Nordrhein-Westfalen in Münster. Diese Aufzeichnungen enthielten Angaben über den Weideanteil im Sommer, die Einsatzmengen an Kraftfutter pro Kuh und Jahr und die anteiligen Mengen verschiedener Pflanzen an der Hauptfutterfläche. Diese Angaben waren von 49 Betrieben verfügbar, bezogen sich jedoch immer auf die gesamte Herde und den Jahresdurchschnitt, so dass genaue Zuordnungen von konkreten Rationen zu den dazugehörenden Milchleistungen oder Milchinhaltsstoffen nicht möglich waren.&#xD;
Es wurde versucht, durch die Auswahl von Betrieben mit besonders hohen beziehungsweise niedrigen Leistungen oder Inhaltsstoffen, Unterschiede bezüglich der eingesetzten Futtermittel oder des Weideanteiles im Sommer darzustellen. Weiterhin wurden Betriebe ausgewählt, die im Vergleich zum Mittel aller Betriebe extreme Futtergrundlagen einsetzten. Diese Fütterungsschwerpunkte wurden dann mit den erzielten Milchleistungen in Verbindung gebracht und ausgewertet.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15782/1/15782-05OE009-uni_bonn-suedekum-2006-milchviehfuetterung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Breer, Dirk; Tholen, Ernst and Südekum, Karl-Heinz         (2006) Status-quo-Analyse: Datenauswertung zur Fütterungssituation und zum Leistungsgeschehen von Milchkühen im ökologischen Landbau - Weiterentwicklung von Fütterungsempfehlungen.  [Status quo analysis: Data evaluation on feeding and performance of dairy cows in organic farming – further development of feeding recommendations.]   Rheinische Friedrich-Wilhelms-Universität Bonn, Institut für Tierwissenschaften.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15782/</dc:relation>
</oai_dc:dc>