<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Homöopathie statt Antibiotika: Feldstudie liefert erste Resultate</dc:title>
  <dc:creator>Klocke, Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Garbe, Sylvia</dc:creator>
  <dc:creator>Spranger, Joerg</dc:creator>
  <dc:creator>Merck, Carl-Christian</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Nach gut zwei Jahren konnte in Brodowin (Brandenburg) eine groß angelegte deutsch-schweizerische Feldstudie abgeschlossen werden. An einer Herde von 350 Milchkühen wollten die Tierklinik der FU Berlin und das FiBL testen, ob die Homöopathie in der Behandlung von Euterentzündungen eine taugliche Alternative zu den Antibiotika bieten kann. &#xD;
&#xD;
Die Wirksamkeit der in dieser Studie angewendeten Homöopathika kann unter&#xD;
den gegebenen Betriebsbedingungen in der Mastitistherapie als sehr wahrscheinlich angesehen werden. Es lassen sich im Vergleich zur Antibiose befriedigende bakteriologische Heilungsraten erzielen, die für die Lieferfähigkeit der Milch von vorrangigem Interesse sind. Die insgesamt unbefriedigenden vollständigen Heilerfolge lassen sich durch die Gabe eines homöopathischen Prophylaktikums vor dem Trockenstellen und zur Geburt verbessern, insbesondere bei antibiotischer Therapie. Auch die Kombination aus homöopathischer und antibiotischer Trockenstellprophylaxe führt zu weniger Mastitiden in der Folgelaktation. Dieses Ergebnis erscheint auf den ersten Blick aus Sicht der Biolandwirtschaft nicht befriedigend, bietet aber Anlass zur Diskussion. Offenbar ist die homöopathische Behandlung allein nicht immer in der Lage, eine latente Mastitis vollständig auszuheilen. Die Kombination mit der Antibiose führt möglicherweise zu einer&#xD;
gleichzeitigen exogenen und endogenen Beeinflussung der Euterschleimhaut. Somit&#xD;
scheint es notwendig zu sein, in weiteren Forschungsprojekten Alternativen zur&#xD;
exogenen Therapie (statt Antibiose) zu konzipieren.</dc:description>
  <dc:date>2000</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3153/1/Brodo1_Oel.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Klocke, Peter; Garbe, Sylvia; Spranger, Joerg and Merck, Carl-Christian   (2000) Homöopathie statt Antibiotika: Feldstudie liefert erste Resultate.  [Homeopathy instead of antibiotics - a field trial provides first results.]  Oekologie und Landbau, 114 (2), pp. 40-44.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3153/</dc:relation>
</oai_dc:dc>