<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Strategien zur Reduzierung der Treibhausgasemissionen in der ökologischen Milchviehhaltung</dc:title>
  <dc:creator>Gattinger, Andreas</dc:creator>
  <dc:creator>Hörtenhuber, Stefan</dc:creator>
  <dc:creator>Klocke, Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Lindenthal, Thomas</dc:creator>
  <dc:creator>Schader, Christian</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Strategien zur Minderung der Emissionen von Methan und anderen in der Rinderhaltung entstehenden Treibhausgasen sind in der gegenwärtigen Agrar- und Klimapolitik von großer Bedeutung. Dieser Beitrag geht der Frage nach, inwieweit in der ökologischen Rinderhaltung mittels 1) Substitution von Futtersoja und 2) verbessertem Tiergesundheitsmanagement eine Senkung von Treibhausgasemissionen erreicht werden kann. Untersuchungen aus Österreich und der Schweiz belegen dies. Effektive Maßnahmen zur Senkungen von Treibhausgasemissionen stellen die Substitution von Futtersoja durch regional erzeugte Eiweißfuttermittel und ein verbessertes Tiergesundheitsmanagement dar.</dc:description>
  <dc:publisher>Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft (KTBL)</dc:publisher>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/msword</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26570/1/Gattinger-KTBL-2011.docx</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gattinger, Andreas; Hörtenhuber, Stefan; Klocke, Peter; Lindenthal, Thomas and Schader, Christian    (2011) Strategien zur Reduzierung der Treibhausgasemissionen in der ökologischen Milchviehhaltung.    In:      Emissionen der Tierhaltung – Treibhausgase, Umweltbewertung, Stand der Technik.  Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft (KTBL), D-Darmstadt, pp. 340-344.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26570/</dc:relation>
</oai_dc:dc>