<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Atributos químicos e físicos de um Argissolo Vermelho-Amarelo&#xD;
em sistema integrado de produção agroecológica.</dc:title>
  <dc:creator>Loss, Arcângelo</dc:creator>
  <dc:creator>Pereira, Marcos Gervasio</dc:creator>
  <dc:creator>Schultz, Nivaldo</dc:creator>
  <dc:creator>Anjos, Lúcia Helena Cunha dos</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Eliane Maria Ribeiro da</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar a influência de sistemas de manejo agroecológico sobre os atributos físicos e químicos de um Argissolo Vermelho-Amarelo. Foram selecionadas as seguintes áreas:preparo convencional (milho/feijão); plantio direto (berinjela/milho); consórcio maracujá/Desmodium sp.;área cultivada com figo; e sistema agroflorestal (SAF). Amostras indeformadas de solo foram coletadas sem duas profundidades (0–5 e 5–10 cm) e em duas épocas (verão/2005 e inverno/2006). As propriedades edáficas analisadas foram: densidade do solo (Ds); volume total de poros; diâmetro médio ponderado (DMP)e diâmetro médio geométrico (DMG) de agregados; pH, Al, Ca+Mg, K,H+Al, P e carbono orgânico total(COT). Os maiores valores de Ds, P e K foram verificados na área de figo. O sistema milho/feijão apresentou os menores valores de DMP e DMG. Os maiores valores de DMP e DMG foram observados nos sistemas&#xD;
maracujá/Desmodium e berinjela/milho. As diferenças entre os valores de COT foram maiores à profundidade de 5–10 cm. O SAF apresentou maiores percentuais de porosidade total. A análise de componentes principais mostrou que a área cultivada com figo está associada a maiores índices de fertilidade do solo.</dc:description>
  <dc:date>2009-01</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20267/1/Loss_atributos.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Loss, Arcângelo; Pereira, Marcos Gervasio; Schultz, Nivaldo; Anjos, Lúcia Helena Cunha dos and Silva, Eliane Maria Ribeiro da   (2009) Atributos químicos e físicos de um Argissolo Vermelho-Amarelo em sistema integrado de produção agroecológica.  [Chemical and physical attributes of an Udult soil in agroecological production systems.]  Pesquisa Agropecuária Brasileira, 44 (1), pp. 68-75.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20267/</dc:relation>
</oai_dc:dc>