<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Regional-biologische Schulverpflegung - Erstellung einer Broschüre zur Außer-Haus-Verpflegung</dc:title>
  <dc:creator>Adamaschek, Angelika</dc:creator>
  <dc:creator>Adamaschek, Klaus</dc:creator>
  <dc:creator>Bergmann, Susanne</dc:creator>
  <dc:creator>Buley, Marion</dc:creator>
  <dc:creator>Groß, Dietmar</dc:creator>
  <dc:creator>Grusnik, Benjamin</dc:creator>
  <dc:creator>Jäger, Michael</dc:creator>
  <dc:creator>Lehmann, Iris</dc:creator>
  <dc:creator>Schulz-Greve, Sabine</dc:creator>
  <dc:creator>Zurek, Christina</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Die Außer-Haus-Verpflegung von Kindern und Jugendlichen ist nachwie vor ein aktuelles Thema.&#xD;
Aus diesem Grund wurden im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau Modellprojekte zu diesem Thema eingeworben. Das Ziel war, mehr Bio in der Schulverpﬂegung und in Kindertagesstätten zu etablieren. Aus der Vielzahl von Vorschlägen wurden vier Modellprojekte ausgewählt, die die Einführung von Biokost in Schulen und Kindertagesstätten mit allen möglichen Fragen und Stolpersteinen aus verschiedenen Blickwinkeln beleuchten. Als Projektstandorte wurden Hamburg, Berlin, Rhein-Main-Gebiet und der Schwalm-Eder-Kreis in Nordhessen ausgewählt. Die Ergebnisse aus den Projekten zeigen, wie vielseitig die Problematik, aber auch die Herangehensweise zur Lösung der Probleme sein kann.</dc:description>
  <dc:date>2007-12</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16392/1/16392-07OE030-uni_kassel-poppinga-2007-broschuere_au%C3%9FerHausVerpflegung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Adamaschek, Angelika; Adamaschek, Klaus; Bergmann, Susanne; Buley, Marion; Groß, Dietmar; Grusnik, Benjamin; Jäger, Michael; Lehmann, Iris; Schulz-Greve, Sabine and Zurek, Christina         (2007) Regional-biologische Schulverpflegung - Erstellung einer Broschüre zur Außer-Haus-Verpflegung.    Universität Kassel, D-Witzenhausen, Fachgebiet Landnutzung und regionale Agrarpolitik.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16392/</dc:relation>
</oai_dc:dc>