<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wasserhaushaltsmessungen in ökologisch bewirtschafteten Leguminosenbeständen im Trockengebiet Ostösterreichs</dc:title>
  <dc:creator>Pietsch, G.</dc:creator>
  <dc:creator>Friedel, J.K.</dc:creator>
  <dc:creator>Rinnofner, T.</dc:creator>
  <dc:creator>Strauss- Siebert, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Loiskandl, W.</dc:creator>
  <dc:creator>Kikuta, S.</dc:creator>
  <dc:creator>Freyer, B.</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:description>Durch die Kombination von Feldmessungen und Simulation werden Änderungen im Bodenwassergehalt erfasst und Wasserbilanzen errechnet. Es ist vorgesehen in vier Plots (Meßprofile) die Bodenwasserspannung und den Wasseranteil online zu erfassen. Diese Profile dienen zur Erfassung der zeitlichen Auflösung an einem Standort und werden auch für die Kalibrierung der Simulation herangezogen. Die Simulation bietet die Möglichkeit unterschiedliche Szenerien zu bearbeiten und Sensibilitätsanalysen durchzuführen. Die Kombination der Messung und der Simulation ist eine sehr kostengünstige und flexible Vorgangsweise zur umfassenden Beschreibung der Stoffumsetzungsprozesse im Boden unter verschiedenen Bedingungen</dc:description>
  <dc:publisher>Ges. Pflanzenbauwissenschaften</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6231/1/Pietsch_et_al_2005_Wasser_PBT.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pietsch, G.; Friedel, J.K.; Rinnofner, T.; Strauss- Siebert, A.; Loiskandl, W.; Kikuta, S. and Freyer, B.    (2005) Wasserhaushaltsmessungen in ökologisch bewirtschafteten Leguminosenbeständen im Trockengebiet Ostösterreichs.   In:     Mitt. Ges. Pflanzenbauwiss., Ges. Pflanzenbauwissenschaften, 17, pp. 122-123.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6231/</dc:relation>
</oai_dc:dc>