<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Weiterentwicklung der Erhebungs- und Analysemethoden zur Entwicklung des ausländischen Angebots bei Bioprodukten am Beispiel 2011/12</dc:title>
  <dc:creator>Schaack, Diana</dc:creator>
  <dc:creator>Rampold, Christine</dc:creator>
  <dc:creator>Pusch, Elisabeth</dc:creator>
  <dc:creator>Willer, Helga</dc:creator>
  <dc:subject>Surveys and statistics</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Die nun nach der angepassten und verbesserten Methodik erhobenen Daten lassen einen direkten Vergleich mit den Vorgängerdaten zu und zeigen folgende Entwicklung: Die Importmengen haben bei vielen Ackerkulturen und Milchprodukten seit 2009/10 zugenommen, schwanken bei Obst, Gemüse und Kartoffeln je nach in– und ausländischer Erntemenge und sind bei Eiern, Fleisch, Äpfeln und Möhren zurückgegangen. Bei letztgenannten Produkten ist die inländische Produktion gestiegen, so dass die Importanteile trotz gestiegener Nachfrage rückläufig waren. Bei Ackerfrüchten insbesondere für die Futterproduktion aber sind die Importanteile gestiegen. Bei allen pflanzlichen Produkten wird in der Auswertung die Abhängigkeit von den Witterungsbedingungen und damit den Erntemengen in Deutschland sowie den Lieferländern deutlich.&#xD;
Die Importmenge von Bio-Getreide hat sich von 114.000 t im Wirtschaftsjahr 2009/10 auf 154.000 t in 2011/12 vergrößert, das waren 19 % der Bio-Getreidemenge. Allein 81.600 t davon waren Weichweizen, der mit Abstand das am meisten importierte Getreide ist. Es folgen Mais und Dinkel. Rumänien, Italien, die Ukraine und Ungarn waren die wichtigsten Lieferländer, wobei die Bedeutung Italiens deutlich gesunken ist und auch in den kommenden Jahren abnehmen dürfte. Dafür haben sich Rumänien und die Ukraine zu den bedeutendsten Getreidelieferanten entwickelt. Die gestiegene Schweine- und Geflügelhaltung zog eine höhere Eiweißnachfrage nach sich, so dass die Importe von Futtererbsen auf 14.000 t und von Sojabohnen inklusive Sojakuchen auf 36.000 t gestiegen sind. Das waren 48 bzw. 94 % des jeweiligen Marktes in Deutschland. Diese Importe dürften noch eine größere Rolle spielen, wenn ab 2015 auch Schweine und Geflügel zu 100 % mit Bio-Futtermitteln gefüttert werden. Dem Körnerleguminosenanbau fehlen noch Impulse vom Markt und aus der Züchtung. Es gibt verschiedene Initiativen den Sojaanbau in Deutschland zu fördern. &#xD;
Durch deutliche Produktionsausweitungen in Deutschland hat sich der Inlandsanteil bei Eiern auf 86 % erhöht, dieser dürfte in den danach folgenden Jahren noch steigen.. Beim deutschen Markt von Öko-Schweinen haben Produktionsausweitungen zu einem höheren Inlandsanteil von 82 % geführt. Die Niederlande sind für beide Produkte wichtigstes Lieferland. Rindfleisch kommt nahezu zu 100 % aus Deutschland.&#xD;
Der Importanteil bei Kartoffeln hat sich von 28 auf 35 % erhöht. Der Handel ist mit den geernteten Qualitäten nicht immer zufrieden. So hängt es stark von der Strategie der Einzelhandelsketten ab, wann sie beginnen ägyptische und später israelische Frühkartoffeln zu listen.  &#xD;
Beim Gemüse sind Möhren das mit Abstand absatzstärkste Produkt, 17 % der deutschen Möhrenfläche sind Bio-Möhren. Deutschland  importiert 42 % der hier gekauften Möhren, wobei ein Schwerpunkt in den Monaten von April bis Juni liegt. Für eine höhere Produktion in Deutschland müssten weitere Betriebe Flächen hinzunehmen. Die sehr hohen Importraten von Fruchtgemüsen wie Tomaten (90 %) und Paprika (95 %) sind der ganzjährigen Nachfrage von Produkten, die in Deutschland saisonabhängig wachsen, geschuldet. Bei Unterglasgemüse ist jedoch die Nachfrage nach regionaler Ware so groß, dass schon Anbauausweitungen mit Neubauten von größeren Gewächshäusern erfolgt oder in der Planung sind.&#xD;
Bananen und Äpfel sind die absatzstärksten Produkte beim Öko-Obst. Dabei weisen Öko-Bananen natürlicherweise eine Importrate von 100 % auf, bei den Öko-Äpfeln waren es 38 % und damit deutlich weniger als 2009/10 als es noch fast 50 % waren. Zum einen sind die Apfelflächen ausgeweitet worden, zum anderen war die Ernte 2011 die größte je geerntete Bio-Apfelernte in Deutschland.&#xD;
Bei Milch- und Molkereiprodukten haben sich die Importanteile 2012/13 gegenüber 2009/10 bei den meisten Produkten leicht erhöht. So kamen 33 % der Trinkmilch vor allem aus Österreich aber auch Dänemark nach Deutschland. Die Butterimporte haben sich auf 39 % erhöht. Das liegt unter anderem daran, dass deutsche Molkereien auch ausländische Milch vor allem aus Dänemark verarbeiten. Die Käseimporte sind in diesem Projekt erstmals auf 39 % geschätzt worden. Andere Produkte wie Joghurt und Sahne dagegen kommen nahezu 100 prozentig aus Deutschland. Zwar wäre es gut möglich, die deutsche Produktion auszuweiten, man steht aber immer in preislicher Konkurrenz zu den beiden Hauptlieferanten, die beide Bio-Milchüberschüsse produzieren.  &#xD;
Die wichtigsten Lieferländer für Deutschland sind bei Getreide Rumänien, Italien, die Ukraine und Ungarn. Bei Proteinpflanzen (Futtererbsen, Ackerbohnen, Lupinen) spielt Litauen mit Abstand die größte Rolle, mehr als die Hälfte dieser Importe kommt von dort. Für die Ölsaaten einschließlich Sojabohnen sind Rumänien und die Ukraine die wichtigsten Lieferländer, wobei bei Sojabohnen außereuropäische Länder wie China und auch Indien eine zunehmende Rolle spielen. Die Öko-Kartoffelimporte kommen vor allem aus Ägypten, Israel und Österreich. Die Niederlande sind bedeutendster Lieferant von Möhren, Zwiebeln, Schweinefleisch und Eiern. Aus Spanien und Italien kommen vor allem Fruchtgemüse. Israel liefert neben Kartoffeln größere Mengen Paprika und Tomaten. Aus Italien kommt außerdem ein gutes Drittel der in Deutschland verkauften Äpfel. Die Bananen stammen vor allem aus der Dominikanischen Republik, Ecuador und Costa Rica. &#xD;
In vielen genannten Ländern werden weiterhin Öko-Flächen umgestellt und so können weitere Produkte für den internationalen Markt produziert werden. Schon beim jetzigen Verbrauch ist Deutschland auf diese Importe angewiesen, und das besonders bei Produkten, die hier schwer oder nur zu einer bestimmten Saison zu produzieren sind. Bei einigen tierischen Produkten wie Eiern und Schweinefleisch ist die Produktionsausweitung gelungen, was aber höhere Futterimporte nach sich zog.</dc:description>
  <dc:date>2014-03-31</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28074/1/28074-13OE001-ami-schaack-2014-auslandsangebot-bioprodukte.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schaack, Diana; Rampold, Christine; Pusch, Elisabeth and Willer, Helga         (2014) Weiterentwicklung der Erhebungs- und Analysemethoden zur Entwicklung des ausländischen Angebots bei Bioprodukten am Beispiel 2011/12.  [Advancement of analysis and data collection methods about organic imported products to Germany using the example of 2011/12.]   Agrarmarkt Informations-GmbH, D-Bonn und Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), CH-Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28074/</dc:relation>
</oai_dc:dc>