<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Kvalitet af hvede til produktion af brød og andre produkter</dc:title>
  <dc:creator>Jørgensen, J.R.</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>På verdensplan anvendes ca. 2/3 af hvedeproduktionen til human ernæring. Af den danske hvedeproduktion er det kun ca. 10% der anvendes til human ernæring. Den danske produktion af hvedemel kan opdeles i to, ca. 2/3 anvendes til brødfremstilling og den sidste 1/3 anvendes til bisquit og kager – samt konfekturevarer, kødvarer, supper m.v. &#xD;
Den almene betydning af vendingen kvalitet er ”anvendelighed til nogle specifikke formål”. Når man taler om kvalitetshvede betyder det ifølge Kent og Evers (1994): &#xD;
·	Udbytte af slutproduktet (hvede for landmanden, hvede for grovvareselskabet, mel for mølleren, brød for bageren, etc.)&#xD;
·	egnethed for maskinbearbejdning, f.eks. god dejstabilitet, egenskaber ved slutproduktet: ensartethed, smag, udseende, tekstur, volumen, holdbarhed og kemisk sammensætning&#xD;
Kerneudbytte og proteinindhold, opgivet i procent protein, er nøglefaktorer i produktion af og handel med hvede. Udbytte er et mål for aktiviteten og varigheden af processer, der bidrager til indlejring af stivelse i kernen. Proteinindholdet afspejler processerne i kvælstof stofskiftet, selv om dette ikke er uafhængigt af udbyttet (Jenner et al. 1991). Der er en positiv sammenhæng mellem proteinindhold i kernerne og brødvolumen samt tekstur af det bagte brød (Pomeranz, 1988).</dc:description>
  <dc:contributor>Waagepetersen, J.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Petersen, J.B.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Knudsen, L.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Deneken, G.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Jørgensen, J.R.</dc:contributor>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/441/1/djfm53_kap3.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jørgensen, J.R.    (2001) Kvalitet af hvede til produktion af brød og andre produkter.    In: Waagepetersen, J.; Petersen, J.B.; Knudsen, L.; Deneken, G. and Jørgensen, J.R. (Eds.)  Produktion af kvalitetshvede i Danmark, en oversigt over problemer og muligheder. DJF rapport Markbrug, no. 53. Danish Institute of Agricultural Sciences, Department of Plant Biology, chapter 3, pp. 25-32.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/441/</dc:relation>
</oai_dc:dc>