<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Rotkleegras: Arten- und Sortenwahl der Gräser</dc:title>
  <dc:creator>Haas, Guido</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:description>Einleitung:&#xD;
Neben den Anbauzielen eines maximierten Futterertrages bei hoher Futterqualität und guter Siliereignung ist die Leistungsfähigkeit des Rotklees im Gemenge für die symbiotisch fixierte Stickstoffmenge entscheidend. Für die bestmögliche Realisierung der Anbauziele (Abb. 1) sollten die Bewirtschaftungsmaßnahmen aufeinander abgestimmt und optimiert sein. Eine wesentliche Stellgröße dafür ist der Kleeanteil. Dieser kann neben der Variation von Ansaattermin bzw. -verfahren, Ansaatmischung und Nutzungssystem mit der gezielten Auswahl von Grasart und Grassorte beeinflusst werden.&#xD;
&#xD;
Fazit:&#xD;
Ackerfutterbau mit anspruchsvoller Zielsetzung und kosteneffizientem Anbauverfahren führt zu Zwei-Artenmischungen einer Rotkleesorte und einer Grasart, wenn nicht Grassorte. Dabei ist die gewünschte und standortbedingt mögliche Bestandeszusammensetzung zu definieren und eine entsprechende Arten- und Sortenwahl vorzunehmen. Die Entscheidung über den optimalen Erntetermin wird dann gezielt am Hauptbestandsbildner Rotklee modifiziert durch das Entwicklungsstadium des Grases ausgerichtet, entsprechend dem beabsichtigen 'Aufwertungseffekt' des Grases hinsichtlich Ertrag, Futterqualität und Siliereignung. Bei Bedarf sind mehrere Mischungen auf verschiedenen Schlägen vorstellbar, wie dies bspw. analog für den Abreifezeitpunkt oder in Bezug auf den Verwertungszweck mit mehreren Winterweizensorten auf verschiedenen Ackerschlägen statt einer Sortenmischung auf allen Flächen Praxis im Getreidebau ist.&#xD;
&#xD;
Abbildungen und Tabellen:&#xD;
Abb. 1: Rotkleegras im Organischen Landbau: Anbauziele&#xD;
Abb. 2: Anteil am Jahresertrag [TM] von Klee und Gras im Jahr 1997&#xD;
Abb. 3: Entwicklung der Weidelgräser im 1. Aufwuchs im Jahr 1997&#xD;
Abb. 4: Entwicklung im 2. bis 4. Aufwuchs 'Grasarten- &amp; -sortenversuch' im Jahr 1997&#xD;
Abb. 5: Kleegras-Trockenmasseertrag und EC-Stadium (Ziffern auf den Säulen) von&#xD;
Weidelgras und Rotklee im 3. Aufwuchs und drei Ernteterminen 'Grasartenund&#xD;
-sortenversuch' 1997&#xD;
Tab. 1: Charakterisierung der im Gemenge mit Rotklee geprüften Grasarten</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2323/1/2323-haas-g-2003-leitbetriebe-kleegras.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Haas, Guido    (2003) Rotkleegras: Arten- und Sortenwahl der Gräser.  [Grass - red clover mixture: Choice of grass species and varieties.]   In:     Dokumentation 10 Jahre Leitbetriebe Ökologischer Landbau in Nordrhein-Westfalen.. Schriftenreihe des Lehr- und Forschungsschwerpunktes „Umweltverträgliche und Standortgerechte Landwirtschaft“, no. 105. Landwirtschaftliche Fakultät der Rheinischen Friedrich-Wilhelms-Universität Bonn, pp. 149-158.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2323/</dc:relation>
</oai_dc:dc>