<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Udvaskning af organisk kulstof efter kløvergræs</dc:title>
  <dc:creator>Vinther, F.P.</dc:creator>
  <dc:creator>Hansen, E.M.</dc:creator>
  <dc:creator>Eriksen, J.</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Opløst organisk stof danner grundlaget for mange af de biogeokemiske processer der foregår i jorden. Der er foretaget talrige undersøgelser af dannelse og tab af organisk stof fra skovjorde, hvorimod kun få er gennemført i landbrugsjord. Det vides at græsmarker øger jordens pulje af organisk stof, men kendskabet til det organiske stofs skæbne efter ompløjning af græsmarker er mangelfuldt. Formålet med denne undersøgelse var at bestemme størrelsesordner for udvaskning af opløst organisk kulstof (DOC) og den samlede mængde mobilt organisk kulstof (MOC) i dyrkningssystemer med kløvergræs, med særlig fokus på perioden efter ompløjning af græsmarken. Undersøgelserne er gennemført dels i Foulum i et markforsøg anlagt med henblik på at måle kvælstofudvaskning og eftervirkning af kløvergræs af forskellig alder, og dels i Sønderjylland i et markforsøg anlagt for at afprøve forskellige strategier til reduktion af N-udvaskningen. Jordvand fra forskellige dybder blev udtaget med sugeceller og analyseret for C-indhold, hvorefter udvaskningen blev beregnet vha. modelleret afstrømning. Målingerne i Foulum viste, at koncentrationen af DOC aftog med dybden: 21 – 31 mg C l-1 i 30 cm, 7 – 12 mg C l-1 i 60 cm og 6 - 11 mg C l-1 i 90 cm. Værdierne var højere i en eksisterende 9. års kløvergræs end efter ompløjning af 1. års eller 8. års kløvergræs. Med en afstrømning på 218 mm blev den samlede udvaskning til en meters dybde i Foulum i ompløjet 1. års og 8. års, og i en eksisterende 9. kløvergræs beregnet til henholdsvis 15, 15 og 27 kg DOC ha-1 i løbet af en 4-måneders periode fra november 2002 til marts 2003. I Sønderjylland varierede koncentrationen af DOC i 70-100 cm’s dybde mellem 9 og 40 mg C l-1 og koncentrationen af MOC mellem 16 og 63 mg C l-1. Den samlede afstrømning her var 596 - 645 mm, afhængig af forsøgsbehandling, hvilket resulterede i en udvaskning af DOC på 95 – 192 kg C ha-1 år-1 og af MOC på 174 – 310 kg C ha-1 år-1.</dc:description>
  <dc:contributor>Olesen, J.E.</dc:contributor>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5373/1/5373.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Vinther, F.P.; Hansen, E.M. and Eriksen, J.    (2005) Udvaskning af organisk kulstof efter kløvergræs.  [Leaching of organic carbon and nitrogen.]   In: Olesen, J.E. (Ed.)  Drivhusgasser fra jordbruget - reduktionsmuligheder. DJF rapport, no. Markbrug nr. 113. Danmarks JordbrugsForskning, Afdeling for Jordbrugsproduktion og Miljø, chapter 11, pp. 129-140.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5373/</dc:relation>
</oai_dc:dc>