<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Gestion, suivi et expertise entomologiques en production légumière et cultures apparentées</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Les difficultés structurelles auxquelles sont confrontées les entreprises horticoles suisses entraînent des réactions permanentes d'ajustement, notamment au travers de nouvelles filières de distribution, de modes d'exploitation particuliers, ou de tentatives de diversification (par techniques culturales ou production de nouvelles variétés, voire d'espèces inaccoutumées). Cette dynamique, favorisée par le caractère saisonnier ou annuel de la majorité des cultures horticoles, entraîne d'incessants et rapides bouleversements dans la gestion des très nombreux ravageurs attaquant ces productions. Parallèlement, les méthodes ménageant l'environnement, notamment la lutte raisonnée, la lutte biologique, l'emploi de plantes banques, de plantes relais, de cultures associées, etc., sont aujourd'hui largement reconnues et sollicitées par les divers acteurs des filières agro-alimentaire et ornementale. A fortiori, certains secteurs en plein essor, comme les entreprises biologiques, ont encore fort peu de moyens pour assumer le type de gestion phytosanitaire qu'exige leur cahier des charges. D'autre part, on sait que les cas d'introduction accidentelle d'espèces exotiques vont probablement augmenter dans un futur proche, comme vont se multiplier les phénomènes d'adaptations auto-écologiques de ravageurs autochtones, renforçant ou étendant leur degré de nuisibilité à de nouvelles plantes hôtes. Face à ces données socio-économiques et biologiques instables, les offices techniques cantonaux , les organes de vulgarisation et les producteurs, ainsi que l'Inspectorat phytosanitaire fédéral, manifestent le besoin d'un appui scientifique continu, adaptable et flexible de notre part, basé sur une vision globale des réalités de chaque système de production.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5087/1/Fischer-2005-entomologie.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Gestion, suivi et expertise entomologiques en production légumière et cultures apparentées.  [Management, monitoring and knowledge of arthropods in vegetable and related crops.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Fischer, Serge, Agroscope RAC Changins, Eidgenössische Forschungsanstalt für Pflanzenbau, CH-1260 Nyon, E-mail: info@rac.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5087/</dc:relation>
</oai_dc:dc>