<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sortenempfehlungen für den Bio-Apfelanbau 2003</dc:title>
  <dc:creator>Weibel, Franco</dc:creator>
  <dc:creator>Häseli, Andreas</dc:creator>
  <dc:creator>Schmid, Andi</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Die Apfelsortenprüfung ist seit Jahren fester Bestandteil im Programm der FiBL-Obstbauforschung. Die Prüfung erfolgt sowohl in einem Exaktversuch in Frick wie auf Praxisbetrieben. Die Versuchsanlage in Frick ist so angelegt, dass die Sorten (mit Schwerpunkt schorfresistente) sowohl unter praxisüblichen als auch unter Extrembedingungen geprüft werden (ohne Läusebekämpfung, ohne Ausdünnung und bei älteren Bäumen auch ohne Mehltau- und Regenfleckenbekämpfung). Dies erlaubt für den Bioanbau besonders wichtige Aussagen über die Läuseanfälligkeit, den Grad der Selbstausdünnung und nur im Bio-Anbau problematische Krankheiten zu machen. &#xD;
 In den im beigefügten Dokument aufgeführten Listen können die neuesten Erkenntnisse des FiBL und Praxiserfahrungen über die aktuellsten Sorten (mit Schwerpunkt schorfresistenten) entnommen werden.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, Frick</dc:publisher>
  <dc:contributor>Häseli, Andreas</dc:contributor>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2775/1/weibel-2004-sortenempfehlungen-apfelanbau.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Weibel, Franco; Häseli, Andreas and Schmid, Andi    (2004) Sortenempfehlungen für den Bio-Apfelanbau 2003.  [Recommendations 2003 for varieties for organic apple production.]   In: Häseli, Andreas (Ed.)   Tagungsband zur FiBL Bioobstbautagung 28.01.2004 in Frick.  Forschungsinstitut für biologischen Landbau, Frick, pp. 46-48.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2775/</dc:relation>
</oai_dc:dc>