<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Datenbank für Rückstände</dc:title>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Surveys and statistics</dc:subject>
  <dc:description>In Bioprodukten treten immer wieder Spuren von unerwünschten Rückständen wie Pestizide oder gentechnisch veränderte Organismen auf. Auch gesundheitsschädigende Stoffe wie Mykotoxine können vorkommen. Die Bioproduktion schliesst zwar die Anwendung von chemisch-synthetischen Wirkstoffen sowie GVOs und deren Derivate aus, sie ist aber kein abgeschlossenes System. Hintergrundkontaminationen aus der Umwelt, wie Abdrift und Altlasten in Böden, betreffen vor allem die Bioproduzenten; die Gefahr einer Verschleppung z.B. bei der Verarbeitung von biologischen und nichtbiologischen Produkten betrifft die Verarbeiter; eine strikte räumliche Trennung bei der Verarbeitung von biologischen und konventionellen Waren wird zwar angestrebt, aus betriebswirtschaftliche Gründen kann diese aber nicht immer konsequent eingehalten werden. Konsumentinnen und Konsumenten wie auch die Bioorganisationen erwarten aber Bioprodukte mit möglichst geringen oder keinen Verunreinigungen.&#xD;
Die Biolabel und das FiBL ergriffen deshalb verschiedene Massnahmen, um die Belastung der Bioprodukte mit unerwünschten Stoffen möglichst gering zu halten:&#xD;
- Datenbank für Rückstände (Pestizide, GVO, Schwermetalle, Humanpathogene, Tierarzneimittel)&#xD;
- Fallstudien bei Belastungen, die immer wieder vorkommen (Untersuchung der kritischen Punkte, Schwachstellenanalysen)&#xD;
- Erarbeitung von Risikoprofilen zur Einschätzung des Kontaminationsrisikos von Einzelprodukten in Abhängigkeit von Betriebsund Handelsstruktur&#xD;
- Erarbeiten von Massnahmen zur proaktiven Qualitätssicherung&#xD;
- Beratung von Bioproduzenten und Verarbeitern zur Verbesserung der Qualitätssicherung&#xD;
Die Datenbank hat folgende Hauptaufgaben:&#xD;
- Erfassung und Analyse Ist-Zustand der Rückstandsituation bei biologischen und nicht-biologischen Lebensmitteln, Futtermitteln und Saatgut&#xD;
- Grundlage und Wissenspool zur Beurteilung eines Einzelfalls&#xD;
- Ermitteln von heiklen Bereichen (Produkten und Rückständen)&#xD;
- Grundlage für Schwachstellenanalyse und Früherkennung</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}     Datenbank für Rückstände.  [Database for residues in food and feed (pesticides, gmo’s, others).]   Runs 2001 - 2007.      Project Leader(s): Wyss, Gabriela and Nowack, Karin, Research Institute of Organic Agriculture (FiBL), CH-5070 Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5415/</dc:relation>
</oai_dc:dc>