<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fødevaresikkerhed og fo-rurening Information til detailhandlere om kontrol af kvalitet og sikkerhed i økologiske produktionskæder</dc:title>
  <dc:creator>Ogden, Iain</dc:creator>
  <dc:creator>Rosa, Eduardo</dc:creator>
  <dc:creator>Wyss, Gabriela</dc:creator>
  <dc:creator>Brandt, Kirsten</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Denne brochure giver detailhandlere en oversigt over, hvad der gøres for at sikre sikkerhed og renhed af 7 typer af økologisk producerede fødevarer, og hvad forbrugeren kan gøre for at støtte disse bestræbelser og bevare fødevaresikkerheden frem til køb. Andre brochurer for detailhandlere omfatter dels troværdighed og forfalskning, dels smag, friskhed og næringsstoffer, og der er særlige brochurer rettet mod forbrugere og mod producenter af bestemte fødevarer.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Forskningscenter for Økologisk Jordbrug og Fødevaresystemer (FØJO), Foulum, DK-8830 Tjele</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4987/1/5_detail_sikkerhed.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ogden, Iain; Rosa, Eduardo; Wyss, Gabriela and Brandt, Kirsten    (2005) Fødevaresikkerhed og fo-rurening Information til detailhandlere om kontrol af kvalitet og sikkerhed i økologiske produktionskæder.  [Safety &amp; Contamination Information to Retailers regarding Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Organic HACCP, no. Nr. 5. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Forskningscenter for Økologisk Jordbrug og Fødevaresystemer (FØJO), Foulum, DK-8830 Tjele.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4987/</dc:relation>
</oai_dc:dc>