<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Lockere Trauben durch biodynamischen oder ökologischen Weinbau?</dc:title>
  <dc:creator>Döring, Johanna</dc:creator>
  <dc:creator>Kauer, Randolf</dc:creator>
  <dc:creator>Meißner, Georg</dc:creator>
  <dc:creator>Stoll, Manfred</dc:creator>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:description>Der ökologische sowie Biodynamische Weinbau können sich über hohe Zuwachsraten der letzten Jahre erfreuen. In einem Projekt namens INBIODYN wurde mit der Rebsorte Riesling (Vitis vinifera L.) in Geisenheim, Rheingau, die Auswirkungen der integrierten (gute fachliche Praxis), biologisch-organisch (EU VO 834/07 plus ECOVIN Standard) und biologisch-dynamisch (EU VO 834/07 plus DEMETER Standard) Wirtschaftsweise auf die Wüchsigkeit, die physiologische Aktivität der Pflanzen, die Traubenstruktur und die Trauben-, Most -und Weinqualität unter Praxisbedingungen untersucht werden. Die Ergebnisse zeigten u.a. eine Veränderung des Geiztriebswachstums, welches das Mikroklima in der Traubenzone negativ beeinflussen kann. Die Geiztriebblattfläche unter Biologisch-dynamischer Bewirtschaftung war in den drei Versuchsjahren signifikant geringer als die unter integrierter Bewirtschaftung.</dc:description>
  <dc:date>2013-06</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26711/1/Forschung_2013-6-1-Lockerere%20Trauben.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Döring, Johanna; Kauer, Randolf; Meißner, Georg and Stoll, Manfred    (2013) Lockere Trauben durch biodynamischen oder ökologischen Weinbau?  [Loose grapes through biodynamic or organic farming?]  Lebendige Erde, June 2013, 6, pp. 42-44.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26711/</dc:relation>
</oai_dc:dc>