<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Achtergrondstudie bij de subsidies voor de biologische land- en tuinbouw in Vlaanderen</dc:title>
  <dc:creator>De Cock, L</dc:creator>
  <dc:creator>De Meyer, P</dc:creator>
  <dc:creator>de Wit, Jan</dc:creator>
  <dc:creator>Lauwers, L</dc:creator>
  <dc:creator>Wolput, B</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:description>In opdracht van de Vlaamse overheid heeft het Louis Bolk Instituut, samen met het Instituut voor landbouw- en visserijonderzoek (ILVO), een studie uitgevoerd naar de bedrijfseconomische gevolgen van de omschakeling van gangbare naar biologische landbouw. Aanleiding voor de studie waren een mogelijke herziening van de hoogte van de overheidssubsidie die biologische landbouwers in Vlaanderen hiervoor ontvangen en het geringe aantal omschakelende agrariërs. &#xD;
Conclusie van de studie is dat voor veel bedrijven omschakeling naar biologische landbouw een rendabel alternatief kan vormen. De studie bevestigt tevens een aantal fundamentele kwetsbaarheden en obstakels. Transitiekosten (het vergaren van nieuwe kennis en marktcontacten, de afzet van de producten en voor sommige bedrijven desinvesteringen tijdens de overgangsperiode) kunnen een groot obstakel vormen voor omschakeling omdat deze transitiekosten pas na vele jaren worden terugverdiend. Daarnaast kan het risico op marktfalen goed bedrijfsresultaat in de weg staan. Deze kwetsbaarheden en obstakels manifesteren zich vooral op bedrijfsniveau waardoor ze moeilijker toewijsbaar worden naar teeltniveau. Een van de aanbevelingen is daarom om (ook) instrumenten te ontwikkelen die de overgangskosten en het risico op marktfalen verminderen.&#xD;
Doordat omschakeling voor veel bedrijven een aantrekkelijke optie lijkt en belangrijke kostencomponenten zich vooral op bedrijfsniveau manifesteren is een blijvende en op hectarebasis teruggebrachte ondersteuningspremie voor biologische landbouw nog slechts beperkt te verantwoorden. Aangezien prijzen continue wisselen en de beschikbaarheid van betrouwbare gegevens beperkt is, is ook een ‘beslissingsondersteunend rekenmodel’ opgeleverd waarmee berekeningen gemakkelijk later opnieuw gedaan kunnen worden.</dc:description>
  <dc:publisher>Instituut voor Landbouw en Visserijonderzoek ILVO</dc:publisher>
  <dc:date>2009-03</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17111/1/Rapport_biosubsidies_definitieve_versie.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>De Cock, L; De Meyer, P; de Wit, Jan; Lauwers, L and Wolput, B         (2009) Achtergrondstudie bij de subsidies voor de biologische land- en tuinbouw in Vlaanderen.  [Background study: subsidies for organic agriculture and horticulture in Flanders.]   Instituut voor Landbouw en Visserijonderzoek ILVO , Merelbeke.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17111/</dc:relation>
</oai_dc:dc>