<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Usos múltiplos de espécies nativas do bioma Cerrado no Assentamento Lagoa Grande, Dourados, Mato Grosso do Sul.</dc:title>
  <dc:creator>Pereira, Zefa Valdivina</dc:creator>
  <dc:creator>Fernandes, Shaline Séfara Lopes</dc:creator>
  <dc:creator>Sangalli, Andréia</dc:creator>
  <dc:creator>Mussury, Rosilda Mara</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo do trabalho foi ampliar o conhecimento sobre as espécies e famílias botânicas com potencial de uso no cerrado da região de Dourados, fornecendo assim, subsídios para conservação e manejo dos remanescentes ainda existentes no Estado do Mato Grosso do Sul. Os dados foram obtidos a partir de caminhada transversal, técnicas utilizadas em diagnóstico rápido e acompanhado de um informante local. Foram coletados materiais férteis de todas as plantas indicada pelos moradores. No inventário etnobotânico foram amostrados 129 espécies, pertencentes a 104 gêneros e distribuídas em 45 famílias. As espécies vegetais amostradas foram inclusas em diversas categorias de uso, tais como: medicinal, alimentar, lenha, construção, mourões, cercas, móveis e cabo de ferramentas. A categoria de uso mais representativa foi a medicinal, seguindo - se as espécies de uso alimentar, para construção, lenha, mourões, móveis, cabo de ferramenta e cerca.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22946/1/Valdivina_Usos%20multiplos.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pereira, Zefa Valdivina ; Fernandes, Shaline Séfara Lopes ; Sangalli, Andréia  and Mussury, Rosilda Mara    (2012) Usos múltiplos de espécies nativas do bioma Cerrado no Assentamento Lagoa Grande, Dourados, Mato Grosso do Sul.  [Multiple uses of native species of the Cerrado biome of Assentamento Lagoa Grande, Dourados, Mato Grosso do Sul state.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (2), pp. 126-136.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22946/</dc:relation>
</oai_dc:dc>