<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Hvorfor dyrke blandinger?</dc:title>
  <dc:creator>Hauggaard-Nielsen, Henrik</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Der er et stort behov for at forøge produktionen af protein og kornafgrøder i det økologiske jordbrug i Danmark for at kunne dække det stigende behov for fodermidler til svin og fjerkræ. Desuden skal alle fodermidler være økologisk producerede, dvs. også GMO-fri, fra 2005 i EU. Frøbælgplanter, fx ært, hestebønne og lupin, og korn komplementerer hinanden i foderblandinger og de nævnte  frøbælgplan-ter er de bedst egnede proteinafgrøder under danske klimaforhold. Ud over at være værdifulde protein- og energikilder i foderblandinger (og i humane diæter med et lavt kød indhold), bidrager frøbælg-planterne til det økologiske jordbrugssystem med kvælstof via deres evne til biologisk at fiksere luftens N2 i symbiose med rodknoldbakterier og deres forfrugtsværdi, især som fodsyge-sanerede afgrøder i dyrkningssystemer med relativt meget korn. Frøbælgplanter har imidlertid ry for at være dyrkningsusikre afgrøder, pga. tørkefølsomhed og lejesædstilbøjelighed for nogle arter, sen modning for andre og en variabel kvalitet af frøene. I denne presentation belyses brugen af blandingsafgrøder for øget økologisk proteinproduktion.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1365/1/Hvorfor_dyrke_blandinger3.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hauggaard-Nielsen, Henrik    (2003) Hvorfor dyrke blandinger?       Speech at:   Temarække: økologisk Planteavl, De Danske Landboforeninger, Agrogården, Ringe, Denmark, 14 Februar.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1365/</dc:relation>
</oai_dc:dc>