<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação da deterioração socioeconômica e ambiental da microbacia do córrego Saudade, afluente do rio Uberaba.</dc:title>
  <dc:creator>Torres, Jose Luiz Rodrigues</dc:creator>
  <dc:creator>Passaglia, Eliane Miziara</dc:creator>
  <dc:creator>Salerno, Michele Couto</dc:creator>
  <dc:creator>Nomeline, Virginia Mara Nomeline</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>O manejo integrado da bacia hidrográfica visa à recuperação ambiental dessas unidades, buscando o equilíbrio dos ecossistemas, visando a sustentabilidade e uso dos recursos naturais renováveis. Com objetivo de avaliar a deterioração socioeconômica e ambiental na microbacia do córrego Saudade, foram aplicados os questionários adaptados do CIDIAT em 75% das propriedades da área em estudo, onde foram abordados aspectos socioeconômicos e ambientais. Os índices calculados para deterioração social, econômica, tecnológica, socioeconômica e ambiental foi de 47,4; 82,6; 55,9; 53,5 e 20,8%, respectivamente. A microbacia do córrego Saudade se encontra em elevado processo de deterioração, com mais de 50% da área comprometida; A deterioração para o fator econômico de 82,6% reflete as condições precárias de vida do morador da região; o valor obtido para deterioração ambiental de 20,8% não reflete o que foi observado nas visitas de campo.</dc:description>
  <dc:date>2009-08-18</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25292/1/Torres_Avalia%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Torres, Jose Luiz Rodrigues; Passaglia, Eliane Miziara; Salerno, Michele Couto and Nomeline, Virginia Mara Nomeline   (2009) Avaliação da deterioração socioeconômica e ambiental da microbacia do córrego Saudade, afluente do rio Uberaba.  [Socioeconomic and environmental evaluation of the deterioration of the Saudade stream microbasin, tributary of the Uberaba river.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 4 (3), pp. 57-66.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25292/</dc:relation>
</oai_dc:dc>