<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Samme udvaskning af kvælstof ved økologisk og konventionel planteavl</dc:title>
  <dc:creator>Petersen, B.M.</dc:creator>
  <dc:creator>Berntsen, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Kristensen, I.S.</dc:creator>
  <dc:creator>Olesen, J.E.</dc:creator>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>I forbindelse med den faglige evaluering forud for Vandmiljøplan II (VMP II) blev det anslået, at økologisk jordbrug i gennemsnit reducerede udvaskningen med 10 kg kvælstof (N) per ha. Det fremgik, at dette tal var behæftet med stor usikkerhed. Da der i forbindelse med genberegning af udvaskningsniveauet fra dansk landbrug i 2002 skete en opjustering af det generelle udvaskningsniveau før VMP II, vurderedes dette ikke at skulle ske for økologisk jordbrug. Forskellen i nitratudvaskning mellem økologiske og konventionelle arealer blev derfor revurderet til at være 28 kg N per ha.DJF har nu genanalyseret forskellene mellem økologiske og konventionelle planteavlsbrug for repræsentative sædskifter, driftsledelser og gødningsimport (Berntsen et al., 2004). Resultatet viser, at N-udvaskningen faktisk er den samme for økologisk og konventionel planteavl som gennemsnit af alle jordtyper og frugtbarhedsniveauer.</dc:description>
  <dc:date>2004-06</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4663/1/4663.PDF</dc:identifier>
  <dc:identifier>Petersen, B.M.; Berntsen, J.; Kristensen, I.S. and Olesen, J.E.   (2004) Samme udvaskning af kvælstof ved økologisk og konventionel planteavl.   FØJOenyt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4663/</dc:relation>
</oai_dc:dc>