<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Datenbanksystem zur Bestandesbetreuung von Milchviehherden mit Schwerpunkt auf der Eutergesundheit</dc:title>
  <dc:creator>Ivemeyer, S.</dc:creator>
  <dc:creator>Raillard, D.</dc:creator>
  <dc:creator>Heil, F.</dc:creator>
  <dc:creator>Klocke, P.</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>In der Michviehhaltung ist die integrierte tierärztliche Bestandsbetreuung (ITB) eine wirksame Methode, um Gesundheitsprobleme wie Mastitis und Fruchtbarkeitssörungen langfristig zu bekämpfen. Um den Zeitaufwand und die Kosten für die ITB zu optimieren, müssen entsprechende technische Hilfmittel vorhanden sein, die eine schnelle und komfortable Datenverarbeitung gewährleisten und praxistaugliche Beratungstools zu Verfügung stellen. Das Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL) hat ein solches Datenbanksystem für das Bestandsbetreuungsprojekt "Pro-Q" entwickelt. Ziel der Datenbank ist, extern zur Verfügung stehende und selbst erhobene Daten zu gebündelten Informationen auf Herden- und Einzeltierebene (inkl. Euterviertelebene) zusammenzubringen und Landwirt, Tierarzt und Berater regelmässig zur Verfügung zu stellen. Diese erhalten so einen umfassenden Überblick über die Gesundheit der Herde und des Einzeltieres. Die Datenbank erlaubt den gleichzeitigen Zugriff durch mehrere Benutzer. Fernzugriff via Internet ist ebenfalls möglich. In diesem Beitrag sollen die wesentlichen Komponenten im Hinblick auf die Tauglichkeit in praxi dargelegt werden.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Hans Huber, Bern</dc:publisher>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13302/1/Ivemeyer-etal_2007-Schw.Archiv.Tierhkd.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ivemeyer, S.; Raillard, D.; Heil, F. and Klocke, P.   (2007) Datenbanksystem zur Bestandesbetreuung von Milchviehherden mit Schwerpunkt auf der Eutergesundheit.  [Database-system for herd health management of dairy herds with a focus on udder health.]  Schweizer Archiv fur Tierheilkunde, 149 (10), pp. 449-456.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13302/</dc:relation>
</oai_dc:dc>