<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Steigerung der Wertschöpfung ökologisch angebauter Marktfrüchte durch Optimierung des Managements der Bodenfruchtbarkeit (Verbundvorhaben) Teilprojekt (WP5 und WP6)</dc:title>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 08OE004, FKZ 08OE005, FKZ 08OE006, FKZ 08OE007, FKZ 08OE008, FKZ 08OE009. &#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/cgi/saved_search?savedsearchid=1239. &#xD;
&#xD;
Teilprojekt WP5&#xD;
In Zusammenhang mit WP 1, 2, 3 und 4 werden die Maßnahmen in Bezug auf die Pflanzengesundheit und die Steigerung von bodeneigenen Abwehrkräften untersucht. Dabei spielen bodenbiologische und phytopathologische Methoden eine zentrale Rolle. &#xD;
Das Arbeitspaket hat zum Ziel:&#xD;
1. für die WP 1 bis 4 die Analyse von bodenbiologischen Parametern bereitzustellen&#xD;
2. auf ausgewählten Betrieben (siehe WP 1) den Stellenwert und das Auftreten von Leguminosenkrankheiten zu ermitteln sowie Dominanzstrukturen der Erreger kulturabhängig zu identifizieren (Erbsen, Ackerbohnen) und die WP 2 bis 4 mit phytomedizinischer Diagnostik zu unterstützen;&#xD;
3. differenzialdiagnostische Methoden zur Identifikation von biotischen und abiotischen Faktoren der Bodenmüdigkeit anzupassen und die Problemidentifikation auf Betriebsebene mit Differentialdiagnostik zu unterstützen. &#xD;
&#xD;
Teilprojekt WP &amp;&#xD;
Work Package 6 integriert Ergebnisse aller anderen Teilprojekte. Mittels Plan-Kosten-Leistungsrechnung sollen ökonomisch und ökologisch relevante Indikatoren zur Bodenfruchtbarkeit modellhaft abbildet werden. Ziel ist die Quantifizierung von Kosten-Nutzen-Relationen für die in den WPs entwickelten Maßnahmen zur Förderung der Bodenfruchtbarkeit sowie die Identifizierung wirtschaftlich tragfähiger Handlungsempfehlungen für Landwirte unter Berücksichtigung von Umweltindikatoren. Weiterhin findet eine sachgerechte Bewertung von Sekundärrohstoffen in Bezug auf die Prinzipien des Ökolandbaus statt. &#xD;
&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    BODENFRUCHTBARKEIT: Steigerung der Wertschöpfung ökologisch angebauter Marktfrüchte durch Optimierung des Managements der Bodenfruchtbarkeit (Verbundvorhaben) Teilprojekt (WP5 und WP6).  [Enhancing the economic value of organically produced cash crops by optimizing the management of soil fertility.]   Runs 2008 - 2011.      Project Leader(s): Finckh, Prof. Dr. Maria, Universität Kassel, D-Witzenhausen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17526/</dc:relation>
</oai_dc:dc>