<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Landschaftsentwicklung mit dem ökologischen Landbau- das Beispiel Hof Medewege (Schwerin)</dc:title>
  <dc:creator>van Elsen, Thomas</dc:creator>
  <dc:creator>Grundmann, Eckart</dc:creator>
  <dc:creator>Goebel, Thomas</dc:creator>
  <dc:subject>Landscape and recreation</dc:subject>
  <dc:description>Die Neugestaltung ausgeräumter Ackerflächen als Herausforderung: Der Hof Medewege grenzt an den Stadtrand von Schwerin an. Der seit 1993 bestehende, rund 80 ha umfassende Demeter-Betrieb hat im Sommer 2000 147 ha hinzupachten kön-nen, davon knapp 100 ha in Form einer einzigen ungegliederten Teilfläche. Die Pacht wurde auf Bestreben des städtischen Umweltamtes möglich, das dort sogenannte „Ausgleichsgelder“ (aus dem Bau einer Umgehungsstraße) in Gestaltungsmaßnah-men investieren will und die ökologische Bewirtschaftung als optimale Ausgangsbe-dingung dafür ansieht. Als weitere Rahmenbedingung im Hintergrund steht die Bun-desgartenschau, die im Jahr 2009 in Schwerin ausgerichtet werden soll. Der Hof Medewege und seine Landschaft grenzen an das künftige BUGA-Gelände an und sollen als Naherholungsgebiet in die Planungen einbezogen werden.&#xD;
Wie können Maßnahmen wie die Neugestaltung ausgeräumter Ackerflächen auf einem ökologisch wirtschaftenden Betrieb so organisiert werden, dass sich interessierte Beteiligte – hier vor allem die Bewirtschafter und verantwortliche Behördenvertreter – in einen Landschaftsentwicklungsplanungsprozess einbringen können? Welche Gesichtspunkte sind bei der Neustrukturierung ausgeräumter Flächen zu berücksichtigen? Welche Anforderungen ergeben sich aus einer solchen Aufgabe für Berater, die derartige Entwicklungsprozesse fördern und begleiten?</dc:description>
  <dc:publisher>Universität für Bodenkultur Institut für ökologischen Landbau</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/736/1/WissTagg_Medew.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>van Elsen, Thomas; Grundmann, Eckart and Goebel, Thomas    (2003) Landschaftsentwicklung mit dem ökologischen Landbau- das Beispiel Hof Medewege (Schwerin).   In: Freyer, Bernhard (Ed.)  Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau: Ökologischer Landbau der Zukunft., Universität für Bodenkultur Institut für ökologischen Landbau, pp. 583-584.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/736/</dc:relation>
</oai_dc:dc>