<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Økologisk teknologi:indikationer vedr. eksisterende samt innovative teknologier</dc:title>
  <dc:creator>Sørensen, C.G.</dc:creator>
  <dc:subject>Buildings and machinery</dc:subject>
  <dc:description>Den fortsatte udvikling af det økologiske jordbrug indebærer bl.a., at der i stigende omfang inddrages eksisterende samt nye innovative teknologier/maskintyper og –systemer, som decideret er tilpasset det økologiske dyrkningsprincip. Dette er et resultat af den stigende professionalisme, specialisering og hensyntagen til rationelle produktionsmetoder blandt økologiske bedrifter, hvilket medfører en ændring fra kun at satse på ”naturlige” metoder til at opfatte teknologiens muligheder som en integreret del af den økologiske produktionsform. Rapporten beskriver udvalgte forhold omkring teknologi, som forventes at være aktuel i relation til en økologisk produktion. Omtalen er delt op på produktionsområder og koncentrerer sig om de områder i produktionen, som specielt kan opfattes som problemområder i en økologisk produktion, og hvor en teknologiadaption vil være interessant</dc:description>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Working paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2434/1/Okologisk_teknologi.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sørensen, C.G.    (2001) Økologisk teknologi:indikationer vedr. eksisterende samt innovative teknologier.  [Organic technology: indications on current and innovative technologies.]   Working paper, Department of Agricultural Engineering, Danish Institute of Agricultural Sciences.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2434/</dc:relation>
</oai_dc:dc>