<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biodiversité fonctionnelle : des bandes fleuries contre les pucerons</dc:title>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Cette présentation fait le bilan des essais concernant les bandes fleuries visant à favoriser les auxiliaires naturels contre les pucerons, qui sont parmi les principaux ravageurs dans le Sud de la France, en particulier sur melon (pour lequel aucun produit phytosanitaire n’est autorisé en AB). Ces essais s'inscrivent dans un réseau d'expérimentations : le CASDAR AGATH (Gestion agro-écologique du puceron Aphis gossypii et du thrips Thrips tabaci en culture de melon ou de poireau) et le CTPS Parcel-R (avec l’INRA d’Avignon, le CEFEL). D’après les résultats de ces essais, il apparait que les aménagements sélectionnés et mis en place ont abrité plus de biodiversité fonctionnelle que la végétation spontanée. Le mélange fleuri a attiré plus d’auxiliaires au total et plus d’auxiliaires spécifiques du puceron que la bande enherbée, essentiellement des Coccinellidae. Ces résultats confirment les observations de la bibliographie selon lesquelles les mélanges fleuris fournissent des sources de nourriture (nectar, pollen) par complémentation et supplémentation (proies alternatives) susceptibles d’attirer un grand nombre d’auxiliaires différents. En effet les périodes de floraison des différentes espèces se sont étalées sur la saison et on a aussi observé des pucerons spécifiques du bleuet Les essais réalisés ont permis de confirmer certaines tendances observées en 2013 : la bande fleurie héberge plus d’auxiliaires que le sol nu ; on retrouve en outre plus d’auxiliaires dans la culture du côté de la bande fleurie. L’effet est notamment statistiquement significatif pour les Coccinellidae</dc:description>
  <dc:date>2014-11-04</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28235/1/Lambion_2014_%2328235_Oral%20Presentation.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lambion, Jérôme    (2014) Biodiversité fonctionnelle : des bandes fleuries contre les pucerons.  [Functional biodiversity : flower strips against aphids.]      Lecture at:   Légumes Bio - Journées d'échanges techniques Languedoc-Roussillon, 04 novembre 2014, Bellegarde, France, Bellegarde, France, 4th November 2014.     [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28235/</dc:relation>
</oai_dc:dc>