<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organik Tarımda Nadas ve Ön Bitki Olarak Yetiştirilen Brokkolinin Bazı Yazlık Sebze Türlerindeki Verim Ve Kaliteye Etkisinin Belirlenmesi</dc:title>
  <dc:creator>Kaya, Seçkin</dc:creator>
  <dc:creator>Duman, İbrahim</dc:creator>
  <dc:creator>Düzyaman, Eftal</dc:creator>
  <dc:creator>Nazik, Ceren Ayşe</dc:creator>
  <dc:creator>Bilen, Emre</dc:creator>
  <dc:creator>Ünal, Mehmet</dc:creator>
  <dc:creator>Aksoy, Uygun</dc:creator>
  <dc:creator>Al-Bitar, Lina</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Ekim nöbeti uygulamaları kendisinden sonra yetiştirilen bitkiler üzerinde, zararlı ve hastalık yönetiminden, besin maddelerinin etkin olarak kullanımına kadar uzanan geniş yelpazede birçok olumlu etkiye neden olmaktadır. Organik tarımda ise ekim nöbeti uygulamaları bu tarım şeklinin “toprak verimliliğinin sağlanması” açısından temel uygulamalardan biridir. Çalışma, yetiştiricilik açısından farklı iki ön uygulamanın, bazı yazlık sebze türlerindeki verim ve kalite değişimlerine etkisinin belirlenmesi amacıyla, Ege Üniversitesi Ziraat Fakültesi Bahçe Bitkileri Bölümü organik tarım deneme alanlarında 2006 -2009 yılları arasında süren 3 yıllık bir yetiştirme periyodunda, 4 tekerrürlü olarak, tesadüf blokları deneme desenine göre yürütülmüştür. Bu kapsamda, birbiri ardına gelen 3 yıllık süreçte nadas ve brokoli yetiştiriciliği sabit kalmak üzere, ana bitki olarak birinci yıl domates, ikinci yıl kabak, üçüncü yıl da biber, ülkemizde geçerli organik tarıma ilişkin kanun ve yönetmelikler izlenerek, ana ürün olarak yetiştirilmiştir. İçeriği bilinen ve organik tarımda sertifikalandırılmış Biofarm Aktif (N:P:K, 3,5:3:3) kompostu ve ayrıca bu komposttan elde edilen kompost çayı bitki besin maddesi kaynağı olarak kullanılmıştır. Çalışmada, domateste; verim (kg/da), pazarlanabilir verim (kg/da), meyve eni (cm), meyve boyu (cm), renk (Minolta 300), toplam suda çözünebilir kuru madde (%), titre edilebilir asitlik (%), L-askorbik asit cinsinden C vitamini miktarı (mg/100g), pH özellikleri belirlenmiştir. Diğer yandan kabakta; verim (kg/da), pazarlanabilir verim (kg/da), meyve eni (cm), meyve boyu (cm), renk (Minolta 300) ölçümleri ve analizleri yapılmıştır. Biberde de; verim (kg/da) pazarlanabilir verim (kg/da), meyve eni (cm), meyve boyu (cm), titre edilebilir asitlik (%), L-askorbik asit cinsinden C vitamini miktarı (mg/100g) gibi temel kalite parametreleri belirlenmiştir.&#xD;
Araştırmada, Ege Bölgesi koşullarında yaygın üretimi yapılan üç ana ürünün organik yetiştiricilikteki performansı ve kış dönemindeki brokoli yetiştiriciliğinin ana ürünlerde verim ve kalite üzerindeki etkileri araştırılmıştır.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>Kaya, Seçkin; Duman, İbrahim; Düzyaman, Eftal; Nazik, Ceren Ayşe; Bilen, Emre; Ünal, Mehmet; Aksoy, Uygun and Al-Bitar, Lina    (2010) Organik Tarımda Nadas ve Ön Bitki Olarak Yetiştirilen Brokkolinin Bazı Yazlık Sebze Türlerindeki Verim Ve Kaliteye Etkisinin Belirlenmesi.  [Determining the Effects of Fallow Land and Broccoli as Pre-Crop on Yield and Quality Traits of Some Summer Vegetable Species.]      Paper at:   Türkiye IV. Organik Tarım Sempozyumu, Erzurum, 28 June - 1 July 2010.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22866/</dc:relation>
</oai_dc:dc>