<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Omlægning til økologisk jordbrug i et lokalområde. Scenarier for natur miljø og produktion</dc:title>
  <dc:creator>Langer, Vibeke</dc:creator>
  <dc:creator>Dalgaard, Tommy</dc:creator>
  <dc:creator>Heidmann, Tove</dc:creator>
  <dc:creator>Elmegaard, Niels</dc:creator>
  <dc:creator>Mogensen, Lisbeth</dc:creator>
  <dc:creator>Odderskær, Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Hasler, Berit</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Delprojektet om Natur- og miljøscenarier formulerede 4 måder at omlægge 25% af et konkret værkstedsområde til økologisk jordbrug. I scenariet ”Mælk” var det fortrinsvis kvægbrug, der blev omlagt. Scenariet ”1997” var også domineret af mælkeproducenter, men med et tillæg af planteavlsbedrifter. Scenariet ”Planter/svin” omfattede udelukkende svine- og planteavlsbrug, og scenariet ”Selvforsyning” omfattede bedrifter i et udpeget SFL-område, som ikke måtte supplere produktionen med indkøbt foder. Resultaterne pegede på en tendens til fald i kvælstofudvaskningen i hele området i tre scenarier, mens der var uklarhed m.h.t. det fjerde - ”Planter/svin”- scenariet. Belastningen med pesticider blev reduceret. I scenarierne ”Mælk” og ”1997”var reduktionen mindre end de forventelige 25%, mens den var 31% for svine- og plantebrug. Hvad angår jordforstyrrelser øgedes den andel af arealet, der ikke blev forstyrret med 35% og 21% i de to scenarier ”Mælk” og ”1997, mens øgningen for ”Planter/svin” var 10%, og for ”Selvforsyning” 15%. Ved omlægning af plante- og svinebrug øgedes samtidig arealet, der blev forstyrret mere end konventionelle kornafgrøder med maksimalt 6% af hele området. Udlægsmarker blev øget fra 8% af områdets samlede areal til 10 og 14% i de to mælkeproducentdominerede scenarier - og helt op til 18 og 19% af totalarealet i ”Planter/svin”- og ”Selvforsyning”-scenarierne. En særligt dybtgående analyse af lærkers levevilkår viste, at territorietæthed og produktion af unger ikke ændrede sig konsistent med omlægning fra økologisk til konventionel drift, fordi ændringer i afgrødefordeling, ophør med pesticider, intensiv græsning og mekanisk ukrudtsbekæmpelse påvirker levevilkårene såvel positivt som negativt.</dc:description>
  <dc:contributor>Langer, Vibeke</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1574/1/rap_12.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Langer, Vibeke; Dalgaard, Tommy; Heidmann, Tove; Elmegaard, Niels; Mogensen, Lisbeth; Odderskær, Peter and Hasler, Berit     (editor): Langer, Vibeke (Ed.)    (2002) Omlægning til økologisk jordbrug i et lokalområde. Scenarier for natur miljø og produktion.  [Conversion to organic farming in a local area. Scenarios for nature, encviroment and production.]  DARCOF Reports, no. 12. .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1574/</dc:relation>
</oai_dc:dc>