<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Selektion auf Methioninreichtum bei heimischen Leguminosen (Vicia faba, Pisum sativum und Lupinus angustifolius)</dc:title>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Es soll ein bei Sojabohnen bereits erfolgreich verlaufenes Verfahren der Selektion auf Methioninreichtum des Samenproteins anhand phänotypischer Kriterien (Imsande 2001) bei heimischen Leguminosenarten angewandt und etabliert werden. In der Projektlaufzeit soll bereits eine erste gezielte Weitervermehrung aussichtsreicher Linien als Grundlage für die ökologische Züchtung durchgeführt werden.&#xD;
Die Variationsbreite der Aminosäurezusammensetzung des verfügbaren Liniensortiments der Arten soll anhand von Messungen und von bereits in der Literatur verfügbaren Daten erfasst und ausgewertet werden. Weiterhin sollen molekularbiologische Mechanismen untersucht werden, die zur Ausprägung der phänotypischen Unterschiede führen. &#xD;
Die Ergebnisse der Arbeiten dienen dazu, der praktischen Pflanzenzüchtung Wege aufzuzeigen, heimische Leguminosen gezielt auf Wert gebende Inhaltsstoffe (hier Methionin im Samen) zu selektieren und den Futterwert betriebseigener Futtermittel für die ökologische Tierproduktion zu steigern.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Selektion auf Methioninreichtum bei heimischen Leguminosen (Vicia faba, Pisum sativum und Lupinus angustifolius).  [Selection of methionine rich local legumes (Vicia faba, Pisum sativum und Lupinus angustifolius).]   Runs 2008 - 2010.      Project Leader(s): Paulsen, Dr. Hans Marten , Johann Heinrich von Thünen-Institut (vTI), D-Westerau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16560/</dc:relation>
</oai_dc:dc>