<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Das Ökoprüfzeichen. Warum war eine erfolgreiche Einführung nicht möglich?</dc:title>
  <dc:creator>Zenner, Silvia</dc:creator>
  <dc:creator>Wirthgen, Bernd</dc:creator>
  <dc:subject>Values, standards and certification</dc:subject>
  <dc:subject>Surveys and statistics</dc:subject>
  <dc:description>Zusammenfassung:&#xD;
&#xD;
Die unzureichende Erreichbarkeit von ökologisch erzeugten Produkten stellt für interessierte Verbraucher eine Kaufbarriere dar. Aus diesem Grund wurde ein einheitliches Öko-Prüfzeichen (ÖPZ) zur Markierung von Öko-Produkten eingeführt. Bei potenziellen Zeichennutzern stößt das Zeichen allerdings auf nur mäßige Akzeptanz, Ziel der Untersuchung war es daher, die Ursachen für die geringe Nutzung des ÖPZs in Industrie und Handel zu analysieren. Den Ergebnissen zufolge ist eine erfolgreiche Einführung des Öko-Prüfzeichens nicht zu erwarten. Gründe hierfür sind in den zu Grunde liegenden Vergabemodalitäten zu suchen, so insbesondere in der Anbindung an die AGÖL-Rahmenrichtlinien und in der Höhe der Lizenzgebühren. Darüber hinaus kann der unzulängliche Bekanntheitsgrad des Zeichens beim Endverbraucher als weitere Ursache genannt werden. Ob die Einführung eines neuen staatlichen bio-Siegels erfolgeicher sein wird, bleibt abzuwarten.&#xD;
Aufgrund der im Vergleich zum ÖPZ veränderten Vergabekriterien und ersten positiven Meinungsäußerungen der Akteure, stehen die Zeichen für das neue Bio-Siegel allerdings auf grün.&#xD;
&#xD;
(ZENNER, S. und B. WIRTHGEN (2002): Das Öko-Prüfzeichen - Warum war eine erfolgeiche Einführung nicht möglich? In: Berichte über Landwirtschaft. Bd. 80 (1), Münster-Hiltrup, S. 5 – 39)</dc:description>
  <dc:publisher>Landwirtschaftverlag GMBH Münster-Hiltrup</dc:publisher>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/925/1/handbuch-kein-Dokument.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Zenner, Silvia and Wirthgen, Bernd   (2002) Das Ökoprüfzeichen. Warum war eine erfolgreiche Einführung nicht möglich?  [The Öko-Prüfzeichen (organic quality mark). Why was the implementation not successful?]  Berichte über Landwirtschaft - Zeitschrift für Agrarpolitik und Landwirtschaft, 80 (1), pp. 5-39.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/925/</dc:relation>
</oai_dc:dc>