<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produtividade de raízes de mandioca consorciada com milho e caupi em sistema orgânico.</dc:title>
  <dc:creator>Devide, Antonio Carlos Pries</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro, Raul de Lucena Duarte</dc:creator>
  <dc:creator>Valle, Teresa Losada</dc:creator>
  <dc:creator>Almeida, Dejair Lopes de</dc:creator>
  <dc:creator>Castro, Cristina Maria de</dc:creator>
  <dc:creator>Feltran, José Carlos</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Foram avaliados sistemas orgânicos de produção de mandioca “de mesa”, em Seropédica (RJ). O experimento constou dos seguintes tratamentos: monocultivo de mandioca (cv. IAC 576-70) e consórcios com milho experimental (cv. Eldorado), caupi (cv. Mauá) e milho+caupi. O manejo orgânico foi padronizado e toda a área experimental irrigada durante o período de permanência do milho no sistema. Do milho, foram colhidas espigas verdes (imaturas) e a parte aérea acamada na superfície do solo. O caupi foi incluído como adubo verde e cortado na floração, sendo mantidos os resíduos na superfície do solo. Ambos os consortes ocuparam as entrelinhas da mandioca, de modo alternado, semeados após a primeira capina da cultura principal. A cultivar IAC 576-70 mostrou-se adaptada ao manejo orgânico, com produtividade de raízes de padrão comercial próxima a 31 Mg ha-¹. Não houve diferenças significativas entre o monocultivo e os três tipos de consórcios testados. A inclusão do milho representou potencial de renda adicional ao produtor, colhendo-se,em média, 18.125 espigas ha-¹, o que correspondeu a 5,1 Mg ha-¹. Os resíduos provenientes da roçada do caupi proporcionaram um aporte de biomassa fresca de 12 Mg ha-¹, com uma expressiva contribuição em nitrogênio (cerca de 44 kg de N ha-1). A fabácea leguminosa cobriu por completo as entrelinhas da mandioca,demonstrando seu potencial de controle à erosão e a ervas espontâneas. O consórcio triplo mostrou-se vantajoso tendo em vista que a receita obtida com a venda do milho verde justificaria os custos da irrigação, além dos benefícios da inclusão do caupi e da não interferência dos consortes na produtividade da mandioca.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20383/1/Devide_produtividade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Devide, Antonio Carlos Pries; Ribeiro, Raul de Lucena Duarte; Valle, Teresa Losada; Almeida, Dejair Lopes de; Castro, Cristina Maria de and Feltran, José Carlos   (2009) Produtividade de raízes de mandioca consorciada com milho e caupi em sistema orgânico.  [Yield of cassava roots intercropped with corn and cowpea in an organic system.]  Bragantia, 68 (1), pp. 145-153.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20383/</dc:relation>
</oai_dc:dc>