<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Økologisk skolemad – betingelser for de økologiske leverandører</dc:title>
  <dc:creator>Nielsen, Thorkild</dc:creator>
  <dc:creator>Hansen , Stine Rosenlund</dc:creator>
  <dc:creator>Hansen, Mette Weinreich</dc:creator>
  <dc:creator>Kristensen, Niels Heine</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>Økologi er i de senere år kommet på dagsordenen i forhold til offentlige indkøb, særligt i forhold til mad i institutioner og skoler. I mad til vuggestuer og børnehaver er økologi allerede udbredt, mens økologisk skolemad særligt findes i hovedstadsområdet. Således ses et voksende ønske om økologi i offentlig bespisning til børn og unge. Imidlertid indebærer indføringen af økologiske fødevarer i institutioner en række udfordringer, som typisk er knyttet til de vanskeligheder, der er forbundet med at omstille et køkken fra konventionelle råvarer til økologiske råvarer. Vanskelighederne kan f.eks. omhandle omstilling til årstidens grøntsager på baggrund af et ønske om at reducere mængden af kød i menuerne, nye menuer, nye rutiner – alt kan ikke fås i de samme pakninger og halvfabrikata som det konventionelle hvorfor der kræves en lidt anden håndtering mm. (Mikkelsen et al).  En særlig problemstilling i denne forbindelse er knyttet til leverancerne af de økologiske fødevarer, og herunder kommunernes håndtering af indkøbene. Nedenstående er baseret på interview indsamlet i forsknings-projektet iPOPY.</dc:description>
  <dc:publisher>ICROFS</dc:publisher>
  <dc:date>2010-10-01</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/msword</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17509/1/Dk_icrof_l_%C3%98kologi_i_skolemad_tn.docx</dc:identifier>
  <dc:identifier>Nielsen, Thorkild; Hansen , Stine Rosenlund; Hansen, Mette Weinreich and Kristensen, Niels Heine    (2010) Økologisk skolemad – betingelser for de økologiske leverandører.  [Organic school food - conditions for the organic suppliers.]  ICROFS news, 1 October 2010.    [Submitted]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17509/</dc:relation>
</oai_dc:dc>