<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Uso de compostas y vermicompostas para la producción de tomate orgánico en invernadero</dc:title>
  <dc:creator>Efraín, de la Cruz-Lázaro</dc:creator>
  <dc:creator>Rodolfo, Osorio-Osorio</dc:creator>
  <dc:creator>Eusebio, Martínez-Moreno</dc:creator>
  <dc:creator>Alejandro J, Lozano-del Río</dc:creator>
  <dc:creator>Armando, Gómez-Vázquez</dc:creator>
  <dc:creator>Rufo, Sánchez-Hernández</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:description>Una alternativa en la agricultura orgánica es la utilización de sustratos orgánicos. El objetivo del presente trabajo fue evaluar el efecto de tres compostas y tres vermicompostas mezcladas en diferentes proporciones (100, 75 y 50%) con arena, sobre el rendimiento y calidad de tomate, bajo condiciones de invernadero. Se utilizó el híbrido SUN-7705 de tomate (Solanum lycopersicum L.). Los 18 tratamientos se distribuyeron en un diseño completamente al azar con arreglo factorial 6×3 con cinco repeticiones en dos fechas de siembra. Se detectaron diferencias estadísticas entre fechas de siembra (p≤0,01). Los resultados indican que las mejores siete mezclas fueron vermicomposta de estiércol de ganado vacuno + rastrojo de maíz + tierra negra (VEMT) 75% + arena; vermicomposta de estiércol de ganado vacuno + pasto bahía (Paspalum notatum Flüggé) + tierra negra (VEPT) 100, 75 y 50% + arena; vermicomposta de estiércol de ganado vacuno + rastrojo de maíz + tierra negra (VEMT) 50% + arena; y vermicomposta de estiércol de ganado vacuno + rastrojo de maíz + zacate elefante (Pennisetum purpureum Schumacher; VEMZT) 100 y 75% + arena; con una media de 54,527t•ha-1. Los frutos de mayor tamaño se obtuvieron con la vermicomposta VEMT 75% + arena. El mayor contenido de sólidos solubles, se obtuvo con la mezcla VEPT 100% con 5,34ºBrix. Se concluye que se obtiene mayor rendimiento utilizando sustratos orgánicos con respecto al obtenido en producciones de tomate orgánico en campo, sin afectar la calidad del fruto.</dc:description>
  <dc:publisher>Asociación INTERCIENCIA</dc:publisher>
  <dc:date>2010-05-07</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17102/1/17102.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Efraín, de la Cruz-Lázaro; Rodolfo, Osorio-Osorio; Eusebio, Martínez-Moreno; Alejandro J, Lozano-del Río; Armando, Gómez-Vázquez and Rufo, Sánchez-Hernández   (2010) Uso de compostas y vermicompostas para la producción de tomate orgánico en invernadero.  [USE OF COMPOSTS AND VERMICOMPOSTS FOR THE ORGANIC PRODUCTION OF TOMATO IN GREENHOUSES.]  INTERCIENCIA, 35 (5), pp. 363-368.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17102/</dc:relation>
</oai_dc:dc>