<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Futterbewertung im Umbruch? Beziehung zwischen dem Alter von Rindern und Ochsen aus einem Weidemastverfahren und Merkmalen der Fleischtextur (Zartheit)</dc:title>
  <dc:creator>Scheeder, M.R.L.</dc:creator>
  <dc:creator>Meili, E.</dc:creator>
  <dc:creator>Bezencon, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Spring, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Kreuzer, M.</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:description>Die Zartheit ist eines der wichtigsten Merkmale für den Genusswert von Fleisch und speziell für Labelfleischprogramme, aufgrund der Erkennbarkeit der Produkte, sicherlich von entscheidender Bedeutung für den wiederholten Kaufentscheid der Konsumierenden (Koohmaraie und Geesink, 2006).&#xD;
Ziel der vorliegenden Untersuchung war daher zu prüfen, inwieweit sich das Alter von Rindern und Ochsen, die auf der Basis von Gras und Graskonserven extensiv ausgemästet wurden, auf die Eigenschaften des Bindegewebes und die Textur von zwei Muskeln, die sich im Kollagengehalt unterscheiden, auswirkt.</dc:description>
  <dc:publisher>ETH Zürich, Institut für Nutztierwissenschaften</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kreuzer, M.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Wenk, C.</dc:contributor>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/11317/1/Scheeder-etal-2007_FT_Zartheit.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Scheeder, M.R.L.; Meili, E.; Bezencon, M.; Spring, J. and Kreuzer, M.    (2007) Futterbewertung im Umbruch? Beziehung zwischen dem Alter von Rindern und Ochsen aus einem Weidemastverfahren und Merkmalen der Fleischtextur (Zartheit).    In: Kreuzer, M. and Wenk, C. (Eds.)   ETH Schriftenreihe.  Schriftenreihe aus dem Institut für Nutztierwissenschaften, Ernährung - Produkte - Umwelt, no. 29. ETH Zürich, Institut für Nutztierwissenschaften, pp. 140-143.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/11317/</dc:relation>
</oai_dc:dc>