<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Phosphat-Mobilisierung durch Haupt- und Zwischenfrüchte nach Düngung von weicherdigem Rohphosphat im ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Steffens, Diedrich</dc:creator>
  <dc:creator>Stamm, Roland</dc:creator>
  <dc:creator>Leithold, Günter</dc:creator>
  <dc:creator>Schubert, Sven</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:description>Obwohl die agronomische Wirksamkeit von weicherdigem Rohphosphat gering ist, wird weicherdiges Rohphosphat im organischen Landbau gedüngt. Das Ziel des Projektes war es in Feld- und Gefäßversuchen in einer Fruchtfolge 2002/2003 und 2003/2004 zu prüfen, ob weicherdiges Rohphosphat von phosphataneignungseffizienten Pflanzen (Weißlupine und Ackerbohne) für phosphataneignungsineffiziente Pflanzen (Spinat und Mais) mobilisiert wird. Es zeigte sich, dass die P-Aufnahme von Spinat in einer Fruchtfolge mit Weißlupine und Ackerbohne höher war als in einer Fruchtfolge mit Sommerweizen. In Gefäßversuchen führte die Applikation von neuem Thomasphosphat (CaHPO4) zu einer höher Phosphataufnahme der Pflanzen als Rohphosphat.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17240/1/17240-02OE424-uni_giessen-steffens-2003-phosphatmobilisierung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Steffens, Diedrich; Stamm, Roland; Leithold, Günter and Schubert, Sven         (2003) Phosphat-Mobilisierung durch Haupt- und Zwischenfrüchte nach Düngung von weicherdigem Rohphosphat im ökologischen Landbau.  [Phosphate mobilization by cultivating main and catch crop after application of mineral phosphorus fertilizer in organic farming.]   Justus-Liebig-Universität Gießen, Institut für Pflanzenernährung.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17240/</dc:relation>
</oai_dc:dc>