<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>KTBL-Datensammlung Ökologischer Landbau - Daten für die Betriebsplanung</dc:title>
  <dc:subject>Buildings and machinery</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Das Buch ist eine gedruckte Datensammlung im Umfang von 824 Seiten. Im Buch ist ein Zugang zur Onlineanwendung erhältlich, in der die im Printprodukt dargestellten Planungsbeispiele sowie weitere Varianten dieser Beispiele recherchierbar und für eigene Berechnungen im Programm Excel nutzbar sind. &#xD;
Die angewandten Methoden waren vor allem Literaturrecherchen, Expertenbefragungen und Preisermittlungen bei Handelsunternehmen. Darüber hinaus wurden die ermittelten Daten systematisch aufbereitet, um eine einheitliche Datenqualität und –aggregation zu erreichen, um Datenlücken zu benennen, die mit weiteren Recherchen geschlosseun wurden und um systematische Verfahrensvergleiche zu ermöglichen. &#xD;
Im Printprodukt „Datensammlung Ökologischer Landbau“ werden Kennwerte für die Maschinen und Anlagen, Daten zur überbetrieblichen Maschinenverwendung und zu den Arbeitsverfahren der pflanzlichen Produktion aufgeführt, die im ökologischen Landbau besonders häufig eingesetzt werden. Betriebliche Kennwerte und rechtliche Grundlagen werden komprimiert dargestellt.&#xD;
Die Planungs- und Kalkulationsgrundlagen zu allen dargestellten Planungsbeispielen der pflanzlichen und tierischen Erzeugung sind im Printprodukt aufgelistet. Die dargestellten Erfolgsgrößen der Planungsbeispiele sind Deckungsbeiträge, direkt- und arbeitserledigungsfreie Leistungen und die Stückkosten je Einheit erzeugtes Produkt und je Arbeitsstunde. In der Onlineanwendung können weitere Verfahren ausgewählt werden. Es ist möglich, alle Ergebnisse als pdf-Datei auszudrucken oder die Ergebnisse in das Kalkulationsprogramm Excel zu exportieren und dort für eigene Berechnungen zu nutzen.&#xD;
Die Datensammlung ist vor allem ein Nachschlagewerk für Maschinen- und Gebäudekosten sowie den Arbeitszeitbedarf. Außerdem bietet sie Anhaltswerte für weitere Kosten und Leistungen. Zum anderen können auf der Basis dieser Daten Kosten für Arbeitsverfahren und Produktionsverfahren berechnet werden. In Planungsbeispielen, die mit Experten abgestimmt wurden, werden diese Daten zusammengefasst. Sie verstehen sich als ein Angebot, auf dessen Grundlage der Nutzer je nach den individuellen Bedingungen eigene Berechnungen erstellen kann.</dc:description>
  <dc:publisher>KTBL</dc:publisher>
  <dc:date>2010-02</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16749/1/1-10.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16749/4/I_11-44.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16749/7/V_254-279.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16749/8/VI_498-525.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>KTBL - Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschft     (2010) KTBL-Datensammlung Ökologischer Landbau - Daten für die Betriebsplanung.  [Organic farming databank.]    KTBL, Darmstadt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16749/</dc:relation>
</oai_dc:dc>