<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>ORGANİK ÜRETİMDE FİĞ (Vicia sativa) İLE YAPILAN YEŞİL GÜBRELEMENİN BAZI SEBZE TÜRLERİNİN VERİMİNE VE TOPRAK ÖZELLİKLERİNE ETKİSİ</dc:title>
  <dc:creator>Duman, İbrahim</dc:creator>
  <dc:creator>Kaya, Seçkin</dc:creator>
  <dc:creator>Düzyaman, Eftal</dc:creator>
  <dc:creator>Aksoy, Uygun</dc:creator>
  <dc:creator>Albitar, Lina</dc:creator>
  <dc:creator>Nazik, Ceren Ayşe</dc:creator>
  <dc:creator>Bilen, Emre</dc:creator>
  <dc:creator>Unal, Mehmet</dc:creator>
  <dc:creator>Özsoy, Nazire</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Organik tarımda yeşil gübreleme toprak sağlığının korunması açısından vazgeçilmez bir uygulamadır. Çalışmada nadasa bırakma ve fiğ ile yapılan yeşil gübrelemenin sonrasında yetiştirilen sebze türleri (domates, kabak, biber ve patlıcan) üzerine olan etkisi ile uzun vadede toprak organik maddesi ve bazı bitki besin elementlerinin değişimi incelenmiştir. 2006-2010 yılları arasında yürütülen çalışmada, fiğ ile yapılan yeşil gübreleme ve nadas uygulamasının yanı sıra (CT) kompost çayı ve (CF) "Powhumus" ticari isimli organik gübreler alt faktör olarak yer almışlardır. Fiğ ile yapılan yeşil gübreleme biber verimini istatistiksel olarak arttırmıştır, CF gübreleme ise domates ve kabak verimi üzerinde etkili olmuştur. Buna karşılık, yeşil gübreleme domates ve kabak verimi üzerinde etkisiz kalmıştır. Patlıcan verimi ise hem CF gübre hem de fiğ ile yapılan yeşil gübrelemeden olumlu etkilenmişti. Dikim öncesi uygulanan CF gübresi toprak organik maddesini de artırmıştır. Toprakta azot miktarı yeşil gübreleme ve gübre tiplerinden etkilenmese de yıllar bazında artış göstermiştir. Toprakta fosfor miktarı fiğ ile yapılan gübrelemeden olumsuz etkilenirken, potasyum miktarı yetiştirilen sebze türlerine bağlı olarak değişiklikler göstermiştir.</dc:description>
  <dc:contributor>Alay Vural, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2013-09-25</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25257/1/Samsun%20%C4%B0%20DUMAN.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Duman, İbrahim; Kaya, Seçkin; Düzyaman, Eftal; Aksoy, Uygun; Albitar, Lina; Nazik, Ceren Ayşe; Bilen, Emre; Unal, Mehmet and Özsoy, Nazire    (2013) ORGANİK ÜRETİMDE FİĞ (Vicia sativa) İLE YAPILAN YEŞİL GÜBRELEMENİN BAZI SEBZE TÜRLERİNİN VERİMİNE VE TOPRAK ÖZELLİKLERİNE ETKİSİ.  [EFFECTS OF GREEN MANURING WITH VETCH (Vicia sativa) ON YIELD OF SOME VEGETABLE SPECIES AND SOIL PROPERTIES.]      Paper at:   5. Organik Tarım Sempozyumu, Samsun, 25-27 Eylül 2013.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25257/</dc:relation>
</oai_dc:dc>