<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Verbesserung der Vergleichbarkeit der Öko-Landessortenversuche mit der BSL</dc:title>
  <dc:creator>Meyercordt, Armin</dc:creator>
  <dc:creator>Mücke, Markus</dc:creator>
  <dc:creator>Seidel, Kirsten</dc:creator>
  <dc:creator>Lux, Guido</dc:creator>
  <dc:creator>Schmidtke, Knut</dc:creator>
  <dc:creator>Wunderlich, Beate</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>In den Jahren 2010 bis 2012 wurden auf 25 langjährig ökologisch bewirtschafteten Flächen bundesweit Winterweizen Sortenversuche in Exaktanlage durchgeführt. Darin enthalten war ein auf allen Standorten identisches Sortiment bestehend aus vier Ökozüchtungen. Von insgesamt 23 Sorten wurden detailiertere Auswertungen vorgenommen. Das Vorhaben gliedert sich in mehrere Schritte. Das bestehende Datentransfer- und Datenbanksystem PIAF (Planung, Information und Auswertung im Feldversuchswesen) wurde um speziell für den ökologischen Landbau bedeutsame zusätzliche Merkmale, die auf die besonderen Bedürfnisse des ökologischen Landbaus zugeschnitten wurden, ergänzt. Zusätzlich wurden Bonituren wie Bodendeckungsgrad (in %) oder Blattstellung sowie die Bestimmung des Feuchtklebergehaltes vorgenommen. Die Auswertung erfolgte mit Hilfe der Hohenheim-Gülzower-Methode. Dazu wurden Anbaugebiete, bestehend aus bis zu sechs Versuchsstandorten gebildet. Diese Vorgehensweise wird Grundlage einer speziellen, nunmehr beschlossenen Ökowertprüfung sein. Es zeigt sich, dass die Ökozüchtungen sich in Ertrag wie Qualität erheblich von den konventionell gezüchteten Sorten unterscheiden.&#xD;
In einem zweiten Teil des Vorhabens wurde an 14 Standorten die Lichttransmission in den Beständen gemessen und mit den geschätzten Werten des Bodendeckungsgrades verglichen. NIRS-Untersuchungen zeigten, dass neben dem Gehalt an Rohprotein auch der Feuchtkleber hinreichend gut geschätzt werden kann.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22860/1/22860-09OE009-lwk-ns-meyercordt-2012-oekolandessortenversuche.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Meyercordt, Armin; Mücke, Markus; Seidel, Kirsten; Lux, Guido; Schmidtke, Knut and Wunderlich, Beate         (2013) Verbesserung der Vergleichbarkeit der Öko-Landessortenversuche mit der BSL.  [Improvement of the comparability of organic wheat variety tests to the detailed descriptions of varieties in the "Beschreibende Sortenliste“ of Bundessortenamt (German plant variety office).]   Landwirtschaftskammer Niedersachen, Fachbereich Ökologischer Landbau, Hanniver und Hochschule für Technik und Wirtschaft Dresden, Fakultät Landbau/Landespflege, D-Dresden.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22860/</dc:relation>
</oai_dc:dc>