<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Spezifität und Nebenwirkungen auf Nutzorganismen von pyrethrinhaltigen Pflanzenschutzpräparaten</dc:title>
  <dc:creator>Prokop, Andreas</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Spezifisch wirkt Pyrethrum nicht. Das liegt an seiner chemischen Zusammensetzung und dem zugrundeliegenden Wirkmechanismus. Das Pyrethrumkonzentrat, wie es in dem gereinigten Pale-Extrakt vorliegt, besteht aus sechs insektiziden, optisch aktiven Estern der Chrysanthemum- und Pyrethrinsäure. Diese aktiven Bestandteile des Pyrethrums werden auch Pyrethrine genannt. Die Hauptbestandteile jedes Pyrethrum Konzentrats sind Pyrethrin I und II. Die Pyrethrine beeinträchtigen die normale Funktion des zentralen Nervensystems der Insekten. In Freilandversuchen, in denen Photolyse und mikrobieller Abbau parallel erfolgen, war die ermittelte Halbwertzeit von Pyrethrin gering.</dc:description>
  <dc:publisher>Saphir Verlag, D-Ribbesbüttel</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kühne, Stefan</dc:contributor>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1986/1/prokop-a-2001-spezifitaet-nebenwirkung-pyrethrin.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Prokop, Andreas    (2001) Spezifität und Nebenwirkungen auf Nutzorganismen von pyrethrinhaltigen Pflanzenschutzpräparaten.  [Specifity and Side Effects on Beneficial Organisms of Pyrethrin Containing Plant Protection Products.]  In: Kühne, Stefan (Ed.)  Azadirachtin und Pyrethrine; Berichte aus der Biologischen Bundesanstalt, Saphir Verlag, D-Ribbesbüttel, 76, pp. 66-67.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1986/</dc:relation>
</oai_dc:dc>