<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Planting time for maximization of yield of vinegar plant calyx (Hibiscus sabdariffa L.)</dc:title>
  <dc:creator>Castro, Nilmar Eduardo Arbex de</dc:creator>
  <dc:creator>Pinto, José Eduardo Brasil Pereira</dc:creator>
  <dc:creator>Cardoso, Maria das Graças</dc:creator>
  <dc:creator>Morais, Augusto Ramalho de</dc:creator>
  <dc:creator>Bertolucci, Suzan Kelly V.</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Fabiano Guimarães da</dc:creator>
  <dc:creator>Delú Filho, Nelson</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Objetivou-se avaliar a produtividade de cálices de Hibiscus sabdariffa L., planta medicinal, em quatro épocas de plantio em Lavras M.G. Os tratamentos foram quatro épocas de plantio (18 de outubro; 15 de novembro; 18 de dezembro de 2001 e 15 de janeiro de 2002) e realizada uma colheita quando praticamente não existiam cálices em desenvolvimento, quase no final do ciclo da planta. Foram considerados os números de cálices por planta, as fitomassas frescas e secas dos cálices e a qualidade. Concluiu-se que a época de plantio influenciou o rendimento por planta e as fitomassas frescas e secas dos cálices, diferindo entre si pelo teste de Tukey a 5%. No plantio de outubro, houve maior rendimento (2.522 kg/ha), com produção de 5,24 vezes a mais em relação ao plantio do mês de janeiro (481 kg/ha). Os plantios nos meses de novembro e dezembro tiveram produções de 1.695 e 1.093 kg.ha-1 de cálices secos, respectivamente, e em relação ao mês de janeiro, a produção foi 3,52 e 2,27 vezes a mais.Deve-se realizar a colheita assim que os cálices estiverem maduros, a fim de preservar a qualidade.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20376/1/Castro_planting.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Castro, Nilmar Eduardo Arbex de; Pinto, José Eduardo Brasil Pereira; Cardoso, Maria das Graças; Morais, Augusto Ramalho de; Bertolucci, Suzan Kelly V.; Silva, Fabiano Guimarães da and Delú Filho, Nelson   (2004) Planting time for maximization of yield of vinegar plant calyx (Hibiscus sabdariffa L.).  [Época de plantio para maximização da produção de cálices de vinagreira (Hibiscus sabdariffa L.).]  Ciência e Agrotecnologia, 28 (3), pp. 542-551.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20376/</dc:relation>
</oai_dc:dc>