<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação da carga parasitária de helmintos e protozoários em bezerros manejados em sistema orgânico</dc:title>
  <dc:creator>da Silva, Jenevaldo Barbosa</dc:creator>
  <dc:creator>Soares, João Paulo Guimarães</dc:creator>
  <dc:creator>da Fonseca, Adivaldo Henrique</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo do presente trabalho foi avaliar a influênciada eliminação de ovos de helmintos e protozoários nas fezes de bezerros mantidos em sistema orgânico de produção. De janeiro de 2008 a dezembro de 2009, foram realizados quinzenalmente exames coproparasitológicos de 18 bezerros manejados em sistema rotativo de pastagens na Embrapa Agrobiologia. Os dados médios de contagem de ovos foram submetidos ao teste de Kruskal Willis e os valores percentuais da contagem de larvas ao teste de qui-quadrado. A contagem média de ovos por grama de fezes (OPG) variou de 250 a 800, caracterizando infecção leve a moderada. Animais com idade inferior a seis meses apresentaram OPG significativamentesuperiores (p&lt;0,005) aos de faixa etária entre seis e doze meses. Os maiores graus de infecção foram observados no finalda primavera e verão. Nos exames coprológicos foram identificadosos seguintes gêneros: Haemonchus (73%), Trichostrongylus (24%) e Oesophagostomum (3%). As práticas de manejo adotadas em sistema orgânico de produção foram capazes de manter os animais em níveis moderados de infecção por helmintos e protozoários, indicando que há controle parasitário pelo uso do sistema rotativo de pastos.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21466/1/21466.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>da Silva, Jenevaldo Barbosa; Soares, João Paulo Guimarães and da Fonseca, Adivaldo Henrique   (2012) Avaliação da carga parasitária de helmintos e protozoários em bezerros manejados em sistema orgânico.  [Strategic management of pastures to control helminths and coccidia of calves in organic system.]  Semina: Ciências Agrárias, 33 (3), pp. 1103-1112.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21466/</dc:relation>
</oai_dc:dc>