<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Icke-kemisk kontroll av magtarmparasiter (nematoder) hos får genom kontrollerad frisläppning av den antiparasitära svampen Duddingtonia flagrans</dc:title>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Både frekvensen och allvarlighetsgraden av sjukdomar orsakade av magtarmparasiter (nematoder) har ökat i svenska fårbesättningar under senare år. Det beror delvis på en ökning av antalet ekologiska besättningar. Att enbart följa gällande regler för ekologisk husdjursproduktion utan att ta hänsyn till konsekvenserna för parasitära sjukdomar och införa alternativa kontrollmetoder är inte ekonomiskt och etiskt försvarbart. &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
I Sverige har omfattande undersökningar gjorts rörande en alternativ, icke-kemisk metod för kontroll av nematoder hos idisslare genom användning av en mikrosvamp (Duddingtonia flagrans). Dessa studier har till stor del genomförts i kommersiella fårbesättningar på Gotland. Resultaten har varit positiva och de medverkande fårägarna är positiva till tekniken. Som en följd av detta tilldrar sig biologisk kontroll av parasiter nu ett avsevärt intresse inom svensk husdjursproduktion. &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Hittills har man gett djuren svampen i form av ett dagligt fodertillskott men denna metod är tidsödande och oflexibel. En möjlighet att komma ifrån problemet är att använda en ny teknik som håller på att utvecklas av kollegor i Nya Zeeland. Denna teknik innebär att svampsporer inkorporeras i våmkapslar som ges till djuren. På grund av den erfarenhet och expertis som finns i den svenska gruppen har man från Nya Zeeland uttryckt ett starkt intresse att testa dessa våmkapslar i ett gemensamt forskningsprojekt i Sverige.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Icke-kemisk kontroll av magtarmparasiter (nematoder) hos får genom kontrollerad frisläppning av den antiparasitära svampen Duddingtonia flagrans.  [Non chemical Control of Nematode Parasites in Sheep by the Controlled Release of the Nematode Destroying Fungus Duddingtonia flagrans.]   Runs 2004 - 2006.      Project Leader(s): Waller, Peter, The National Veterinary Institute, SVA.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7160/</dc:relation>
</oai_dc:dc>