<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung von Winter-Ackerbohnen für den ökologischen Landbau (Teilprojekt 2)</dc:title>
  <dc:creator>Link, Wolfgang</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Kurzportrait: &#xD;
&#xD;
Das Forschungsvorhaben beurteilt den agronomischen Wert von Winterackerbohnen-Sorten, damit eine für die Praxis in Deutschland relevante, überwinternde Körnerleguminose verfügbar ist. Weiterhin dient es der Erarbeitung eines Züchtungsschemas für eine ökologische und partizipatorische Entwicklung von Winterackerbohnen und kann die Versorgungslücke betriebseigenen Eiweißes zur Fütterung von Monogastriern schließen helfen. Zudem kann es neue Möglichkeiten der Fruchtfolgegestaltung im ökologischen Landbau eröffnen. Es handelt sich um ein Verbundprojekt mit dem Naturlandverband, wobei die Universität Göttingen 2 Versuche in Göttingen durchführt und folgende Punkte erfasst werden: Überwinterungsfähigkeit, Krankheitsresistenz, Unkrautunterdrückung, Standfestigkeit, Kornertrag, Gesundheit des Erntegutes, Proteingehalt, N-Symbiose, N-Hinterlassenschaft (N-min). Die wissenschaftliche Federführung und die Verantwortung für den gemeinsamen Abschlussbericht liegen in Göttingen. &#xD;
&#xD;
Projektlaufzeit:2002-2003</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/983/1/index.html</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Entwicklung von Winter-Ackerbohnen für den ökologischen Landbau (Teilprojekt 2).  [Development of winter-horse beans for organic agriculture.]   Runs 2002 - 2004.      Project Leader(s): Link, W., Georg-August-Universität Göttingen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/983/</dc:relation>
</oai_dc:dc>