<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>O efeito de diferentes disponibilidades de sombreamento na dispersão das fezes dos bovinos nas pastagens.</dc:title>
  <dc:creator>Ferreira, Luiz Carlos Britto</dc:creator>
  <dc:creator>Machado Filho, Luiz Carlos Pinheiro</dc:creator>
  <dc:creator>Hotzel, Maria José</dc:creator>
  <dc:creator>Labarrère, Juliana Guimarães</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo foi avaliar o efeito de diferentes disponibilidades de sombreamento na distribuição das fezes na pastagem. Mediu-se as freqüências de distribuição das vacas e das fezes nas subáreas dos piquetes, num desenho experimental quadrado-latino (4x4), com os tratamentos: sem sombra (“sol”), sombra “única”, sombra em “bosque” e sombra “dispersa”. A análise estatística feita pelo teste do qui-quadrado constatou que as freqüências observadas das vacas e das fezes nos quadrantes foram diferentes das esperadas em todos os tratamentos (p&lt; 0,01), exceto para a distribuição das fezes no tratamento “dispersa”. A correlação entre a freqüência das vacas e a quantidade de fezes no mesmo quadrante foi de 79%, 49%, 62% e 3%, para os tratamentos sol, única, bosque e dispersa, respectivamente. Concluiuse que sem sombra houve uma maior concentração das fezes nas proximidades da saída do piquete; com a sombra presente, esta concentração foi maior na sombra e em suas proximidades. Quando dispersa, a sombra proporcionou uma maior homogeneidade na distribuição das fezes, o que pode ter efeito a médio e longo prazo na fertilidade do solo por meio da ciclagem dos nutrientes.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23308/1/Ferreira_Efeito.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ferreira, Luiz Carlos Britto; Machado Filho, Luiz Carlos Pinheiro ; Hotzel, Maria José  and Labarrère, Juliana Guimarães    (2011) O efeito de diferentes disponibilidades de sombreamento na dispersão das fezes dos bovinos nas pastagens.  [The effect of different offers shading in the dispersion of the feces of cattle in the pasture.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (1), pp. 137-146.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23308/</dc:relation>
</oai_dc:dc>