<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Salubrità e Contaminazione Informazioni per i dettaglianti sui Controllo di Qualità e Sicurezza nelle Filiere di Produzione Biologica</dc:title>
  <dc:creator>Ogden, Iain</dc:creator>
  <dc:creator>Rosa, Eduardo</dc:creator>
  <dc:creator>Wyss, Gabriela</dc:creator>
  <dc:creator>Brandt, Kirsten</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Questo opuscolo rappresenta una piccola guida pratica per i dettaglianti e descrive ciò che è fatto per assicurare la salubrità e la genuinità di 7 alimenti biologici e su che cosa possono fare i venditori al dettaglio a sostegno di questi sforzi e per conservare la salubrità degli alimenti dopo il loro acquisto. Altri opuscoli per i dettaglianti si occupano dell’autenticità o frode, della freschezza e contenuto in nutrienti, mentre opuscoli separati sono indirizzati ai consumatori ed ai produttori di specifici alimenti.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Consiglio Nazionale delle RicercheIstituto di Scienze dell'Alimentazione, Istituto di Scienze dell'Alimentazione, I-83100 Avellino</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4960/1/5_Safety_Retailer_%20IT3.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ogden, Iain; Rosa, Eduardo; Wyss, Gabriela and Brandt, Kirsten    (2005) Salubrità e Contaminazione Informazioni per i dettaglianti sui Controllo di Qualità e Sicurezza nelle Filiere di Produzione Biologica.  [Safety &amp; Contamination Information to Retailers regarding Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Organic HACCP, no. Nr. 5. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Consiglio Nazionale delle RicercheIstituto di Scienze dell'Alimentazione, Istituto di Scienze dell'Alimentazione, I-83100 Avellino.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4960/</dc:relation>
</oai_dc:dc>