<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Et fremtidigt økologisk landbrug, som producerer fødevarer og energi, og samtidig bevarer eller ligefrem øger jordens frugtbarhed – men hvordan?</dc:title>
  <dc:creator>Hauggaard-Nielsen, Henrik</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>For at sikre og muligvis øge integriteten af økologisk jordbrug er det vigtigt at reducere afhængigheden af fossile brændsler og mindske udledningen af drivhusgasser. Men produktion af bioenergi for øget selvforsyning ud fra lokale biologiske ressourcer og vedligeholdelse af jordens frugtbarhed betragtes af nogle økologer som uforenelige målsætninger. I forskningsprojektet BioConcens (Biomasse og produktion af bioenergi i økologisk jordbrug; www.bioconcens.elr.dk) udvikles og testes et nyt såkaldt stribedyrkningssystem til produktion af biomasseråvarer med samtidig sikring af jordens frugtbarhed. &#xD;
Stribedyrkningen er i BioConcens projektet designet med stor fokus på kulstofbalancer, klima og jordens frugtbarhed - også på det længere sigte. Grundtanken er, at kløvergræsset opbygger jordens pulje af kulstof og næringsstoffer gennem 3-5 år. Derefter skifter den enårige og den flerårige afgrøde plads. Den opbyggede næringsstofpulje og jordfrugtbarhed vil herefter føde enårige afgrøder, og dermed bidrage til fraførsel af biomasse til fødevarer og energi. Modsat vil den nyetablerede kløvergræs lade jorden hvile og atter påbegynde opbygningen af jordens frugtbarhed. I designet af stribedyrkningen insisteres på en vis andel kløvergræs i dyrkningssystemet for at sikre en vedligeholdelse af jordens frugtbarhed. &#xD;
Tørstofudbyttet er typisk den enhed, som bestemmer, hvorledes den økonomiske kalkule ser ud for den pågældende afgrøde. Ud fra den betragtning ser det ikke ud som om, at de testede stribedyrkningssystemer vil øge landmandens indtjening, men modsat kan det ikke heller ikke på nuværende tidspunkt vurderes om økonomien forringes.</dc:description>
  <dc:date>2009-11-02</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18956/4/18956.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hauggaard-Nielsen, Henrik    (2009) Et fremtidigt økologisk landbrug, som producerer fødevarer og energi, og samtidig bevarer eller ligefrem øger jordens frugtbarhed – men hvordan?   Økologisk Planteavlsberetning 2009 Økologisk Rådgivning, 2 November 2009, pp. 14-16.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18956/</dc:relation>
</oai_dc:dc>