<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einfluss reduzierter Grundbodenbearbeitung im Ökologischen Landbau auf bodenökologische Eigenschaften</dc:title>
  <dc:creator>Emmerling, Christoph</dc:creator>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:description>Im vorliegenden Beitrag werden ausgewählte Ergebnisse zum Einfluss unterschiedlicher Grundbodenbearbeitungsverfahren aus dem „Projekt Ökologische Bodenbearbeitung“ nach Ablauf der ersten fünfjährigen Fruchtfolgeperiode für die Kulturen Grünbrache und Roggen vorgestellt. Hierzu wurden die Ergebnisse der Nährstoffversorgung, der bodenmikrobiellen Eigenschaften und der Besiedlung der Böden durch Regenwürmer der Jahre 1995 bis 1999 ausgewertet.&#xD;
&#xD;
Inhalt:&#xD;
- Einleitung&#xD;
- Material und Methoden im Versuchsfeld Eichenhof&#xD;
- Ergebnisse:&#xD;
--- Nährstoffhaushalt und organische Bodensubstanz&#xD;
--- Bodenmikrobiologische Eigenschaften&#xD;
--- Besiedlung durch Regenwürmer&#xD;
- Diskussion&#xD;
- Schlussfolgerungen für die Praxis&#xD;
- Danksagung&#xD;
- Literatur</dc:description>
  <dc:publisher>Landesanstalt für Pflanzenbau und Pflanzenschutz, Mainz und Stiftung Ökologie und Landbau, Bad Dürkheim</dc:publisher>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1738/1/1738-emmerling-c-2002-zwischenbericht-poeb.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Emmerling, Christoph    (2002) Einfluss reduzierter Grundbodenbearbeitung im Ökologischen Landbau auf bodenökologische Eigenschaften.  [Reduced tillage in organic farming: impact on soil ecology.]   In:      Bodenbearbeitung und Bodengesundheit: Zwischenergebnisse im Projekt Ökologische Bodenbewirtschaftung in Wörrstadt-Rommersheim (Rheinhessen, Rheinland-Pfalz).  Schriftenreihe der Landesanstalt für Pflanzenbau und Pflanzenschutz, no. 13. Landesanstalt für Pflanzenbau und Pflanzenschutz, Mainz und Stiftung Ökologie und Landbau, Bad Dürkheim, pp. 25-46.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1738/</dc:relation>
</oai_dc:dc>