<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Análise das trajetórias de transição de produtores de base ecológica de Ibiúna/SP: indentificação e caracterização de indicadores sociais de sustentabilidade.</dc:title>
  <dc:creator>Kerber, Marinês</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>O presente trabalho tem o objetivo de contribuir com a discussão sobre a sustentabilidade da agricultura familiar brasileira, mediante a reconstrução das trajetórias de transição de produtores familiares e a construção de indicadores sociais de sustentabilidade, baseada em princípios participativos. O estudo de caso foi realizado na comunidade rural do Verava, município de Ibiúna/SP, onde agricultores familiares aderiram ao modo de produção de base ecológica, motivados pela necessidade de melhoria das condições de renda. Para entender esse processo foram reconstruídas as trajetórias de transição em períodos distintos, e, identificados e caracterizados os indicadores sociais de sustentabilidade, integrando na análise a visão dos agricultores do universo pesquisado. Tal abordagem permitiu captar a dinâmica, os momentos-chave do processo de transição, os avanços e os desafios no âmbito do desenvolvimento local. A pesquisa gerou um conjunto de conhecimentos que poderão servir de subsídio para a formulação de políticas públicas.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22690/1/AnaliseDasTrajetoriasDeTransicao_8375MarinesKerber.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kerber, Marinês   (2009) Análise das trajetórias de transição de produtores de base ecológica de Ibiúna/SP: indentificação e caracterização de indicadores sociais de sustentabilidade.  [Analysis of trajectories of transition from producers ecological basis for Ibiúna/SP: indentation and characterization indicators of social sustainability.]   Masters thesis, UNIVERSIDADE FEDERAL DE SÃO CARLOS.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22690/</dc:relation>
</oai_dc:dc>