<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Økologisk svineproduktion i Europa:Status på sundhed og velfærd</dc:title>
  <dc:creator>Bonde, Marianne</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Økologisk husdyrproduktion i EU er underlagt fælles EU-regler. De nationale be-stemmelser og tolkninger af reglerne varierer ikke desto mindre betydeligt mellem de forskellige EU-lande. Da produktionsvilkårene også er meget forskellige på tværs af Europa, ses stor diversitet i økologiske driftsformer inden for ikke mindst økologisk svineproduktion. Der er kun begrænset viden om, hvad forskellige driftsformer og produktionsvilkår betyder for de økologiske grises sundhed og velfærd. I denne arti-kel gives en opgørelse over både produktion, management og dyrevelfærd i økologi-ske svinebesætninger - fra Sverige i nord til Italien i syd. Opgørelsen er baseret på indsamlet datamateriale fra et netop afsluttet transnationalt projekt (Core Organic-pilotprojektet ’Prevention of selected diseases and parasites in organic pig herds - by means of a HACCP based management and surveillance programme’).</dc:description>
  <dc:publisher>Århus Universitet</dc:publisher>
  <dc:date>2011-05-18</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18884/3/18884.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bonde, Marianne    (2011) Økologisk svineproduktion i Europa:Status på sundhed og velfærd.    In:     Temamøde om økologisk og konventionel frilandssvineproduktion. Intern Rapport, no. 106. Århus Universitet.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18884/</dc:relation>
</oai_dc:dc>