<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>DOK-Versuch (Langzeituntersuchung zu biologisch-dynamischen, organisch-biologischen und konventionellen Landbausystemen)</dc:title>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Seit 1978 betreibt das FiBL gemeinsam mit der Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART den DOK-Versuch in Therwil bei Basel. Der Langzeitversuch vergleicht die biologischdynamische mit der organisch-biologischen und der konventionellen Anbaumethode.&#xD;
Die langjährigen Resultate aus dem DOK-Versuch zeigen, dass biologische Anbausysteme bei deutlich geringeren Aufwendungen trotz tieferer Erträge eine ressourcenschonende Agrarproduktion ermöglichen. Gleichzeitig fördert der biologische Landbau das Bodenleben und erhöht die Artenvielfalt der Begleitflora und die Fauna. Im Mai 2002 erschien in der Zeitschrift Science ein Artikel über den DOK-Versuch, dadurch fand der Versuch zusätzlich weltweit Beachtung.&#xD;
DOK-Versuch wird weitergeführt&#xD;
Trotz grossem Spardruck haben die Direktoren der Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART und des Forschungsinstituts für biologischen Landbau FiBL entschieden, den Langzeitversuch weiterzuführen.&#xD;
&#xD;
FiBL-Dossier&#xD;
Bereits 2000 erschien das FiBL-Dossier „Bio fördert Bodenfruchtbarkeit und Artenvielfalt – Erkenntnisse aus 21 Jahren DOK-Versuch“. Derzeit ist die zweite Auflage in Arbeit, die voraussichtlich Anfang 2007 erscheint.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    DOK: DOK-Versuch (Langzeituntersuchung zu biologisch-dynamischen, organisch-biologischen und konventionellen Landbausystemen).  [DOK Trial (long-term trial comparing bio-dynamic, organic, conventional).]   Runs 1978 - 2011.      Project Leader(s): Mäder, Paul and Fliessbach, Andreas, Research Institute of Organic Agriculture (FiBL), CH-5070 Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6259/</dc:relation>
</oai_dc:dc>