<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Utveckling av hållbara och produktiva odlingssystem: karakterisering av lerjord</dc:title>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:description>Det övergripande målet med forskningsprojektet är att skapa en bas för utveckling av odlingssystem, för att bl.a. finna lösningar på kväveproblematiken i lerjordssystem. Målet är att uppnå ett lönsamt och uthålligt jordbruk på dessa jordar. Detta ska göras genom att kvantifiera och följa upp olika förlustvägar för växtnäring i några olika odlingssystem på lerjord och bestämma förhållanden i mark och gröda som påverkar omsättningen av växtnäring, främst kväve. Projektet ska visa på möjligheter att i dessa system styra växtnäringstillgänglighet och förluster, på möjligheter att förbättra odlingsbetingelser på struktursvag lerjord samt visa på lösningar av vattenfrågor i odlingslandskapet och genomförs på lerjord som ska täckdikas.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Projektet utförs på Hushållningssällskapet Skaraborgs försöksgård Logården utanför Grästorp i Västergötland. För att skapa förutsättningar för att nå de övergripande målen krävs en noggrann beskrivning av utgångsläget. I projektet karakteriseras den nuvarande statusen i tre odlingssystem, ekologisk, integrerad och konventionell växtodling, på lerjord. Karakteriseringen av förhållandena i marken har gjorts med metoder som idag är etablerade för att studera biologiska, fysikaliska och kemiska markparametrar, samt för att studera grödors tillväxt, växtnäringsbehov och avkastning. Projektet använder också nya metoder för dessa studier. Geostatistiska metoder har använts vid sammanställningen.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Under 2003 genomförde Björn Roland sitt examensarbete inom agronomprogrammet, SLU, i projektet. Examensarbetet är publicerat vid SLU. En presentation av projektet finns på http://www.hush.se/r/. Projektet har presenterats på konferenser i Sverige, Finland och Tyskland. Projektet slutförs under 2004. Resultaten från projektet kommer att publiceras både nationellt och internationellt.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Utveckling av hållbara och produktiva odlingssystem: karakterisering av lerjord.  [Developing sustainable and productive cropping systems: characterisation of clay soil.]   Runs 2002 - 2004.      Project Leader(s): Stenberg, Maria, The Rural Economy and Agricultural Societies.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7737/</dc:relation>
</oai_dc:dc>