<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Yalova Koşullarında Organik Bursa Siyahı İncir Yetiştiriciliğinde Kullanılan Farklı Bitki Besleme Uygulamalarının Verim ve Kaliteye Etkisi</dc:title>
  <dc:creator>Soyergin, Serap</dc:creator>
  <dc:creator>Yalçınkaya, Erol</dc:creator>
  <dc:creator>Aktepe Tangu, Nesrin</dc:creator>
  <dc:creator>Erenoğlu, Burhan</dc:creator>
  <dc:creator>Uysal, Erdinç</dc:creator>
  <dc:creator>Çelikel, Fisun Gürsel</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Food systems</dc:subject>
  <dc:description>Bursa Siyahı İnciri, Marmara Bölgesinin standart sofralık incir çeşididir. Bursa Siyahı İncirinin yetiştirme tekniği ve kültürel istekleri bakımından kanaatkâr olması, ilaçlı mücadeleyi gerektirecek önemli hastalık ve zararlılarının olmaması organik yetiştiriciliğini mümkün kılmaktadır. Ayrıca iç ve dış pazarda talebinin olması ve pazarlama sorununun olmaması bu durumu desteklemektedir. Çalışma, bu potansiyeli değerlendirmek ve yetiştirme teknikleri ve özellikle farklı bitki besleme preparatlarının verim ve kalite üzerine olan etkilerini araştırmak amacıyla yapılmıştır. Deneme, Yalova Atatürk Bahçe Kültürleri Merkez Araştırma Enstitüsü verim çağındaki Bursa Siyahı İncir Kalibrasyon Parselinde kurulmuştur. Denemede Yeşil Gübre (bakla), Sığır Gübresi, Organik NPK, Yeşil Gübre (bakla)+Sığır Gübresi, Yeşil Gübre (bakla)+Organik NPK, İnorganik NPK (kontrol) uygulamaları yapılmıştır. Verim bakımından yeşil gübre+sığır gübresi kombinasyonunun en iyi sonucu verdiği gözlenmiştir, bunu Organik NPK uygulamasının izlediği belirlenmiştir. En iri meyveler, Organik NPK uygulamasından elde edilmiştir.</dc:description>
  <dc:publisher>T. C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı</dc:publisher>
  <dc:contributor>Alay Vural, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20788/1/Yalova_Organik_%C4%B0ncir.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20788/4/Organik_tarim_kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:identifier>Soyergin, Serap; Yalçınkaya, Erol; Aktepe Tangu, Nesrin; Erenoğlu, Burhan; Uysal, Erdinç and Çelikel, Fisun Gürsel    (2010) Yalova Koşullarında Organik Bursa Siyahı İncir Yetiştiriciliğinde Kullanılan Farklı Bitki Besleme Uygulamalarının Verim ve Kaliteye Etkisi.  [Effect Of Dıfferent Plant Nutrıtıonal Applıcatıons On Yıeld And Qualıty In Organıcal Bursa Siyahı Growıng On Yalova Ecologıcal Condıtıons.]   In: Alay Vural, Ayşen (Ed.)   Organik Tarım Araştırma Sonuçları 2005-2010.  T. C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Ankara Turkey, pp. 175-182.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20788/</dc:relation>
</oai_dc:dc>