<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bestimmung präcecaler Verdaulichkeitskoeffizienten für heimische Energiefuttermittel für die Hühnermast</dc:title>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:description>Auf Grund des Verbots der Verwendung von synthetischen Aminosäuren und der anstehenden Vorschrift 100 % Bio-Futtermittel ist eine bedarfsgerechte Versorgung von Mastgeflügel mit Aminosäuren im Ökologischen Landbau (ÖL) schwierig bis fast unmöglich. Umfassende Kenntnisse zu den Nährstoffgehalten und zu den Verdaulichkeiten der Aminosäuren in einheimischen Futtermitteln aus dem ÖL können bei der Bewältigung dieses Problems helfen. Das Ziel des Projektes ist daher die Bestimmung der ilealen (präcecalen) Verdaulichkeiten der Aminosäuren von Weizen, Gerste, Roggen, Tritikale, Nackthafer, Nacktgerste, Buchweizen, Hirse (Rispenhirse, Braunhirse), Dinkel, Linsen, getrocknete Kleeblätter, Kleegrassilage, Corn Cob Mix (CCM) und Maisganzkornsilage aus dem ÖL bei Masthühnern. &#xD;
Die Verdaulichkeit der Futtermittel wird bei rund 7000 Masthühnern eine langsamer wachsenden genetischen Herkunft im Alter von 14-21 sowie 35-42 Tagen bestimmt. Am 21. und am 42. Lebenstag wird der Dünndarminhalt gewonnen und der Gehalt an Aminosäuren in Relation zu einem inerten Marker (Titanoxid) ermittelt. Die Schätzung der Verdaulichkeiten erfolgt anhand einer Regressionsanalyse. Die Projektlaufzeit beträgt 30 Wochen. Die Daten werden in eine Futtermitteldatenbank für den ÖL eingespeist. Es wird erwartet, dass die Ergebnisse deutlich zu einer Verbesserung der Nährstoffeversorgung von Masthühnern im ÖL beitragen werden.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    pc-Verdaulichkeit Masthühner: Bestimmung präcecaler Verdaulichkeitskoeffizienten für heimische Energiefuttermittel für die Hühnermast.  [Estimation of ileal nutrient digestibility in native energy and protein feeding stuffs for organic chicken meat production.]   Runs 2012 - 2014.      Project Leader(s): Grashorn, Prof. Dr. Michael, Universität Hohenheim, D-Stuttgart.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20707/</dc:relation>
</oai_dc:dc>