<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fontes orgânicas de nutrientes em sistemas de produção de batata.</dc:title>
  <dc:creator>Fioreze, Claudio</dc:creator>
  <dc:creator>Ceretta, Carlos Alberto</dc:creator>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Nos últimos anos, diminuiu muito o número de bataticultores na região da Quarta Colônia, no centro do Estado do Rio Grande do Sul (RS), devido ao elevado risco econômico na produção da batata. A partir de uma demanda da Associação dos Produtores de Batata da Região Central do Rio Grande do Sul (ASBAT), foram instalados experimentos visando a avaliar, técnica e economicamente, fontes orgânicas alternativas à adubação mineral tradicional dos produtores de batata, objetivando diminuir os custos de produção e o impacto do seu cultivo no ambiente. Foram estabelecidas rotações envolvendo culturas comerciais e plantas de cobertura de solo para o cultivo da batata na safra e na safrinha. As fontes de nutrientes foram camas de frango e de suínos e adubo mineral tradicionalmente utilizado pelos bataticultores. Os resultados mostraram que a utilização de fontes orgânicas de nutrientes no cultivo da batata é uma alternativa viável técnica e economicamente. Contudo, sua eficiência pode ser maximizada quando associada com a adubação mineral, especialmente para aumentar a quantidade de nitrogênio disponível desde o início do ciclo da cultura e isso é particularmente importante quando do uso da cama de suínos. A cama de frango, por conter maior quantidade de nutrientes, é uma alternativa melhor do que a cama de suínos, tanto técnica quanto economicamente.</dc:description>
  <dc:date>2006-11</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20091/1/Fioreze_fontes.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fioreze, Claudio and Ceretta, Carlos Alberto   (2006) Fontes orgânicas de nutrientes em sistemas de produção de batata.  [Organic sources of nutrients in potato production systems.]  Ciência Rural, 36 (6), pp. 1788-1793.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20091/</dc:relation>
</oai_dc:dc>