<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>O debate agroecológico no Brasil: uma construção a partir de diferentes atores sociais.</dc:title>
  <dc:creator>Luzzi, Nilsa</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Esta tese analisa a construção do debate agroecológico no Brasil. O objetivo é entender o surgimento e a evolução da questão agroecológica na agenda de diferentes atores sociais rurais e a importância que o tema vai assumindo para cada um deles. Esta construção foi feita&#xD;
tendo por base: a experiência da Rede PTA/FASE; os movimentos sociais rurais, especialmente o movimento sindical rural e o MST; algumas instituições do Estado, principalmente a Política Nacional de ATER e o Marco Referencial da EMBRAPA. Para além do tema em questão, procurou-se fazer um resgate histórico, para cada ator social considerado, de suas principais questões e bandeiras de luta, desde a década de 1980 até os dias atuais, período em que se concentra nossa análise. A tese procura investigar também os fatores que colaboraram para o expressivo crescimento do tema agroecologia no país e os principais entraves para que o mesmo seja efetivamente incorporado por estes atores sociais, constituindo-se em urn elemento flllldamental indispensável para a formulação de uma proposta alternativa de desenvolvimento para a agriculhlra brasileira. A partir do material empírico coletado - através de entrevistas com atores qualificados e da utilização de trabalhos técnico-científicos, resoluções de congressos e outros docurnentos existentes - constatamos que o debate agroecológico cresceu consideravehnente nas duas últimas décadas. Inicialmente restrito a urn pequeno grupo de intelectuais e profissionais, especialmente das ciências agrária s, e centrado nas tecnologias alternativas, este debate foi sendo incorporado por diferentes atores sociais - organizações de base, movimentos SOCIaIS ruraIS, instituições de assessona, mshfmçoes de enSIllO, pesqmsa e extensaó rural ,tomando-se a preocupação com a agroecologia um elemento importante na formulação de políticas públicas para a agricultura familiar. A incorporação dos referenciais da agroecologia e o uso de metodologias participativas alteraram significativamente as estratégias de intervenção das ONGs. Ao invés de trabalhar com transferência de tecnologias passaram a buscar uma intervenção mais sistêmica que leve em conta as racionalidades ecológicas, econômicas e cullUrais dos agricultores. A rearticulação nacional da agroecologia, com a criação da ANA e da ABA Agroecologia, fortaleceu o debate e aumentou a legitimidade política da agroecologia. A continuidade do diálogo e o estreitamento das relações enlTe ambas constituem um importante desafio para o avanço da agroecologia, tanto no campo político quanto tecnológico. No entanto, esta temática ainda está sendo incorporada e interprelada de forma bastante desigual entre as organizações do campo agroecológico. Nos movimentos sociais, assim como nas instituições de ensino, pesquisa e extensão rural, a incorporação é crescente, porém as experiências e ações práticas ainda são pontuais e desenvolvidas por uma minoria. Transformar o agricultor em sujeito do processo produtivo, com o técnico sendo um mediador entre o conhecimento popular e o científico, é um processo bastante complexo. Exige que o técnico reconsidere o poder que o saber científico, em princípio, lhe propicia e requer um repensar das formas e dos métodos utilizados durante décadas pelos profissionais de assistência técnica e extensão ruraL inclusive das ONGs. Embora o debate agroecológico tenha apresentado forte crescimento nos últimos anos e o tema esteja ganhando cada vez mais legitimidade e reconhecimento, o principal desafio para a incorporação mais efetiva e a maior generalização destas experiências de inovação agroecológica é político. A força do agronegócio na política econômica e na agricultura brasileira constitui um grande entrave para o avanço na formulação de um projeto democrático e sustentável de desenvolvimento rural para o país, ancorado na agricultura familiar e na agroecologia.</dc:description>
  <dc:date>2007-12</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21839/1/Luzzi_Debate.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Luzzi, Nilsa   (2007) O debate agroecológico no Brasil: uma construção a partir de diferentes atores sociais.  [The agroecological debate in Brazil: a construction from different social.]   Masters thesis, Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro, Instituto de Ciências Humanas e Sociais.  , Rio de Janeiro.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21839/</dc:relation>
</oai_dc:dc>