<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produktion af æbler. Kontrol af kvalitet og sikkerhed i økologiske produktionskæder</dc:title>
  <dc:creator>Velimirov, Alberta</dc:creator>
  <dc:creator>Brandt, Kirsten</dc:creator>
  <dc:creator>Lück, Lorna</dc:creator>
  <dc:creator>Wyss, Gabriela</dc:creator>
  <dc:creator>Torjusen, Hanne</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Denne brochure giver producenter og andre involverede i produktion og pakning af æbler en oversigt over, hvad der kan gøres for at forbedre kvalitet og sikkerhed af økologisk producerede æbler, udover de generelle krav til fødevaresikkerhed og ved certificering.  I samme serie findes brochurer, der behandler produktion af andre fødevarer samt brochurer, der er rettet mod forbrugere og detailhandlere.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Forskningscenter for Økologisk Jordbrug og Fødevaresystemer (FØJO), Foulum, DK-8830 Tjele</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4994/1/13_aebler.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4994/2/13_aebler.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Velimirov, Alberta; Brandt, Kirsten; Lück, Lorna; Wyss, Gabriela and Torjusen, Hanne    (2005) Produktion af æbler. Kontrol af kvalitet og sikkerhed i økologiske produktionskæder.  [Production of Apples. Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Info Organic HACCP, no. Nr. 13. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Forskningscenter for Økologisk Jordbrug og Fødevaresystemer (FØJO), Foulum, DK-8830 Tjele.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4994/</dc:relation>
</oai_dc:dc>