<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vitaminförsörjning till mjölkkor i ekologisk produktion</dc:title>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Syntetiska vitaminer får, enligt rådets förordning (EG) nr 1804/1999, inte användas till idisslare inom ekologisk djurproduktion i hela EU, från och med augusti 2000. Förbudet är borttaget from hösten 2005, men ekologisk produktion syftar till att allt foder ska komma från naturliga källor. EU-förordningen medger dessutom inte bruk av produkter som har framställts med användning av genetiskt modifierade organismer och/eller produkter som härletts ur sådana organismer. Av konsumentskäl använder vi inte fiskprodukter som fodermedel i Sverige. Dessa krav begränsar möjligheterna att använda naturligt förekommande vitaminer. &#xD;
&#xD;
I ett pågående tvåårigt samarbetsprojekt mellan forskare i Sverige och Danmark (SJV 25-1367/03 ”Vitaminförsörjning till mjölkkor i ekologisk produktion”) undersöks effekter av att inte tillsätta syntetiska vitaminer i fodret. Syftet med projektet är att studera försörjningen av vitamin A, D och E hos mjölkkor som utfodras med 100 % ekologiskt foder utan tillsats av vitaminer. Studien pågår under två hela laktationer, inklusive stall- och betesperioder. Försöket genomförs på Tingvall, en ekologisk försöks- och demonstrationsgård som tillhör Hushållningssällskapet Väst. Korna är delade i två grupper med 25 kor per grupp, där en grupp fodras utan syntetiska vitaminer medan kontrollgruppen ges syntetiska vitaminer enligt rekommendation. I försöket studeras bl.a. effekter på mjölkavkastning, mjölksammansättning (fett, protein, urea och cellhalt) och hälsa. Analys av lukt- och smakförändringar utförs på samlingsprover vid var provmjölkning. Dessutom följs kornas vitaminstatus i blodplasma och mjölk, under sinperiod, vid kalvning, i tidig, mellan och sen laktation. Fodret (inklusive betesprov) analyseras för innehåll av vitaminer och näringsvärde. Projektet har pågått sedan november 2003 och kommer att slutredovisas i slutet av 2006.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Vitaminförsörjning till mjölkkor i ekologisk produktion.  [Vitamin status of dairy cows in organic production.]   Runs 2003 - 2006.      Project Leader(s): Johansson, Birgitta and Nadeau, Elisabet, Swedish University of Agricultural Sciences, SLU.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7613/</dc:relation>
</oai_dc:dc>