<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Aktuelt nyt fra Danmarks JordbrugsForskning, 2001</dc:title>
  <dc:creator>Boelt, B.</dc:creator>
  <dc:creator>Clausen, D.</dc:creator>
  <dc:creator>Gislum, R.</dc:creator>
  <dc:creator>Hansen, L.M.</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:description>Kvælstof er et værdifuldt næringsstof for opnåelse af et højt frøudbytte, men også i relation til justering af væksten i udlægsmarken. Desværre har mange frøavlere begrænset adgang til kvælstof – dels på grund af en kvælstofnorm, som er fastsat under den økonomisk optimale værdi og dels på grund af begrænset adgang til husdyrgødning på økologiske planteavlsbedrifter. I Forskningsprogram frøavl arbejdes med udvikling af en behovsbestemt gødningsstrategi for at opnå en bedre udnyttelse af den til rådighed værende kvælstofmængde. Imidlertid tyder igangværende forsøg på, at kvælstof findes i ’alternative kilder’ såsom frøgræshalm og grøngødningsafgrøder, men kan de udnyttes i frøavlen? En anden supplerende kvælstofkilde er en øget anvendelse af hvidkløver specielt i økologiske sædskifter – men kan der skaffes økologisk udsæd? I de følgende tre artikler præsenteres igangværende aktiviteter inden for disse områder ved Danmarks JordbrugsForskning (DJF).</dc:description>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/457/1/okt2001side7_9.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Boelt, B.; Clausen, D.; Gislum, R. and Hansen, L.M.   (2001) Aktuelt nyt fra Danmarks JordbrugsForskning, 2001.   Tidsskrift for Frøavl, 2, pp. 7-10.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/457/</dc:relation>
</oai_dc:dc>