<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Expertenworkshop ökologischer Zierpflanzenbau</dc:title>
  <dc:creator>Kempkens, Karl</dc:creator>
  <dc:creator>Billmann, Bettina</dc:creator>
  <dc:subject>Ornamentals, flower bulbs and tree nurseries</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes war es, konkrete Handlungsempfehlungen zur Entwicklung des Bio-Zierpflanzenbaus zu erarbeiten. Das Projekt wurde in Form von zwei Workshops mit Experten des ökologischen und konventionellen Zierpflanzenbaus zu den Themenbereichen „Produktion“ und „Markt“ durchgeführt. &#xD;
Nach Einschätzung der Experten bestehen grundsätzlich gute Marktchancen für die Einführung von Bio-Zierpflanzen auf allen Vermarktungsebenen. Die Probleme in der Umsetzung liegen zum einen in der Vermittlung eines Zusatznutzens von Bio-Zierpflanzen beim Verbraucher, zum anderen in den derzeit noch höheren Produktionskosten. Das Hauptaugenmerk sollte zunächst auf den Bereich der Topfpflanzen, besonders auf Beet- und Balkonpflanzen sowie Stauden gelegt werden. Die Vermarktung von Bio-Schnittblumen hat sich als äußerst schwierig erwiesen. &#xD;
Die Erzeugung von Bio-Zierpflanzen nach den Richtlinien der EU-Öko-Verordnung ist möglich, erfordert aber derzeit noch einen höheren Kostenaufwand. Dies gilt insbesondere, da der Zukauf von Sämlingsjungpflanzen untersagt ist. Hier würde eine Richtlinienänderung eine weitere Entwicklung fördern. Bei stetiger Weiterentwicklung der Produktionsverfahren wird die Bio-Produktion in Zukunft allerdings nicht teurer sein als die konventionelle. &#xD;
Eine durchgängig erkennbare Zertifizierung und Labelung der Produkte ist Voraussetzung für die erfolgreiche Markteinführung. Hier bietet sich das deutsche Bio-Siegel an. Folgende Schritte sind erforderlich und wurden z. T. im Rahmen des Projektes bereits abgestimmt: &#xD;
- Weitere Versuche zur Produktion von Bio-Zierpflanzen&#xD;
- Erstellung einer Checkliste für umstellungsinteressierte Betriebe&#xD;
- die Einrichtung eines bundesweiten Leit- oder Pilotbetriebe-Netzwerkes&#xD;
- Änderung der EU-Öko-VO zu Sämlingsjungpflanzen&#xD;
- Marketing- und Informationsmaßnahmen für Bio-Blumen</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16156/1/16156-06OE334-lwk_nrw-kempkens-2009-expertenworkshop_zierpflanzenbau.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kempkens, Karl and Billmann, Bettina         (2009) Expertenworkshop ökologischer Zierpflanzenbau.  [Production and Market of organic ornamentals; workshops with experts.]   Landwirtschaftskammer Nordrhein-Westfalen, D-Köln-Auweiler, Referat 25 Ökologischer Land- und Gartenbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16156/</dc:relation>
</oai_dc:dc>