<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>HighCrop – billedredskab. Rapport om afprøvning af redskabet</dc:title>
  <dc:creator>Fog, Erik</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Technology transfer</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Et rådgivningsværktøj bestående af en række billedkort, der kan anvendes som et driftsle-delsesspil er udviklet som en del af projekt HighCrop.&#xD;
Formålet med billedredskabet er at levere et formidlingsmedie for faglige budskaber, der har større gennemslagskraft end den typiske mundtlige eller skriftlige formidling.&#xD;
Billedredskabet er blevet afprøvet i forskellige situationer: kursus, erfagruppe, konsulentbesøg og interviews. I alle de afprøvede situationer har billedredskabet bidraget til at opnå gode resultater i form af engagement, fordybelse og nye erkendelser.&#xD;
Konsulenter, der har prøvet billedredskabet, vurderer det positivt og vil gerne bruge det igen.&#xD;
Konsulenter, der ikke har brugt det, forventer ikke, at de vil kunne bruge billedredskabet, fordi de frygter, det vil tage for meget tid, som ikke kan faktureres, at landmænd vil opfatte det som useriøs rådgivning, og fordi de forventer, at det kræver efteruddannelse at lære at bruge redskabet.&#xD;
Billedredskabet har i de første afprøvninger vist lovende og perspektivrige resultater, men det vil kræve en del tilpasning og ledelsesmæssig indsats at få et sådant redskab udbredt i praksis.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24450/7/24450.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fog, Erik         (2013) HighCrop – billedredskab. Rapport om afprøvning af redskabet.  [HighCrop Picture Planning Tool. Report on testing.]   Videncentret for Landbrug, Økologi, www.LandbrugsInfo.dk.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24450/</dc:relation>
</oai_dc:dc>