<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Área cultivada com agricultura orgânica no estado de São Paulo, 2004.</dc:title>
  <dc:creator>Camargo, Ana Maria Montragio Pires de</dc:creator>
  <dc:creator>Caser, Denise Viani</dc:creator>
  <dc:creator>Filho, Waldemar Pires de Camargo</dc:creator>
  <dc:creator>Camargo, Felipe Pires de</dc:creator>
  <dc:creator>Coelho, Paulo José</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>A pesquisa realizou um levantamento sobre a área cultivada com produtos orgânicos, de origem vegetal e animal, principais certificadoras e distribuidoras atuantes no Estado de São Paulo cujos dados foram informados pelas Casas de Agricultura em 2004. As informações dos municípios foram agregadas por Escritório de Desenvolvimento Rural (EDR) e por Região Administrativa (RA). A área cultivada de maneira orgânica no Estado de São Paulo foi de 10.234,8 hectares, sendo os principais produtos vegetais cultivados: cana-de-açúcar (73,0%), café (9,2%), hortaliças (8,8%) e frutas (7,8%). Os criadores com manejo orgânico (em número de 88) tiveram a apicultura como a principal atividade (62,8%), acompanhada dos produtores de: leite, ovos, carne de aves, carne bovina e peixe. Do total de 40 EDRs, foi verificado que em 26 deles existia agricultura orgânica (vegetal e animal) na época do levantamento. As informações obtidas, e principalmente os anexos, contêm estatísticas detalhadas e inéditas por produto e região sobre a produção agrícola orgânica no Estado de São Paulo e que são úteis para o agronegócio e formulação de políticas públicas.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22645/1/AreaCultivadaComAgriculturaOrganicaNoEstadoDeSaoPaulo.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Camargo, Ana Maria Montragio Pires de ; Caser, Denise Viani ; Filho, Waldemar Pires de Camargo ; Camargo, Felipe Pires de  and Coelho, Paulo José    (2004) Área cultivada com agricultura orgânica no estado de São Paulo, 2004.  [Cultivated area with organic agriculture hthe state of São Paulo, 2004.]  Informações Econômicas, 36 (3), pp. 34-62.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22645/</dc:relation>
</oai_dc:dc>