<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Smag, friskhed og næringsstoffer. Information til forbrugere om kontrol af kvalitet og sikkerhed i økologiske produktionskæder</dc:title>
  <dc:creator>Velimirov, Alberta</dc:creator>
  <dc:creator>Bergamo, Paolo</dc:creator>
  <dc:creator>Lück, Lorna</dc:creator>
  <dc:creator>Brandt, Kirsten</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Denne brochure giver forbrugere en oversigt over, hvad der bliver gjort for at sikre kvalitet og smag af syv typer økologiske producerede fødevarer, hvor der er mulighed for forbedringer og hvad forbrugere kan gøre for at understøtte disse bestræbelser og sikre fødevarekvalitet efter køb. Andre brochurer for forbrugere behandler troværdighed og forfalskning samt fødevaresikkerhed og renhed. I samme serie findes brochurer rettet mod detailhandlere samt mod producenter af bestemte fødevarer.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Forskningscenter for Økologisk Jordbrug og Fødevaresystemer (FØJO), Foulum, DK-8830 Tjele</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4990/1/2_forbruger_kvalitet.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4990/2/2_forbruger_kvalitet.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Velimirov, Alberta; Bergamo, Paolo; Lück, Lorna and Brandt, Kirsten    (2005) Smag, friskhed og næringsstoffer. Information til forbrugere om kontrol af kvalitet og sikkerhed i økologiske produktionskæder.  [Taste, Freshness and Nutrients. Information to Consumers regarding Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Info Organic HACCP, no. Nr. 2. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Forskningscenter for Økologisk Jordbrug og Fødevaresystemer (FØJO), Foulum, DK-8830 Tjele.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4990/</dc:relation>
</oai_dc:dc>