<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Qualidade de mudas de tomate em função do substrato e irrigação com efluente de piscicultura.</dc:title>
  <dc:creator>Medeiros, Damiana Cleuma de</dc:creator>
  <dc:creator>Azevedo, Celicina Maria da Silveira Borges</dc:creator>
  <dc:creator>Marques, Luciano Façanha</dc:creator>
  <dc:creator>Sousa, Robson Alexsandro</dc:creator>
  <dc:creator>Oliveira, Cosme Jales de</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:subject>Irrigation and drainage</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar a produção de mudas de tomate em três substratos sob irrigação com efluente de piscicultura. O experimento foi conduzido na horta do Departamento de Ciências Vegetais, na Universidade Federal Rural do Semiárido (UFERSA), Mossoró, RN. O delineamento experimental foi o inteiramente casualizado, em esquema fatorial 3 x 2, com quatro repetições, sendo os tratamentos constituídos pelas combinações tipos de substrato (Plantmax®, composto orgânico e areia lavada) com fonte de água de irrigação (efluente de piscicultura e água de poço). A avaliação foi feita aos 24 dias da germinação através de número de folhas, altura da parte aérea, comprimento da raiz principal, massa seca da parte aérea e massa seca do sistema radicular. O composto orgânico e a areia lavada são os substratos mais indicados para a produção de mudas de tomateiro em função de proporcionar maior número de folhas, altura da planta e massa seca da parte aérea e raiz. O efluente de piscicultura influencia no maior crescimento da raiz, massa seca da parte aérea e raiz quando comparada a água de poço tubular.</dc:description>
  <dc:date>2013-05-12</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25600/1/Medeiros_Qualidade%20de%20mudas%20de%20tomate%20em%20fun%C3%A7%C3%A3o%20do%20substrato%20e%20irriga%C3%A7%C3%A3o%20com%20efluente.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Medeiros, Damiana Cleuma de; Azevedo, Celicina Maria da Silveira Borges; Marques, Luciano Façanha; Sousa, Robson Alexsandro and Oliveira, Cosme Jales de   (2013) Qualidade de mudas de tomate em função do substrato e irrigação com efluente de piscicultura.  [Quality of tomato seedlings in function of substrate and irrigation with effluent aquaculture wastewater.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (2), pp. 170-175.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25600/</dc:relation>
</oai_dc:dc>