<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Quantitative Analyse und Prognose des Agrarsektors</dc:title>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>· Die Agrarpolitik verlangt quantitative, modellgestützte Prognosen über die Entwicklung des landwirtschaftlichen Sektors. Dazu bedarf es des Einsatzes von Modellsystemen, die auf aktualisierte Datengrundlagen und Methoden zurückgreifen und an die wechselnden Bedürfnisse der Politikberatung angepasst sind.&#xD;
· Bisher können mit den vorhandenen sektoralen Systemen nur Produktions- und Einkommenseffekte prognostiziert werden. Über die ökologischen Auswirkungen können keine Aussagen gemacht werden. Diese sind allerdings für eine umfassende Beurteilung von agrarpolitischen Massnahmen notwendig. Auch sind keine Angaben über die Prognosegüte des Modells möglich, welche die Transparenz und Akzeptanz der Modellergebnisse fördern.&#xD;
· Im Bereich Analyse der Vergangenheitsentwicklung hat sich gezeigt, dass unzureichende Informationen über die Produktivitätsentwicklung der Landwirtschaft vorliegen. Aussagen über die Wettbewerbsfähigkeit des Agrarsektors werden jedoch zunehmend wichtiger zur Beurteilung der ökonomischen Nachhaltigkeit des schweizerischen Agrarsektors.&#xD;
· Im Bereich Prognose gibt es bisher keine Informationen über die sektorale Einkommensentwicklung für den Zeitraum 2008-2011. Diese sind allerdings für die Ausgestaltung des Zahlungsrahmens von 2008-2011 von grosser Bedeutung.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5338/1/Mack-2005-Quantitative-Sektoranalyse.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Quantitative Analyse und Prognose des Agrarsektors.  [Quantitative analysis of the agricultural sector and forecasting.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Mack, Gabriele, Agroscope FAT Taenikon, Swiss Federal Research Station for Agricultural Economics and Engineering, Taenikon, CH-8356 Ettenhausen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5338/</dc:relation>
</oai_dc:dc>