<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Invertebrados edáficos em diferentes sistemas de manejo do cafeeiro na Zona da Mata de Minas Gerais.</dc:title>
  <dc:creator>Silva, Joedna</dc:creator>
  <dc:creator>Jucksch, Ivo</dc:creator>
  <dc:creator>Tavares, Rodrigo Castro</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>As comunidades da fauna edáfica refletem claramente diferenças na vegetação e práticas de manejo. Esta pesquisa teve o objetivo de avaliar a abundância e equidade da macro e mesofauna do solo frente ao tipo de manejo agrícola em áreas de plantio de café sob três tipos de manejo: sistema convencional – CONV, agroecológico – AGRO, agroflorestal – SAF, avaliados em duas épocas de coleta. Para a avaliação da macro e a mesofauna edáfica hipogéica, foram coletados blocos de solo de 20 x 20 x 10 cm, sendo coletado, primeiramente, todo o resíduo vegetal sobre a superfície do solo. O solo e a serapilheira foram colocados em funis de Berlese por sete dias, e os pitfalls instaladas no campo por 72 horas. Mensurou-se a abundância, riqueza, diversidade dos animais do solo e os grupos funcionais. Por fim, conclui-se que as épocas de coleta influenciaram a abundância de fauna, riqueza e diversidade de grupos; os grupos da fauna edáfica coletados estiveram presentes em todos os sistemas de manejo com café, a exceção do grupo Opilionida; nos pittfalls a riqueza foi maior a do solo e da serapilheira; os grupos formicidae e micrófagos foram os dominantes nos agroecossitemas avaliados.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22940/1/Silva_Invertebrados.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Silva, Joedna ; Jucksch, Ivo  and Tavares, Rodrigo Castro    (2012) Invertebrados edáficos em diferentes sistemas de manejo do cafeeiro na Zona da Mata de Minas Gerais.  [Edaphic invertebrates in different coffee management systems in Zona da Mata of Minas Gerais.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (2), pp. 112-125.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22940/</dc:relation>
</oai_dc:dc>