<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Warenzeichen für Produkte aus ökologischem Landbau – international</dc:title>
  <dc:creator>Huber, Beate</dc:creator>
  <dc:creator>Willer, Helga</dc:creator>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:description>In diesem Beitrag werden ausgewählte Warenzeichen vorgestellt, die Produkte aus ökologischem Landbau kennzeichnen. Es handelt sich hierbei sowohl um Logos, die auf privatrechtlicher Ebene als auch um solche, die auf Basis von staatlichen Gesetzgebungen vergeben werden. Die aufgeführten Zeichen (Schwerpunkt Europa) haben ihre größte Verbreitung in den Ländern, in welchen die zertifizierenden Organisationen ihren Sitz haben. Sie sind jedoch auch auf Exportpro-dukten und damit auch im deutschen Bio-Handel zu finden. &#xD;
Die vorgestellten Warenzeichen für Produkte aus ökologischem Landbau lassen sich in folgende Gruppen gliedern &#xD;
1.	Private Warenzeichen &#xD;
a)	Warenzeichen von zertifizierenden Organisationen (z. B. Verbände des ökologischen Landbaus), die bestätigen, dass ein Produkt aufgrund der Einhaltung der spezifischen Richtlinien zertifiziert wurde. &#xD;
b)	Warenzeichen von Zertifizierern, die international aktiv sind. &#xD;
2.	Staatliche Warenzeichen, die auf Basis der Einhaltung von Gesetzgebungen zum ökologischen Landbau vergeben werden. Die Kontrollen werden von staatlich anerkannten Kontrollstellen oder vom Staat selbst durchgeführt.</dc:description>
  <dc:publisher>Behr's Verlag</dc:publisher>
  <dc:date>2010-12</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18346/1/huber-willer-2011-warenzeichen-behrs.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/msword</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18346/2/huber-willer-2011-warenzeichen-behrs.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Huber, Beate and Willer, Helga    (2010) Warenzeichen für Produkte aus ökologischem Landbau – international.    In:      Praxishandbuch Bio-Lebensmittel .  Behr's Verlag, Hamburg, chapter 4.2, pp. 1-15.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18346/</dc:relation>
</oai_dc:dc>