<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ökonomische, ökologische und Tierwohlaspekte der Weidehaltung von Hochleistungskühen</dc:title>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Dieses Projekt zielt darauf ab, die Wirtschaftlichkeit der Grünlandnutzung durch Weidehaltung für Milchkühe in den Bundesländern Brandenburg und Niedersachsen mit einem interdisziplinären Forschungsansatz zu untersuchen. Diese Vergleichsregionen spiegeln verschiedene Betriebsgrößenstrukturen sowie unterschiedliche klimatische Bedingungen wider. Bei Hochleistungsherden mit mehr als 8.000 kg Milch je Kuh und Jahr kann der grundfutterbezogene Energiebedarf durch alleinige Weidehaltung in den Sommermonaten nicht gedeckt werden. Weiterhin ist die Weidehaltung mit einem höheren Arbeitsaufwand verbunden, und es kommen Unsicherheiten durch mögliche Infektionen auf der Weide (z.B. Schmallenberg-Virus) hinzu. Hier stellt sich die Frage, ob sich Hochleistungsherden und Weidehaltung ausschließen, obwohl ihre Vorteile auf der Hand liegen (gesundheitsfördernd, tiergerecht). Im Rahmen eines interdisziplinären Forschungsansatzes sollen neue Ergebnisse zur Effizienz des Weideganges für Milchkühe erarbeitet und hieraus Empfehlungen für die Politik wie beispielsweise die gezielte Anreizsetzung im Rahmen der 2. Säule der Europäischen Agrarpolitik abgeleitet werden. Für das Projekt wird eine Dauer von 36 Monaten angesetzt, so dass drei Versuchsjahren zur Verfügung stehen. Der Wissenstransfer wird über relevante praxisnahe Medien gestaltet; zudem wird ein Netzwerk etabliert, in welchem ein Austausch mit Verbänden und Betrieben stattfindet.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Ökonomische, ökologische und Tierwohlaspekte der Weidehaltung von Hochleistungskühen.  [Pasture usage for dairy cows: economic, ecological and issues of animal welfare.]   Runs 2013 - 2016.      Project Leader(s): Huettel, Prof. Dr. Silke and Wagner, Christina, Humboldt-Universität zu Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25078/</dc:relation>
</oai_dc:dc>