<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Koepelprogramma</dc:title>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:description>Doel&#xD;
Kennisontwikkeling en -verspreiding zijn belangrijke hoofdlijnen van het LNV-beleid. Een optimale afstemming en coördinatie van het onderzoek is daarbij zeer gewenst. Dit geldt evenzeer voor de ontsluiting van kennis en informatie over biologische landbouw. Dit programma tracht in deze behoefte te voorzien. &#xD;
&#xD;
Resultaten&#xD;
&#xD;
Integrale kennisontwikkeling: &#xD;
(A1) Een effectieve afstemming en samenwerking tussen de onderzoeksprogramma’s zijn gebundeld in het koepelprogramma. &#xD;
(A2) Er is geïnventariseerd welke behoefte aan kennisproducten er zijn binnen de doelgroepen. &#xD;
(A3) Afgestemde kennisproducten zijn samengesteld door synthese uit delen van het koepelprogramma en de resultaten zijn besproken met de vertegenwoordigers van de sector. &#xD;
(A4) Door onderzoekers en docenten is op het gebied van biologische landbouw actief deelgenomen aan workshops en trainingen om hun vaardigheden te ontwikkelen en toe te passen in hun specifieke situatie.&#xD;
&#xD;
Kennisontsluiting:&#xD;
(B1) Actueel overzicht van lopende projecten (projectendatabank) op het gebied van de biologische landbouw is beschikbaar op internet voor alle belanghebbenden op het gebied van biologische landbouw. &#xD;
(B2) Overzicht van in Nederlandse artikelen en rapporten vanaf 1992 ten behoeve van de biologische landbouw is beschikbaar gesteld op internet. &#xD;
(B3) Een informatieloket voor de biologische landbouw op internet is operationeel.&#xD;
(NL: http://www.biologischelandbouw.net / UK: http://www.ibl.wur.nl).</dc:description>
  <dc:type>Research Programme description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Programme}       BO-04-001: Koepelprogramma.  [Umbrella Programme.]   Runs 2002 - 2005.    Programme Leader(s): Wijnands, Ir. F. (Frank).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5279/</dc:relation>
</oai_dc:dc>