<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Desempenho de adubos verdes e da primeira soqueira de cana-de-açúcar cultivados consorciadamente.</dc:title>
  <dc:creator>Ambrosano, Edmilson José</dc:creator>
  <dc:creator>Cantarella, Heitor</dc:creator>
  <dc:creator>Rossi, Fabricio</dc:creator>
  <dc:creator>Schammass, Eliana Aparecida</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Edson Cabral da</dc:creator>
  <dc:creator>Ambrosano, Glaucia Maria Bovi</dc:creator>
  <dc:creator>Dias, Fábio Luis Ferreira</dc:creator>
  <dc:creator>Trivelin, Paulo Cesar Ocheuze</dc:creator>
  <dc:creator>Muraoka, Takashi</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Os objetivos deste trabalho foram avaliar o potencial de algumas espécies de adubos verdes em integrar um sistema de produção intercalar com a primeira soqueira da cana-de-açúcar e seu efeito na produtividade, bem como sua capacidade de reciclar nutrientes e fixar nitrogênio simbioticamente. O trabalho foi desenvolvido no período de setembro de 2001 a agosto de 2003, em Piracicaba, SP, em um Latossolo Vermelho eutroférrico. O delineamento experimental foi em blocos ao acaso, com cinco repetições e nove tratamentos (oito espécies de adubos verdes e uma testemunha). A parcela experimental foi composta de cinco linhas de cana-de-açúcar com 10 m de comprimento e espaçadas de 1,40 m, plantada em setembro de 2001. Os adubos verdes foram semeados no final de novembro de 2002, nas entrelinhas da primeira soca da cana no sistema de consórcio, dois meses após o primeiro corte, em duas linhas espaçadas de 0,50 m e com 10 m de comprimento. As leguminosas apresentaram um bom desenvolvimento nas entrelinhas da cana-de-açúcar e não causaram queda de produtividade na cultura, com exceção da crotaláriajúncea que prejudicou a produtividade da cana-de-açúcar. Os resultados recomendam cultivo intercalar para cana após primeiro corte. As leguminosas apresentaram elevado potencial para fixação biológica do nitrogênio.</dc:description>
  <dc:date>2013-10-20</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25665/1/13215-Ambrosano_Desempenho%20de%20Adubos%20Verdes.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ambrosano, Edmilson José; Cantarella, Heitor; Rossi, Fabricio; Schammass, Eliana Aparecida ; Silva, Edson Cabral da; Ambrosano, Glaucia Maria Bovi; Dias, Fábio Luis Ferreira; Trivelin, Paulo Cesar Ocheuze and Muraoka, Takashi   (2013) Desempenho de adubos verdes e da primeira soqueira de cana-de-açúcar cultivados consorciadamente.  [Behavior of sugar cane first ratoon and green manures in intercropping system.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (3), pp. 80-90.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25665/</dc:relation>
</oai_dc:dc>