<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bundesweite repräsentative Erhebung und Analyse der verbreiteten Produktions- und Vermarktungssysteme im ökologischen Gartenbau - Ergebnisse der Experteninterviews</dc:title>
  <dc:creator>Goy, Iris Angela</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Das Ziel des übergeordneten Forschungsprojekts ist eine umfassende Situationsanalyse des ökologischen Gartenbaus in Deutschland aus sozio-ökonomischer Perspektive. Für eine umfassende Beschreibung der Situation des ökologischen Gartenbaus in Deutschland reichen die bisher vorliegenden Daten nicht aus, da diese zum größten Teil nur in hoch aggregierter Form oder als Untersuchungsergebnisse zu speziellen Einzelfragen vorliegen. (z.B. Dabbert, 2000; Daljac, 2000; Forster und Lampkin, 1999; Jennerich, 1999; Offermann und Nieberg, 2000; Wendt et al., 1999; Zander und Waibel, 2000). Selbst in detaillierten Analysen zum ökologischen Landbau in Europa (z.B. Dabbert et al. 1999-2003) finden sich nur vereinzelt Daten zum ökologischen Gartenbau. Auch die im Rahmen des Bundesprogramms ökologischer Landbau durchgeführten Forschungsprojekte zu ökonomischen und sozialen Fragen des ökologischen Gartenbaus erlauben nur wenig generalisierende Aussagen. Bei den bisher abgeschlossenen Projekten handelt es sich um Untersuchungen zu speziellen Einzelfragen bzw. zu einzelnen gartenbaulichen Sparten. Um eine detaillierte Beschreibung des ökologischen Gartenbaus vorzunehmen, sollen im Projektverlauf bundesweit 200 Gartenbaubetriebe besucht und befragt werden. Grundlage für die Befragung sollen zum einen eine Analyse der derzeit vorliegenden Literatur zum anderen Experteneinschätzungen liefern. Im folgenden werden die Ergebnisse der Experteninterviews dargestellt. Es handelt sich dabei um abgeleitete Arbeitshypothesen, die durch die Daten der für 2004/2005 geplanten Betriebsbefragungen überprüft werden sollen. Es werden Aussagen der Experten zum Status Quo und zu den Entwicklungsmöglichkeiten des Sektors vorgestellt.</dc:description>
  <dc:date>2004-12</dc:date>
  <dc:type>Working paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8569/1/Orgprints_Zwischenbericht_2004.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Goy, Iris Angela    (2004) Bundesweite repräsentative Erhebung und Analyse der verbreiteten Produktions- und Vermarktungssysteme im ökologischen Gartenbau - Ergebnisse der Experteninterviews.    Working paper, Zentrum für Betriebswirtschaft im Gartenbau e.V.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8569/</dc:relation>
</oai_dc:dc>