<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Feldversuche mit Gesteinsmehl - Versuchsbericht Raps 2012</dc:title>
  <dc:creator>Daniel, Claudia</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Im Jahr 2012 wurden nochmals Grossversuche mit Gesteinsmehl auf 46 ha durchgeführt. Der Einsatz von Klinospray konnte den Befall mit Rapsglanzkäfern um durchschnittlich 30.8% reduzieren. Im Vergleich zu unbehandelten Kontrollparzellen wurde der Schotenansatz pro Quadratmeter durch die Klinospray-Behandlungen um durchschnittlich 13% erhöht. Der Einsatz von Surround erhöhte den Schotenansatz um durchschnittlich 28%, der Unterschied zur unbehandelten Kontrolle war jedoch aufgrund der geringen Wiederholungszahl nicht signifikant. Auf einigen konventionellen Feldern wurde Klinospray dem normalen Insektizidspritzplan zugesetzt. Dieser Zusatz von Klinospray erhöhte den Schotenansatz der reinen Insektizidvariante um 20%. Aufgrund der geringen Wiederholungszahl waren diese Unterschiede jedoch nicht signifikant. Der Wirkungsgrad (bezogen auf die Anzahl Schoten pro Quadratmeter) korrelierte mit der eingesetzten Wassermenge (200-600 l / ha). Daher sind höhere Wassermengen für eine Gesteinsmehlbehandlung sinnvoll. Bei Applikationsbeginn im Entwicklungsstadium 52-53 BBCH wurde ein höherer Wirkungsgrad erzielt als bei früherer (BBCH 50-51) oder späterer (BBCH 55)Behandlung. Klinospray in Kombination mit dem Netzmittel Heliosol hatte einen höheren Wirkungsgrad als Klinospray in Kombination mit dem Netzmittel Genolplant. Zwei Applikationen führten zu einem signifikant höheren Wirkungsrad als eine Applikation.&#xD;
Zusammenfassend lässt sich sagen, dass Behandlungen Klinospray und dem Netzmittel Heliosol die Anzahl Rapsglanzkäfer pro Pflanze reduzieren konnte, was eine signifikante Steigerung des Schotenansatzes zur Folge hatte.</dc:description>
  <dc:date>2013-02-15</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22330/1/RapsBericht2012_Feld.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Daniel, Claudia         (2013) Feldversuche mit Gesteinsmehl - Versuchsbericht Raps 2012.   Bericht FiBL. Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22330/</dc:relation>
</oai_dc:dc>