<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Indicadores de sustentabilidade  do solo em sistemas alternativos  ao uso do fogo, baseados nos princípios da agroecologia, desenvolvidos por agricultores familiares na região da rodovia transamazônica - oeste do Pará.</dc:title>
  <dc:creator>Serra, Anderson Borges</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>A agricultura e uma atividade antropica essencial para toda e qualquer sociedde, independente do nivel de desenvolvimento. A grande questao contemporanea e saber cmo mante-la produtiva sem afetar drasticamente os diferenttes ecossistemas terrestres. O olo pode ser considerado a base de sustentacao dos sistemas agricolas. Assim, perdas ias propriedades, que reduzam a capacidade de sustentar o crescimento vegetal ou que impliquem riscos ambientais, causam impacto negativo de grande significacao para as comunidades rurais, com repercussoes no meio urbano. Entre os fatores que tomam o solo insustentaveem termos produtivos e ambientais, esta o uso do fogo como forma de limpeza das areas paa a implantacao de cultivos agricolas. O fogo. uma das mais antigas tecnologias incorporadasios sistemas de producao, e utilizado ate os dias atuais, por faicilitar a limpeza da area e por toiar os nutrientes da vegetacao prontamente disponiveis para a fase de cultivo, atraves das cinas. Apesar disso, constitui grande problema devido aos seus; efeitos negativos. Foi dentro dsse contexto, que um grupo de agricultores familiares, so&gt;b articulacao de uma organizcao regional, a Fundacao Viver, Produzir e Preservar, resolveu iniciar uma experiecia objetivando testar praticas de implantacao de sistema agricolas sem o uso fogo, pretendedo manter a fertilidade do solo. Esses sistemas altemativo;s, que se convencionou chamai de "Roca Sem Queimar”, sao caracterizados pela implamtacao de Sistemas Agrofloresais baseados nos principios da agroecologia. O presente es.tudo busca entender de que fona esses “sistemas de roca sem queima", podem influenciar na manutencao da sustentabilicide do solo, perpetuamente sua capacidade de colheita e renovacao da biomassa dos sisteras. Para tanto, foram estudados como indicadores de sustemtabilidade do solo alguns atribios ligados a Materia Organica e a Biomassa Microbiana do solo, por haver uma crescate percepcao de considera-los indicadores de sustentabilidade. Foram feitas coletas de soloios municipios de Medicilandia e Uruara, no final do periodo seco, janeiro de 2005, ias profundidades 0-5, 5-10, 10-20 e 20-30. Os sistemas escolhidos para serem acompanhaos tinham como componente principal o cacau, por ser uma cultura importante economicamate na regiao Transamazonica e Xingu. Os resultados mostrairam que o estoque de serrapilhira no solo, a biomassa microbiana de carbono, os teores de carbono organico e nitrogenio tot;, a respiracao basal e os indices derivados (relacao carbono organico / nitrogenio total, relaao carbono microbiano / carbono organico e quociente metabolico dores estudados mostraran se indicadores sensiveis as alteracoes ocorridas no solo nos manejos estudados. Os daos permitem dizer que os agroecossistemas de “roca sem queimar”, sao capazes de estear grandes quantidades de material organico, com tendencia para estoque de carborn e manutencao da fertilidade do solo, tornando-se, portanto, uma pratica agricola promissora para o desenvolvimento da agricultura familiar em bases sustentaveis.</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25012/1/Serra_Indicadores.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Serra, Anderson Borges   (2005) Indicadores de sustentabilidade do solo em sistemas alternativos ao uso do fogo, baseados nos princípios da agroecologia, desenvolvidos por agricultores familiares na região da rodovia transamazônica - oeste do Pará.  [Indicators of soil sustainability in alternative to the use of fire, based on the principles of agroecology, developed by farmers in the region of the trans-Amazon highway systems - west of Pará.]   Masters thesis, Universidade Federal do Pará.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25012/</dc:relation>
</oai_dc:dc>