<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ověřený postup v ochraně půdy a porostů brambor</dc:title>
  <dc:creator>Dvorak, Petr</dc:creator>
  <dc:creator>Tomasek, Jaroslav</dc:creator>
  <dc:creator>Hamouz, Karel</dc:creator>
  <dc:creator>Cimr, Jiří</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Z pohledu ochrany trochu zapomínáme chránit to nejcennější a to je půda. Ekonomický trend nás často tlačí si plně neuvědomovat souvislosti, které naši předci znali a ctili. Mám na mysli především péči a ochranu půdy jako základního výrobního prostředku (řečeno v  ekonomickém slangu). Tento příspěvek se snaží představit další efektivní postupy, které nadnárodní chemické koncerny nenabízí. Pro brambory a další širokořádkové plodiny z pohledu ochrany půdy je jejich pěstování upraveno např. standardem GAEC 2. V návaznosti na to uvádíme možnosti úpravy pěstitelské technologie a to využití hrázkování či mulčování. Právě aplikací vhodných mulčovacích materiálů jsme se zabývali posledních pět let a souhrnné výsledky jsou k dispozici pro vás pěstitele v tomto článku. Závěrem jsou zmíněny i zkušenosti s použitím několika pomocných půdních látek (např. Lignohumátu, PRP-SOL, Vermesfluid) či  podpůrných a stimulačních přípravků (PRP-EBV, MicoSin VIN, NeemAzal T/S) založených spíše na přírodní bázi. A proto charakter těchto přípravků umožňuje jejich plné využití i v systému ekologického zemědělství.</dc:description>
  <dc:publisher>Česká zemědělská univerzita v Praze, katedra rostlinné výroby, FAPPZ</dc:publisher>
  <dc:date>2013-01</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22419/1/Str%C3%A1nky%20z%20Sbornik_INTENZIFIKACE%20ROSTLINN%C3%89%20V%C3%9DROBY%20A%20TRENDY%20P%C4%9ASTITELSK%C3%9DCH%20.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Dvorak, Petr; Tomasek, Jaroslav; Hamouz, Karel and Cimr, Jiří    (2013) Ověřený postup v ochraně půdy a porostů brambor.  [Verified process to protect soil and crops of the potato.]  In:     Agricultura - Scientia - Prosparitas, Česká zemědělská univerzita v Praze, katedra rostlinné výroby, FAPPZ, pp. 55-60.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22419/</dc:relation>
</oai_dc:dc>