<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Erhaltung von Streuwiesen durch Ökobetriebe im bayerischen Alpenvorland</dc:title>
  <dc:creator>Hermle, Martin</dc:creator>
  <dc:creator>Metz, Christoph</dc:creator>
  <dc:creator>Manusch, Peter</dc:creator>
  <dc:subject>Landscape and recreation</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Die drei untersuchten Praxisbetriebe zeigen beispielhaft vorbildliche Streugewinnung und Verwertung. Die Streu passt hervorragend in den Betriebskreislauf, senkt die Kosten für Einstreu und stellt einen bescheidenen Beitrag zum Betriebsgewinn dar. Es zeigt sich, dass bei der Planung von Ställen und beim Kauf von Maschinen die Verwendung und Gewin-nung von Streu berücksichtigt werden muss. Eine Umfrage zur Streuwiesenmahd und -nutzung auf Öko-Betrieben im bayerischen Alpenvorland verdeutlicht, dass bei Betrieben, die selbst Streu gewinnen, die ökologische und ökonomische Bedeutung der Streu hoch ist. Allerdings wünschen sich die meisten Betriebe mehr Flexibilität und klare Kompetenz seitens der für die Steuwiesen – Erhaltung zuständigen Behörden. Bei Betrieben, die keine Streu gewinnen, ist die Bereitschaft zur Verwendung von Streu zwar meist vorhanden, allerdings gibt es schlechte Erfahrungen bzw. Vorbehalte hinsichtlich der Qualität (Schimmelbildung). Das Bewusstsein über die ökologische Bedeutung der Streuwiesen ist wenig ausgeprägt. Die Arbeit zeigt, dass durch Qualitätssicherungsmaßnahmen, Bündelung von Angebot und Nachfrage, Schaffung von Bewusstsein über die ökologische Bedeutung der Streuwiesen und durch gezielte Stallbauberatung und Bereitstellung von entsprechendem Informationsmaterial ein Beitrag zur Erhaltung der Streuwiesen im Alpenvorland und damit zum Schutz der einzigartigen Streuwiesenfalter geleistet werden kann.</dc:description>
  <dc:publisher>Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft (LfL), Freising</dc:publisher>
  <dc:contributor>Wiesinger, Klaus</dc:contributor>
  <dc:date>2007-03</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13844/1/LfL_Hermle_2007_erhaltung_streuobstwiesen_13844.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hermle, Martin; Metz, Christoph and Manusch, Peter    (2007) Erhaltung von Streuwiesen durch Ökobetriebe im bayerischen Alpenvorland.   In: Wiesinger, Klaus (Ed.)  Angewandte Forschung und Beratung für den ökologischen Landbau in Bayern, Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft (LfL), Freising, Schriftenreihe der Bayerischen Landesanstalt für Landwirtschaft, no.  3/2007, pp. 115-129.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13844/</dc:relation>
</oai_dc:dc>