<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Zimevit: un biofungicida que combina la acción de una bacteria y una levadura para el control del moho gris de la vid ocasionado por Botrytis cinerea.</dc:title>
  <dc:creator>Mondino, Pedro</dc:creator>
  <dc:creator>Casanova, Leticia</dc:creator>
  <dc:creator>Calero, Graciela</dc:creator>
  <dc:creator>Bentancur, Oscar</dc:creator>
  <dc:creator>Alaniz, Sandra</dc:creator>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:description>Botrytis cinerea, provoca pérdidas importantes en la producción de vid. Zimevit, un biofungicida desarrollado en Uruguay que combina la acción de una bacteria (Bacillus subtilis, UYBC38) y una levadura (Metschnikowia pulcherrima, M26) fue evaluado a campo en las variedades Cabernet Franc y Gewurztraminer. Los tratamientos fueron: Zimevit; iprodione como tratamiento convencional y agua como testigo. En los tres ensayos efectuados la aplicación de Zimevit resultó en una menor incidencia y severidad del moho gris en los racimos al momento de la cosecha sin diferenciarse del fungicida iprodione. El hecho de que Zimevit haya logrado reducir tanto la incidencia como la severidad de la enfermedad estaria demostrando la existencia de un doble efecto inhibitorio, tanto sobre la germinación de esporas como sobre el desarrollo posterior de la enfermedad. Si bien se recomienda realizar nuevas evaluaciones para conocer su comportamiento en años con clima favorable al desarrollo de la enfermedad, puede afirmarse que Zimevit aparece como una herramienta potencial a ser usada en sistemas de manejo integrado del moho gris de la vid en Uruguay.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22794/1/12700-54121-1-PB.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mondino, Pedro ; Casanova, Leticia ; Calero, Graciela ; Bentancur, Oscar  and Alaniz, Sandra    (2012) Zimevit: un biofungicida que combina la acción de una bacteria y una levadura para el control del moho gris de la vid ocasionado por Botrytis cinerea.  [Zimevit: un biofungicide that combines acción la una y una bacteria levadura para el control del moho gris de la vid caused by Botrytis cinerea.]  Revista Brasileira de Agroecoogia, 7 (3), pp. 127-134.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22794/</dc:relation>
</oai_dc:dc>