<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Qualidade do solo: uma visão etnopedológica em propriedades agrícolas familiares produtoras de fumo orgânico.</dc:title>
  <dc:creator>Audeh, Samira Jaber Suliman</dc:creator>
  <dc:creator>Lima, Ana Cláudia Rodrigues de</dc:creator>
  <dc:creator>Cardoso, Irene Maria</dc:creator>
  <dc:creator>Jucksch, Ivo</dc:creator>
  <dc:creator>Casalinho, Helvio Debli</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Frente ao modelo de modernização da agricultura, centrado no uso intensivo do solo, agricultores enfrentam problemas de conservação de suas terras. Esses problemas associados à produção de fumo, em áreas de alta fragilidade ambiental, aumentam a suscetibilidade dos solos à degradação. A Qualidade do Solo (QS) é um fator importante para o desenvolvimento de uma agricultura sustentável e pode ser avaliada através de indicadores. Este trabalho objetiva promover a construção do conhecimento em relação à QS, com o intuito de definir um conjunto de indicadores a fim de entender e avaliar aspectos relacionados ao uso, manejo e conservação do solo. Para isso quatorze unidades agrícolas familiares localizadas no município de Canguçu-RS foram estudadas. O levantamento da percepção dos agricultores foi realizado através de entrevistas semi-estruturadas, permitindo a definição de um conjunto de indicadores, bem como o entendimento a respeito do manejo e conservação do solo. Concluiu-se que esses agricultores possuem uma visão holística da QS que é baseada em processos dinâmicos da integração das propriedades do solo com o meio. Interações entre os saberes científicos e populares são discutidas detalhadamente neste estudo.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22989/1/Audeh_Qualidade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Audeh, Samira Jaber Suliman ; Lima, Ana Cláudia Rodrigues de ; Cardoso, Irene Maria ; Jucksch, Ivo  and Casalinho, Helvio Debli    (2011) Qualidade do solo: uma visão etnopedológica em propriedades agrícolas familiares produtoras de fumo orgânico.  [Soil quality: an etnopedologic vision in organic tobacco family farms.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (3), pp. 34-48.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22989/</dc:relation>
</oai_dc:dc>