<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Phosphor und Kalium im ökologischen Landbau – aktuelle Probleme, Herausforderungen, Düngungsstrategien</dc:title>
  <dc:creator>Kolbe, Hartmut</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Über die augenblickliche Situation und Entwicklungstendenzen der Nährstoffversorgung auf den Ökobetrieben liegen keine umfassenden Erkenntnisse vor. Nach Untersuchungen in Sachsen bzw. Sachsen-Anhalt wird nur eine sehr geringe Anzahl der Bodengehalte an Phosphor (P) und Kalium (K) der Ackerflächen in die VDLUFA-Versorgungsklasse A eingestuft und aus den hohen Anteilen an den Versorgungsstufen C – E kann ein relativ gutes Versorgungsniveau abgeleitet werden. Aus flächenbezogenen Nährstoffbilanzierungen der Ökobetriebe gehen im Durchschnitt jedoch negative P- und K-Salden hervor. Im Laufe der Zeit haben sich deutlich unterschiedliche Vorstellungen zur Grunddüngung und Bodenuntersuchung im Ökolandbau entwickelt, die kurz angesprochen werden: &#xD;
- Auf Grund der Nährstoffmobilisierung und Verwitterung besteht weitgehend kein Handlungsbedarf.&#xD;
- Eine aktive Fruchtfolgegestaltung und andere Maßnahmen des Pflanzenbaus sind ausreichend.&#xD;
- Anwendung von Methoden zur Bodenuntersuchung, Nährstoffbilanzierung und Düngung sind erforderlich.&#xD;
In diesem Beitrag werden einige experimentell abgesicherte Elemente zur P- und K-Grunddüngung genau beschrieben sowie die Durchführung des Nährstoffmanagements in der Praxis des Ökolandbaus vorgestellt.</dc:description>
  <dc:publisher>BAD</dc:publisher>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19354/1/P_K_Oeko10.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kolbe, Hartmut    (2010) Phosphor und Kalium im ökologischen Landbau – aktuelle Probleme, Herausforderungen, Düngungsstrategien.  [Phosphorus and potassium in organic farming - current problems, challenges, fertilization strategies.]   In:   Bundesarbeitskreis Düngung (BAD), Frankfurt/Main (Ed.)   Phosphor- und Kaliumdüngung – brauchen wir neue Düngekonzepte? .  Tagung des Verbandes der Landwirtschaftskammern (VLK) und des Bundesarbeitskreises Düngung (BAD), no. April 2010 in Würzburg. BAD, Frankfurt/Main, pp. 117-137.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19354/</dc:relation>
</oai_dc:dc>