<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Effekter på mjölkkvalitet vid förbud mot användning av syntetiska vitaminer i ekologisk mjölkproduktion</dc:title>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Syntetiska vitaminer får, enligt rådets förordning (EG) nr 1804/1999, inte användas till idisslare inom ekologisk djurproduktion i hela EU, från och med augusti 2000. För närvarande har förbudet tagits bort. Ekologisk produktion syftar dock till att utfodra djuret naturligt, vilket gör det viktigt med forskning om vitamintillförsel. I ett pågående tvåårigt samarbetsprojekt mellan forskare i Sverige och Danmark (SJV 25-1367/03) undersöks effekter av att inte tillsätta syntetiska vitaminer i fodret. Försöket genomförs på Tingvall, en ekologisk försöksgård i Bohuslän. Foderstaten är 100 % ekologisk och innehåller kallpressad rapskaka. I försöket studeras bl.a. effekter på produktion och hälsa. Risken för att mjölken får oxidationssmak blir större, vid en utfodring med fodermedel innehållande mycket omättat fett, t.ex. raps, vid samtidig brist på antioxidanterna alfatokoferol och betakarotin. Syftet med denna ansökan är att göra en inom ”huvudprojektet” fördjupande studie av eventuell påverkan på mjölkens lukt och smak, samt fettsyrasammansättning i mjölk (och foder), när korna enbart får i sig de vitaminer som finns i fodermedlen de konsumerar.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Effekter på mjölkkvalitet vid förbud mot användning av syntetiska vitaminer i ekologisk mjölkproduktion.  [Effect on milk quality as a consequence of the legislation against use of synthetic vitamins in organic dairy production.]   Runs 2004 - 2006.      Project Leader(s): Johansson, Birgitta, Swedish University of Agricultural Sciences, SLU.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7787/</dc:relation>
</oai_dc:dc>