<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Anbau von Mischkulturen mit Ölpflanzen zur Verbesserung der Flächenproduktivität im ökologischen Landbau - Nährstoffaufnahme, Unkrautunterdrückung, Schaderregerbefall und Produktqualitäten</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Es sollen bisher nicht im Exaktversuch quantifizierte Größen des Mischanbaus von Ölpflanzen mit anderen Körnerfrüchten im ökologischen Landbau erhoben werden. Dazu werden neben den Erträgen erstmalig Nährstoffaufnahme, Beschattungsleistung, Unkrautvorkommen, Krankheits- und Schädlingsbefall und Produktqualitäten verschiedener Mischanbausysteme mit Ölpflanzen systematisch ermittelt. Bestehende Praxiserfahrungen werden mit aufgenommen. Das Anbauverfahren soll durch das Projekt einem breiteren Fachpublikum zugänglich gemacht und wissenschaftlich diskutiert werden. An vier Standorten werden zweijährige Feldversuche zum Vergleich von Misch- und Reinkulturen angelegt. Die Parzellen werden auf Schaderreger-, Schädlingsbefall und Unkrautbesatz bonitiert,der Schädlingsbefall wird mit Labormethoden näher qualifiziert. Die Beschattungsleistung der angebauten Varianten wird gemessen. Kornerträge, Entzüge der Nährelemente N, P, K, S und Mg sowie Ertrags- und Qualitätsparameter werden nach Arten getrennt bestimmt. Der Informationstransfer wird durch Feldbegehungen, Veröffentlichungen und eine wissenschaftliche Fachtagung gewährleistet. Die bereits auf Betrieben bestehenden Verfahren des Mischanbaus mit Ölpflanzen werden durch gezielte Befragungen ermittelt. Ziel ist die Einstufung der Nachhaltigkeit und Wirtschaftlichkeit verschiedener Mischanbausysteme mit Ölpflanzen im ökologischen Landbau.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Anbau von Mischkulturen mit Ölpflanzen zur Verbesserung der Flächenproduktivität im ökologischen Landbau - Nährstoffaufnahme, Unkrautunterdrückung, Schaderregerbefall und Produktqualitäten.    Runs 2004 - 2006.      Project Leader(s): Paulsen, Dr. Hans Marten, Bundesforschungsinstitut für Ländliche Räume, Wald und Fischerei.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5799/</dc:relation>
</oai_dc:dc>