<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Histórico e desenvolvimento da maricultura no estado do Espírito Santo, Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Sodré, Federica Natasha Ganança Abreu dos Santos</dc:creator>
  <dc:creator>Freitas, Rodrigo Randow de</dc:creator>
  <dc:creator>Rezende, Vera Lúcia Ferreita Motta</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Aquaculture</dc:subject>
  <dc:description>A implantação da maricultura no Estado do Espírito Santo teve inicio de forma experimental no município de Piúma, no ano de 1987. Nos últimos 17 anos, a atividade foi implantada com fins comerciais em outros 5 (cinco) municípios através de projetos com objetivos similares e estratégias divergentes. Assim, o objetivo foi descrever a implantação da mitilicultura no Espírito Santo, levando-se em consideração os aspectos sócio-ambiental e econômico e características de cada “parque”. Os resultados apontaram para a importância do trabalho realizado junto à comunidade de forma a torná-la peça integrante dos processos de implantação e gestão do empreendimento, visando o desenvolvimento sustentável do mesmo.</dc:description>
  <dc:date>2008-09-23</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27501/1/Sodr%C3%A9_Hist%C3%B3rico.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sodré, Federica Natasha Ganança Abreu dos Santos; Freitas, Rodrigo Randow de and Rezende, Vera Lúcia Ferreita Motta   (2008) Histórico e desenvolvimento da maricultura no estado do Espírito Santo, Brasil.  [Mariculture historical and development in Espírito Santo state, Brazil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 3 (3), pp. 36-46.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27501/</dc:relation>
</oai_dc:dc>