<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Apfelschorfbekämpfung 2001 unter besonderer Berücksichtigung der Berostung</dc:title>
  <dc:creator>Zimmer, Jürgen</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Im Jahr 2000 konnte überall eine sehr starke Berostung an 'Elstar', 'Jonagold' und anderen Apfelsorten festgestellt werden. Die starke Qualitätsminderung durch Berostung trat jedoch nicht nur in der ökologischern Apfelproduktion sondern auch bei integriert wirtschaftenden Obstbaubetrieben auf. Bei der Ursachensuche wurde häufig Schwefelkalk im Zusammenhang mit Berostung erwähnt. Die Erfahrungen mit Schwefelkalk, die in vielen Versuchen an der Staatlichen lehr- und Versuchsanstalt Ahrweiler gewonnen wurden, deuteten jedoch nicht auf ein starkes Berostungspotential des Schwefelkalkes hin. Jedoch ist der pH-Wert von Schwefelkalk sehr hoch und liegt bei einem Wert von über 12. Alkalische Spritzbrüher werden im Allgemeinen als berostungsfördernd betrachtet. Um diese mögliche Ursache der Berostung abzuklären wurde ein Versuch angelegt. Hierbei wurde Schwefelkalk mit und ohne PH - Wertabsenkung auf PH 7,0 mit anderen Varianten verglichen.</dc:description>
  <dc:contributor>Boos, Markus</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14604/1/zimmer_86.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Zimmer, Jürgen    (2002) Apfelschorfbekämpfung 2001 unter besonderer Berücksichtigung der Berostung.   In: Boos, Markus (Ed.)  10th International Conference on Cultivation Technique and Phytopathological Problems in Organic Fruit-Growing and Viticulture. Proceedings to the Conference from 4th to 7th Feb. 2002 at Weinsberg/Germany, pp. 86-93.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14604/</dc:relation>
</oai_dc:dc>