<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bio mit Gesicht - Erfolgschancen einer kundennahen und innovativen Marketingstrategie</dc:title>
  <dc:creator>Stolz, H.</dc:creator>
  <dc:creator>Stolze, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Boland, H.</dc:creator>
  <dc:creator>Kriege-Steffen, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Morgner, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Hermanowski, R.</dc:creator>
  <dc:creator>Baumgart, L.</dc:creator>
  <dc:creator>Schneider, F.</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>Mangelndes Vertrauen in Bio-Produkte wirkt als eine zentrale Kaufbarriere. Mit der Marketingstrategie Bio mit Gesicht (BMG) soll die Anonymität von Produkten aufgehoben und Vertrauen geschaffen werden, indem die Erzeuger und Verarbeiter im Internet vorgestellt werden. Ziel des Projekts "Bio mit Gesicht – Erfolgschancen einer kundennahen und innovativen Marketingstrategie“ war es, die Markteinführung der Produktlinie BMG wissenschaftlich zu begleiten und praxisrelevante Aussagen über die Konzeption zukünftiger Marketingstrategien zu treffen. Dabei wurde im Rahmen einer quantitativen und einer qualitativen Studie untersucht, worauf das Vertrauen in Bio-Produkte grundsätzlich beruht und ob BMG geeignet ist, das Vertrauen in Bio-Produkte zu steigern.&#xD;
Die Studien zeigen, dass die Kennzeichnung von Bio-Lebensmitteln mit Bio-Labels eine zentrale Rolle dabei spielt, wie Konsumenten deren Vertrauenswürdigkeit beurteilen. Bio-Produkte, die ein Verbandslabel aufweisen, genießen das höchste Vertrauen, gefolgt von staatlichen Labels. Trotz seines geringen Bekanntheitsgrads wirkt auch das BMG-Logo vertrauensbildend. Offenbar erweckt bereits allein das signalgebende Wort „bio“ im Label Vertrauen. Auch schaffen Einkaufsstätten Vertrauen, die aus Sicht der Konsumenten Bio-Produkte aus Überzeugung verkaufen. Regionalität erhöht ebenfalls die Vertrauenswürdigkeit eines Bio-Produkts signifikant. Am höchsten ist das Vertrauen in Bio-Lebensmittel unter Konsumenten, die Bio-Lebensmittel überwiegend in Bio-Läden kaufen.&#xD;
Im Gegensatz zum BMG-Label steigert BMG als Rückverfolgbarkeitssystem via Internet das Vertrauen in Bio-Produkte derzeit kaum. Doch insbesondere durch die zunehmende Verbreitung von Smartphones und den damit verbundenen Vorteil, Produktinformationen noch vor dem Einkauf abrufen zu können, könnte die Bedeutung von BMG zukünftig steigern. Auch die wachsende Bedeutung von elektronischen Lesegeräten, mit denen sich Artikeldaten bereits während des Lebensmitteleinkaufs abrufen lassen, steigert das Potenzial von Rückverfolgbarkeitssystemen. Die Analyse der Zugriffszahlen zeigte zudem, dass in Zeiten eines Lebensmittelskandals (z.B. Dioxin in Eiern, EHEC) die Besucherzahlen auf der Internetseite von BMG deutlich steigen.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21401/1/21401-06OE172-fibl-stolze-2011-biomitgesicht.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Stolz, H.; Stolze, M.; Boland, H.; Kriege-Steffen, A.; Morgner, M.; Hermanowski, R.; Baumgart, L. and Schneider, F.         (2011) Bio mit Gesicht - Erfolgschancen einer kundennahen und innovativen Marketingstrategie.  [Organic with Face – Chances of success of a customer-oriented and innovative marketing strategy.]   Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), D-Frankfurt am Main und Justus-Liebig-Universität Giessen, D-Gießen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21401/</dc:relation>
</oai_dc:dc>