<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ausweitung des Sojaanbaus in Deutschland durch züchterische Anpassung sowie pflanzenbauliche und verarbeitungstechnische Optimierung</dc:title>
  <dc:creator>Wilbois, Klaus-Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Spiegel, Ann-Kathrin</dc:creator>
  <dc:creator>Asam, Ludwig</dc:creator>
  <dc:creator>Balko, Christiane</dc:creator>
  <dc:creator>Becker, Heiko</dc:creator>
  <dc:creator>Berset, Estelle</dc:creator>
  <dc:creator>Butz, Andreas</dc:creator>
  <dc:creator>Haase, Thorsten</dc:creator>
  <dc:creator>Habekuß, Antje</dc:creator>
  <dc:creator>Hahn, Volker</dc:creator>
  <dc:creator>Heß, Jürgen</dc:creator>
  <dc:creator>Horneburg, Bernd</dc:creator>
  <dc:creator>Hüsing, Bianka</dc:creator>
  <dc:creator>Kohlbrecher, Maik</dc:creator>
  <dc:creator>Littmann, Christian</dc:creator>
  <dc:creator>Messmer, Monika</dc:creator>
  <dc:creator>Miersch, Martin</dc:creator>
  <dc:creator>Mindermann, Anke</dc:creator>
  <dc:creator>Nußbaumer, Helmut</dc:creator>
  <dc:creator>Ordon, Frank</dc:creator>
  <dc:creator>Rechnagel, Jürgen</dc:creator>
  <dc:creator>Schulz, Hannes</dc:creator>
  <dc:creator>Spory, Kerstin</dc:creator>
  <dc:creator>Trautz, Dieter</dc:creator>
  <dc:creator>Unsleber, Jürgen</dc:creator>
  <dc:creator>Vergara, Maria</dc:creator>
  <dc:creator>Vogel, Rainer</dc:creator>
  <dc:creator>Vogt-Kaute, Werner</dc:creator>
  <dc:creator>Wedemeier-Kremer, Barbara</dc:creator>
  <dc:creator>Zimmer, Steffi</dc:creator>
  <dc:creator>Zurheide, Tim</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Die Arbeiten im Sojaforschungsprojekt waren erfolgreich und konnten wichtige Impulse für die Ausweitung des Sojaanbaus in Deutschland geben. So sind die entwickelten Stämme und Kreuzungsnachkommen eine Basis für den Aufbau einer eigenständigen deutschen Sojazüchtung. Die Sorten Korus und Protibus erwiesen sich als besonders geeignet für die Tofuherstellung. Die im Projekt entwickelte Labortofurei ist ein Züchtungsinstrument zur Identifikation vielversprechender Genotypen, mit dem auch die weitere Entwicklung frühreifer Tofusojasorten unterstützt werden kann.&#xD;
In Gefäßversuchen konnte gezeigt werden, dass die Reaktion auf Kühlestress während der Hülsenansatzphase zwischen den Sorten variiert und es tolerante, kompensierende und sensitive Sorten gibt. Die praktische Selektion auf Kältetoleranz war erfolgreich und für die Selektion auf Unkrauttoleranz konnte ein System etabliert werden.&#xD;
Bis auf das Präparat Radicin können die vorhandenen kommerziellen Bradyrhizobienpräparate für den Praxiseinsatz empfohlen werden. Die Hypothese, dass die Selektion des Symbiosepartners auf Kühletoleranz lohnenswert ist, wurde bestätigt.&#xD;
Bei der Sortenprüfung in ganz Deutschland zeigte sich, dass die Anbauwürdigkeit von Soja gut und nur an wenigen der geprüften Standorte nicht gegeben war. Die 00-Sorte ES-Mentor lieferte insgesamt die höchsten Relativerträge sowie den höchsten Rohproteinertrag, bei den 000-Sorten schnitt Sultana besonders gut ab.&#xD;
Eine Variation der Saatzeit sowie verschiedene Verfrühungstechniken erweisen sich nicht als ertragsrelevant. Beim Erfolg der Unkrautregulierung mit Torsionshacke, Fingerhacke und Flachhäufler gab es keine Unterschiede. Im Dammanbau lassen sich Sojabohnen mit gutem Unkrautregulierungserfolg kultivieren.&#xD;
Bei der Sojaaufbereitung sollte eine unnötig hohe Erhitzung der Bohnen bei der Aufbereitung vermieden werden, da durch die Erhitzung neben der Trypsininhibitoraktivität auch Eiweißverdaulichkeit reduziert werden. Mit ausschließlich indirekter, länger einwirkender, trockener Wärme (z. B. Biogasabwärme), ist es schwierig, gute Aufbereitungsqualitäten zu erzielen.&#xD;
Der Wissenstransfer mit Feldtagen und Website www.sojainfo.de war wichtig und erfolgreich zur Steigerung des Interesses am heimischen Sojaanbau.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28484/1/28484-11NA001-008-fibl-wilbois-2014-sojaanbau.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Wilbois, Klaus-Peter; Spiegel, Ann-Kathrin; Asam, Ludwig; Balko, Christiane; Becker, Heiko; Berset, Estelle; Butz, Andreas; Haase, Thorsten; Habekuß, Antje; Hahn, Volker; Heß, Jürgen; Horneburg, Bernd; Hüsing, Bianka; Kohlbrecher, Maik; Littmann, Christian; Messmer, Monika; Miersch, Martin; Mindermann, Anke; Nußbaumer, Helmut; Ordon, Frank; Rechnagel, Jürgen; Schulz, Hannes; Spory, Kerstin; Trautz, Dieter; Unsleber, Jürgen; Vergara, Maria; Vogel, Rainer; Vogt-Kaute, Werner; Wedemeier-Kremer, Barbara; Zimmer, Steffi and Zurheide, Tim         (2014) Ausweitung des Sojaanbaus in Deutschland durch züchterische Anpassung sowie pflanzenbauliche und verarbeitungstechnische Optimierung.  [Expansion of soybean cultivation in Germany through adaptation by breeding as well as optimization of crop production and processing technology.]   Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), D-Frankfurt (Gesamtkoordination).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28484/</dc:relation>
</oai_dc:dc>