<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fjäderfägödsel: innehåll av växtnäring och spårelement samt utveckling av provtagningsmetodik</dc:title>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Resurshushållning av växtnäring innebär att stallgödsel ska utnyttjas så effektivt som möjligt i växtodlingen samtidigt som den negativa påverkan på omgivande miljö ska minimeras. Gödsel från fjäderfä produceras ofta på specialiserade enheter med liten egen odlingsareal. Fjäderfägödsel har därför blivit en handelsvara. För närvarande arbetar Jordbruksverket med att ta fram nya föreskrifter som gäller vid förmedling av gödsel. Ekonomiskt representerar växtnäringen i hönsgödsel ett stort värde. Ökad kunskap om fjäderfägödselns innehåll av växtnäringsämnen och spårelement gör det lättare att sätta rätt pris på produkten vid försäljning och att anpassa gödselgivan till grödans behov. Anpassning av givan till grödans behov och markförhållanden minimerar risken för växtnäringsförluster och anrikning av spårelement i växtodlingen. Syftet med projektet är att för fjäderfägödsel: &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
*	Värdera denna som handelsvara.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
*	Ge aktuella och tillförlitliga såväl medelvärden som extremvärden för halter av växtnäringsämnen och spårelement.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
*	Ge rekommendationer för en balanserad tillförsel till åkermark.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
*	Validera provtagningsmetodik.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
*	Göra en inventering av använda metoder för analys av urinsyra.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Provtagare för uttag av representativa gödselprover från fast nöt- och svingödsel valideras på och anpassas för fast fjäderfägödsel. Gödselprover från cirka 60 producenter samlas in. I urvalet ingår ekologiska såväl som konventionella producenter, olika typer av djurhållning och gödselhantering. Provtagning görs i välfyllt gödsellager. Några producenter provtas flera gånger per år för att spegla variationen över året. Gödseln analyseras på ts- &amp; askhalt samt totalhalt av C, N, S, P, K, Mg, Ca, Zn, Cu, Co, Cr, Ni, Pb, Cd, Hg, Se och NH4-N. En inventering av metoder för analys av urinsyra ingår också.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7711/1/Fj%C3%A4derf%C3%A4.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Fjäderfägödsel: innehåll av växtnäring och spårelement samt utveckling av provtagningsmetodik.  [Poultry manure: content of plant nutrients and trace elements and development of the sampling procedure.]   Runs 2003 - 2005.      Project Leader(s): Salomon, Eva, Swedish Institute of Agricultural and Environmental Engineering, JTI.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7711/</dc:relation>
</oai_dc:dc>