<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Forschung für den ökologischen Landbau in Bayern</dc:title>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Inhaltsverzeichnis:&#xD;
&#xD;
Nährstoffsalden und Nitratgehalte des Sickerwassers in ökologisch und üblich bewirtschafteten Ackerflächen &#xD;
(U. Hege, A. Fischer, K. Offenberger)&#xD;
abrufbar unter: http://orgprints.org/00001316/&#xD;
&#xD;
Vergleichende Untersuchungen des Bodenlebens ökologisch und konventionell bewirtschafteter Ackerflächen &#xD;
(J.Bauchhenß)&#xD;
&#xD;
Auswirkungen von Saatstärke, weiter Reihe und Sortenwahl auf Ertrag und Backqualität von Winterweizen &#xD;
(G. Pommer) &#xD;
abrufbar unter: http://orgprints.org/00002540/&#xD;
&#xD;
Elot-Vis, ein neues Biomittel zur Bekämpfung von echtem und falschem Mehltau im Gemüsebau&#xD;
(U. Steck, H. Schneider)&#xD;
&#xD;
Stallgebäude für die ökologische Rinder- und Schweinehaltung &#xD;
(B. Haidn, L. Rittel †, J. Simon) &#xD;
&#xD;
Hähnchen- und Putenmast im Ökobetrieb – Ermittlung geeigneter Herkünfte und Futterrationen&#xD;
(K. Damme) &#xD;
&#xD;
Nährstoffgehalte von Grundfuttermitteln aus ökologisch wirtschaftenden Betrieben &#xD;
(K. Rutzmoser)&#xD;
&#xD;
Verbesserung der Schlachtkörperqualität in der ökologischen Schweinehaltung &#xD;
(W.Wittmann) &#xD;
&#xD;
Der ökologische Gesamtzuchtwert für Fleckvieh, Braunvieh und Gelbvieh &#xD;
(D. Krogmeier)&#xD;
abrufbar unter: http://orgprints.org/00001190/</dc:description>
  <dc:publisher>Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft (LfL), Freising</dc:publisher>
  <dc:contributor>Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft, Institut für Agrarökologie, Ökologischen Landbau und Bodenschutz</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Proceedings</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2093/1/2093-lfl-bayern-2003-oekotag.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft, Institut für Agrarökologie, Ökologischen Landbau und Bodenschutz (Ed.)    (2003) Forschung für den ökologischen Landbau in Bayern.  [Research for organic agriculture in Bavaria.]  Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft (LfL), Freising, Schriftenreihe der Bayerischen Landesanstalt für Landwirtschaft, no. 3/03.  Proceedings of Ökolandbautag der Bayerischen Landesanstalt für Landwirtschaft, Triesdorf, 10.02.2003.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2093/</dc:relation>
</oai_dc:dc>