<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ertragswirksamkeit der Restverunkrautung in Gemüsekulturen nach nichtchemischen Unkrautregulationsmaßnahmen</dc:title>
  <dc:creator>Laber, Hermann</dc:creator>
  <dc:creator>Stützel, Hartmut</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Um Ertrags- und Qualitätseinbußen zu vermeiden, müssen Gemüsekulturen weitgehend unkrautfrei gehalten werden. Während im Zwischenreihenbereich dieses Ziel mit mechanischen Regulationsmaßnahmen durchaus erreicht werden kann, ist der Bekämpfungserfolg im Reihenbereich der Kulturpflanzen häufig unzureichend. Die hier verbleibenden Unkräuter können bei konkurrenzschwachen Kulturen zu hohen Ertragsausfällen führen.&#xD;
In den vorliegenden Untersuchungen wurden die Wirkungen der Verunkrautung, die nach thermischen und mechanischen Regulationsmaßnahmen in Möhren-, Zwiebel- und Blumenkohlbeständen verblieb, in Praxisbetrieben und, mit breiterer Variation der Verfahren, auf der Versuchsstation quantifiziert. Auf den Praxisbetrieben wurde das Ziel, unkrautbedingte Ertragsverluste durch einen rechtzeitigen und ausreichend hohen Regulationserfolg zu verhindern, mit thermischer und mechanischer Unkrautregulation im Allgemeinen nicht erreicht. Im Mittel der Betriebe betrugen die Ertragseinbußen durch die Restverunkrautung nach alleiniger thermisch-mechanischer Regulation bei Möhren ca. 50%, bei Zwiebeln ca. 80%. Wurde betriebsüblich von Hand nachgejätet, reduzierten sich diese Verluste auf 16% bzw. 18%. Auf der Versuchsstation reduzierte die Restverunkrautung nach verschiedenen Hack- Striegelmaßnahmen die Möhren- und Zwiebelerträge im Mittel um ca. 30% bzw. 50%, während die Blumenkohlerträge nicht reagierten. Die Ertragsverluste waren in allen Fällen auf eine Verminderung des Anteils großfallender Möhren und Zwiebeln zurückzuführen. Für Möhren konnte eine hyperbolische Beziehung zwischen der Unkrauttrockenmasse zur Ernte und dem Ertragsverlust gefunden werden. Bei Zwiebeln war dieser Zusammenhang nicht nachweisbar, da bereits geringe Unkrauttrockenmassen zu Totalausfällen führten.&#xD;
Zusammenfassung entnommen aus: LABER, H. und STÜTZEL, H. (2003): Ertragswirksamkeit der Restverunkrautung in Gemüsekulturen nach nichtchemischen Unkrautregulationsmaßnahmen. Pflanzenbauwissenschaften 7 (1), S. 29-38</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/883/1/883-laber-h-et-al-2003-restverunkrautung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Laber, Hermann and Stützel, Hartmut   (2003) Ertragswirksamkeit der Restverunkrautung in Gemüsekulturen nach nichtchemischen Unkrautregulationsmaßnahmen.  [Yield effects of residual weeds in vegetable crops after nonchemical weed regulation.]  Pflanzenbauwissenschaften, 7 (1), pp. 29-38.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/883/</dc:relation>
</oai_dc:dc>