<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Quel aménagement des parcelles de melon pour renforcer la présence des auxiliaires contre pucerons ?</dc:title>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:creator>Hureaux, Marion</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Cet essai s’inscrit dans le CASDAR AGATH (Gestion agro-écologique du puceron Aphis gossypii et du thrips Thrips tabaci en culture de melon ou de poireau) porté par le CTIFL. L’essai réalisé cette année a permis de montrer que l’implantation des bandes fleuries doit être soignée : des faux semis, une irrigation doivent être mis en place pour améliorer leur installation et ainsi optimiser leur potentiel régulateur. Même si la bande n’a pas été « optimale », elle a quand même hébergé de nombreux auxiliaires et assez peu de phytophages. La bande fleurie semble avoir renforcé la présence des Aeolothrips et des Coccinellidae dans la parcelle de melon. Elle a en outre permis une présence continue des auxiliaires dans la culture, alors que les auxiliaires ne colonisent la parcelle témoin qu’une fois les pucerons installés dans la culture. L’ACP montre en outre que la bande fleurie a modifié l’entomofaune dans le melon (plus de variabilité, et plus d’auxiliaires dont les Coccinellidae). L’attaque de pucerons a été limitée cette année, ce qui n’a pas permis de voir le réel impact des auxiliaires sur les populations de pucerons. Cette première année d’essai est très encourageante car elle montre un fort potentiel des bandes fleuries à héberger des auxiliaires variés contre pucerons.</dc:description>
  <dc:date>2014-02</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25184/1/Lambion_CRBFAGATH_2013.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lambion, Jérôme and Hureaux, Marion         (2014) Quel aménagement des parcelles de melon pour renforcer la présence des auxiliaires contre pucerons ?  [What habitat management of the melon crop, to enhance the presence of benficials against aphids ?]   .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25184/</dc:relation>
</oai_dc:dc>