<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Resistens over for sædskiftesygdomme i frøbælgplanter - er det muligt?</dc:title>
  <dc:creator>Jensen, B.</dc:creator>
  <dc:creator>Jørnsgård, B.</dc:creator>
  <dc:creator>Knudsen, J.C.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Sædskiftesygdomme i frøbælgplanter holdes traditionelt nede med flere dyrkningsfrie år mellem samme art. I FØJO-projektet GRAINLEG, der er et samarbejde mellem DJF Flakkebjerg, KVL og Toft Planteforædling, arbejder vi med at forbedre resistensen overfor jordbårne sygdomme, primært i ært og lupin. Vi søger at identificere resistent materiale til anvendelse i forædling og arbejder med at udvikle metoder, der bl.a. kan anvendes i sortsafprøvningen til test af resistens mod ærterodråd (Aphanomyces euteiches) samt Fusarium i ært og Fusarium rodråd- og visnesyge i lupin. &#xD;
Gentagen lupindyrkning kan medføre opformering af jordbårne patogener, ofte Fusarium spp., der resulterer i rodråd og visnesyge (lupintræt jord). Såfremt lupin skal vinde indpas som proteinafgrøde, er det derfor ønskeligt at anvende sorter med høj Fusarium resistens. I 2003 blev 26 sorter testet på et lupintræt areal. Forsøget viste overordentlig store forskelle i sorternes resistensniveau – rangerende fra normal vækst til fuldstændig nedvisning (tabel 1). Vores undersøgelser tyder derfor på, at man kan få alvorlige problemer med Fusarium, hvis de mest modtagelige sorter anvendes for ofte i sædskiftet.</dc:description>
  <dc:date>2003-10</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2438/1/fojoenyt.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jensen, B.; Jørnsgård, B. and Knudsen, J.C.   (2003) Resistens over for sædskiftesygdomme i frøbælgplanter - er det muligt?  [Resistance of grain legumes to soilborne diseases - is it possible?]  FØJOenyt (5).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2438/</dc:relation>
</oai_dc:dc>