<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Betydningen af vækstregulering, bestøvning og skadedyrsangreb (hvidkløversnudebillen Apion Flavipes) for udbytterne i økologisk hvidkløverfrøavl</dc:title>
  <dc:creator>Grossmann, Cand. agro. Freya</dc:creator>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:description>Grundet et nyt EU-direktiv skal alle økologiske landmænd i EU fra 2001 udelukkende anvende økologisk fremavlede frø.&#xD;
Da Danmark er førende på området, og hvidkløver er den vigtigste afgrøde på de økologiske gårde, er der behov for at øge dyrkningen.&#xD;
&#xD;
Der er imidlertid en række dyrkningsmæssige faktorer, der tilsammen er årsag til meget lave udbytter i de økologiske frømarker.&#xD;
&#xD;
Denne opgave omhandler disse faktorer, med særlig vægt på at undersøge vækstregulering, bestøvning og angreb af hvidkløversnudebillens larvers betydning for frøudbyttet.&#xD;
Faktorerne er analyseret ved litteraturstudie, og desuden blev der udtaget hvidkløverhoveder fra et parcelforsøg opstillet ved SJF-Flakkebjerg.&#xD;
 &#xD;
På baggrund af de hovedanalyser der blev foretaget, blev der konstateret:&#xD;
·       En sammenhæng mellem antallet af snudebillelarver i hovederne og antallet af beskadigede bælge.&#xD;
·       At såvel dårlig bestøvning som angreb af snudebillelarverne var årsag til reduceret udbytte.&#xD;
 &#xD;
&#xD;
I parcelforsøget blev det konstateret at 10-15% af bælgene i gennemsnit var ubestøvede, i de parceller der havde naturlig bestøvning. I disse to behandlinger blev der fundet 50% beskadigede bælge som følge af larvegnav i den usprøjtede behandling, mens andelen i den sprøjtede behandling var 1/3.&#xD;
&#xD;
 &#xD;
&#xD;
På baggrund af litteraturstudiet blev flg. andre faktorer konstateret at have indflydelse på frøudbyttet:&#xD;
&#xD;
·       Vækstregulering til fordel for reproduktiv vækst.&#xD;
&#xD;
·       Problemer med mekanisk ukrudtsbekæmpelse&#xD;
&#xD;
·       Frøtab som følge af dårligt egnet udstyr til opsamling og tærskning af skår&#xD;
&#xD;
·       Vejrforhold, som kan medføre dårlig bestøvning og dårlig tørring af skåret&#xD;
&#xD;
·       Mangelfuld bestøvning. Hvidkløver sætter ikke frø uden bestøvning.</dc:description>
  <dc:publisher>DJVB</dc:publisher>
  <dc:date>1999-12</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/212/1/bachelor.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Grossmann, Cand. agro. Freya   (1999) Betydningen af vækstregulering, bestøvning og skadedyrsangreb (hvidkløversnudebillen Apion Flavipes) for udbytterne i økologisk hvidkløverfrøavl.   Thesis, KVL, Sektion for Økologisk Jordbrug.  DJVB.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/212/</dc:relation>
</oai_dc:dc>