<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ökologischer Landbau - Beitrag zum Klimaschutz</dc:title>
  <dc:creator>Hülsbergen, Klaus-Jürgen</dc:creator>
  <dc:creator>Küstermann, Björn</dc:creator>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Mit der Veröffentlichung des IPCC-Berichtes zur Klimaveränderung der Erde im Februar 2007 erreichten die Diskussionen auch die breite Öffentlichkeit. In allen gesellschaftlichen Bereichen, auch in der Landwirtschaft, muss nach Wegen zum Klimaschutz gesucht werden.&#xD;
Im Beitrag wird das Model REPRO vorgestellt. Es verbindet die Analyse von C-, N- und Energieflüssen im System Boden-Pflanze-Tier-Umwelt, um die klimarelevanten CO2-, CH4- und N2O-Quellen bzw. -Senken bestimmen zu können. Zur Ermittlung des Treibhauspotenzials werden die C-Speicherung der Böden, CO2-Emissionen durch den Einsatz fossiler Energie, CH4-Emissionen der Tierhaltung und die N2O-Emissionen der Böden berechnet.&#xD;
Das Modell wird erstmals im ökologischen (öko) und integrierten (int) Betriebssystem des Versuchsgutes Scheyern in Süddeutschland sowie in 28 kommerziellen Betrieben (18 öko, 10 int) mit vergleichbaren Boden-Klimaregionen angewendet.&#xD;
Der organische Betrieb ist vielseitig strukturiert, mit einer auf Leguminosen basierten Fruchtfolge. Durch seine Tierhaltung (1,4 GV ha-1) ist der Betrieb stofflich als kreislauforientiert, energetisch als Low-Input System (Energie-Input 4,5 GJ ha-1 a-1) einzustufen. Der integrierte Betrieb ist ein einfach strukturiertes Marktfruchtsystem. Der Betrieb ist stofflich als Mineral N basiert (N Input 145 kg ha-1 a-1) und Durchfluss orientiert, energe-tisch als High-Input System (Energie-Input 14,0 GJ ha-1 a-1) einzuordnen. Den größten Einfluss auf das Treibhauspotenzial haben die C-Speicherung im Boden und die N2O-Emissionen. In Scheyern kommt es zur C-Speicherung bei organischer Bewirtschaftung (+0,20 t ha-1 a-1) und zum Humusabbau bei integrierter Bewirtschaftung (-0,25 t ha-1 a-1). Vergleicht man die ökologischen und integrierten Betriebe, wurden aufgrund geringerer &#xD;
N- und Energieinputs für die organischen Betriebe deutlich geringere N2O- und CO2-Emissionen berechnet. In der Summe liegt das flächenbezogene Treibhauspotenzial der integrierten Betriebe (2618 kg CO2 eq ha-1 a-1) fast um den Faktor 3 über dem der organi-schen Betriebe (918 kg CO2 eq ha-1 a-1); produktbezogen sind die Unterschiede geringer. &#xD;
Die Untersuchungen lassen Schlussfolgerungen zur Betriebsoptimierung und Minderung des Treibhauspotenzials zu. Nach unseren Ergebnissen besitzt der Ökolandbau ein hohes Potenzial zur C-Speicherung im Boden und zur Minderung der Emission von Treibhausgasen.</dc:description>
  <dc:publisher>Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft (LfL), Freising</dc:publisher>
  <dc:contributor>Wiesinger, Klaus</dc:contributor>
  <dc:date>2007-03</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13540/1/LfL_Huelsbergen_2007_klimaschutz_13540.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hülsbergen, Klaus-Jürgen and Küstermann, Björn    (2007) Ökologischer Landbau - Beitrag zum Klimaschutz.   In: Wiesinger, Klaus (Ed.)  Angewandte Forschung und Beratung für den ökologischen Landbau in Bayern, Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft (LfL), Freising, Schriftenreihe der Bayerischen Landesanstalt für Landwirtschaft, no.  3/2007, pp. 9-21.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13540/</dc:relation>
</oai_dc:dc>