<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sabor, Frescura, e Nutrientes&#xD;
Informação aos Retalhistas visando o Controlo da Qualidade e Segurança Alimentar em Cadeias de Produção Biológica</dc:title>
  <dc:creator>Velimirov, Alberta</dc:creator>
  <dc:creator>Bergamo, Paolo</dc:creator>
  <dc:creator>Lück, Lorna</dc:creator>
  <dc:creator>Brandt, Kirsten</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Este desdobrável destina-se a retalhistas e fornece uma visão prática acerca do que se tem feito para garantir a qualidade e o sabor de 7 tipos de produtos biológicos, onde melhorias são possíveis e o que os retalhistas podem fazer para apoiar melhorias e preservar da melhor forma a qualidade dos alimentos. Outros desdobráveis para retalhistas cobrem a autenticidade e a fraude ou a segurança e contaminação, e ainda desdobráveis variados visam os consumidores ou a produção specífica de determinados produtos.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro, 5001-911 Vila Real, Portugal</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4975/1/1_SaborFrescNutriretal.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Velimirov, Alberta; Bergamo, Paolo; Lück, Lorna and Brandt, Kirsten    (2005) Sabor, Frescura, e Nutrientes Informação aos Retalhistas visando o Controlo da Qualidade e Segurança Alimentar em Cadeias de Produção Biológica.  [Taste, Freshness and Nutrients Information to Retailers regarding Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Organic HACCP, no. Nr. 1. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro, 5001-911 Vila Real, Portugal.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4975/</dc:relation>
</oai_dc:dc>