<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Versuche im niedersächsischen Öko-Gemüsebau 2002 - Ergebnisse, Analysen, Empfehlungen</dc:title>
  <dc:creator>Kompetenzzentrum Ökolandbau, Niedersachsen (Hrsg.)</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Inhalt :&#xD;
Gemüseerbse &#xD;
1. Verfahren zur Prognose der Keimfähigkeit und des Feldaufgangs bei Erbsen&#xD;
2. Unkrautregulierung in Gemüseerbsen&#xD;
3. Evaluierung von Regulierungsansätzen für den Erbsenwickler (Cydia nigricana) als Qualitätsrisiko in Gemüse- und Saaterbsen&#xD;
4. Bekämpfung des Erbsenwicklers (Cydia nigricana) in Gemüseerbsen&#xD;
5. Bekämpfung der Grünen Erbsenblattlaus (Acyrthosiphon) in Gemüseerbsen&#xD;
6. Erfassung von Ertrags- und Tenderometerdaten bei Gemüseerbsensorten&#xD;
7. Mineralisation von Stickstoff aus Erbsen-Ernterückständen&#xD;
&#xD;
Buschbohne &#xD;
1. Prüfung von Buschbohnensorten für den industriellen Anbau&#xD;
2. Einfluss der Bestandesdichte auf Ertrag und Qualität bei Buschbohnen (Industriesorten)&#xD;
3. Unkrautregulierung in Buschbohnen&#xD;
4. Unkrautregulierung in Buschbohnen&#xD;
5. Einsatz von Contans WG im Freiland gegen Sclerotiniabefall an Buschbohnen&#xD;
&#xD;
Möhre &#xD;
1. Prüfung von Möhrensorten zur Produktion von Scheibenware für die industrielle Verwertung&#xD;
2. Vergleich von 180-Tage-Sorten (Industriemöhren) und 120-Tage-Sorten (Frischmarktmöhren) bezüglich Virusanfälligkeit (Möhrenröte) auf Praxisschlägen&#xD;
3. Bekämpfung der Möhrenschwärze (Alternaria dauci) in Möhren&#xD;
4. Prüfung von Produktentwicklungen zur Bekämpfung der Möhrenschwärze (Alternaria dauci) bei Möhren&#xD;
5. Meloidogyne hapla – Entwicklungszyklus und Temperatursumme&#xD;
6. Einfluss verschiedener Zwischenfrüchte auf die Population von Meloidogyne hapla&#xD;
&#xD;
Zwiebel &#xD;
1. Sortenscreening bei Säzwiebeln auf die Toleranz von Sorten gegen pilzliche Blattkrankheiten&#xD;
2. Steuerung der Stickstoffversorgung von Zwiebeln auf leichten Böden&#xD;
3. Bekämpfung des Falschen Mehltaus (Peronospora destructor) an Speisezwiebeln&#xD;
&#xD;
Kopfkohl &#xD;
1. Vergleich verschiedener Strategien zur Kohlfliegenbekämpfung und zur Regulierung von Schmetterlingsraupen und mehliger Kohlblattlaus&#xD;
2. Eignung verschiedener Kulturschutz-Netze und –Vliese zur Regulierung der Kohlmottenschildlaus (Aleyrodes proletella in Rosenkohl&#xD;
3. Einfluss von Abdeckmaterial und der Behandlung mit Pflanzenstärkungsmitteln&#xD;
&#xD;
Spargel &#xD;
1. Zwischenreihenanbau von Gründüngungspflanzen bei Bleichspargel&#xD;
2. Alternative Beizmethoden bei Spargeljungpflanzen&#xD;
3. Alternative Jungpflanzenanzuchtverfahren für Spargel&#xD;
&#xD;
Erdbeere &#xD;
1. Vergleich verschiedener Herkünfte von Frigopflanzen aus ökol. Vermehrung</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>other</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/895/1/895-rau-f-2003-versuchsbericht.zip</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kompetenzzentrum Ökolandbau, Niedersachsen (Hrsg.)         (2003) Versuche im niedersächsischen Öko-Gemüsebau 2002 - Ergebnisse, Analysen, Empfehlungen.  [Experiments in organic vegetable production in Lower Saxony in 2002.]   Kompetenzzentrum Ökolandbau Niedersachsen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/895/</dc:relation>
</oai_dc:dc>