<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Effekt af mineral- og vitaminrige, grønne fodermidler på malkekoens produktion og sundhed</dc:title>
  <dc:creator>Sehested, Jakob</dc:creator>
  <dc:creator>Jensen, Søren K.</dc:creator>
  <dc:creator>Søegaard, Karen</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Forsyningen af de økologiske husdyr med mineraler og vitaminer er et af de områder, hvor&#xD;
der endnu ikke er fundet løsninger, som udnytter muligheden for recirkulering og selvforsyning&#xD;
på bedriften. Formålet med dette forsøg var at undersøge, om en integreret vitamin- og&#xD;
mineralforsyning kunne opnås i økologisk mælkeproduktion ved i så høj grad som muligt at&#xD;
anvende hjemmedyrkede grovfodermidler med et højt naturligt indhold af vitaminer og mineraler.&#xD;
Perspektivet er at opnå en højere grad af selvforsyning med mineraler og vitaminer til malkekøerne på den enkelte bedrift. I forsøget var det muligt at opnå et tilstrækkeligt indhold af vitaminer og mineraler i foderrationen til malkekøerne i forhold til fodringsnormen i såvel Danmark som USA uden tilskud af indkøbte mineraler og vitaminer. Fodringsstrategien var ligeså god eller bedre end en traditionel økologisk strategi med standardtilskud af vitaminer og mineraler med hensyn til køernes foderoptagelse, mælkeproduktion og reproduktion.</dc:description>
  <dc:publisher>Intern rapport • husdyrbrug Nr. 27</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kristensen, Troels</dc:contributor>
  <dc:date>2010-09-15</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17915/1/17915.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17915/4/17915_pr%C3%A6sentation.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sehested, Jakob; Jensen, Søren K. and Søegaard, Karen    (2010) Effekt af mineral- og vitaminrige, grønne fodermidler på malkekoens produktion og sundhed.    In: Kristensen, Troels (Ed.)  Økologisk græsmarksproduktion og udnyttelse til mælkeproduktion.  Intern rapport • husdyrbrug Nr. 27, Aarhus Universitet, chapter 5, pp. 33-39.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17915/</dc:relation>
</oai_dc:dc>