<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Eficiência agrícola da produção de soja, milho e trigo no Estado do Rio Grande do Sul entre 1980 e 2008.</dc:title>
  <dc:creator>Battisti, Rafael</dc:creator>
  <dc:creator>Sentelhas, Paulo César</dc:creator>
  <dc:creator>Pilau, Felipe Gustavo</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Eficiência agrícola (EA) é utilizada como indicador do nível de desenvolvimento agrícola regional, expressando, por meio da relação entre as produtividades real e atingível, o nível tecnológico empregado nas culturas. Com base nisso, o objetivo deste estudo foi avaliar a EA das culturas da soja, do milho e do trigo para o estado do Rio Grande do Sul, entre os anos de 1980 e 2008, identificando os principais fatores que as condicionaram. A EA foi obtida pela relação entre a produtividade atingível (PA) e a real (PR). A PR foi obtida junto ao banco de dados do Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE). A PA foi obtida pela estimativa da produtividade potencial (PPf), pelo método de Zona Agroecológica da FAO, deflacionada pelo déficit hídrico em cada uma das fases da cultura. Verificou-se que as EAs médias para as culturas do milho, da soja e do trigo para o RS foram iguais a 54, 61 e 43%, respectivamente. Nas localidades de Santa Rosa, São Borja e Veranópolis, a EA para a soja foi, ao contrário das demais localidades, negativa. Os principais fatores que contribuíram para o aumento da EA, na maioria das localidades, foram: mudanças no uso e fertilidade do solo; uso de mecanização agrícola; preços pagos pelas commodities; investimentos em pesquisa e desenvolvimento; adoção do zoneamento de risco climático; e melhoramento genético.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21894/1/Battisti_Efici%C3%AAncia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Battisti, Rafael; Sentelhas, Paulo César  and Pilau, Felipe Gustavo    (2012) Eficiência agrícola da produção de soja, milho e trigo no Estado do Rio Grande do Sul entre 1980 e 2008.  [Efficiency of agricultural production of soybeans, corn and wheat in the State of Rio Grande do Sul between 1980 and 2008.]  Ciência Rural, 42 (1), pp. 24-30.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21894/</dc:relation>
</oai_dc:dc>