<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Aménagement de l’environnement parcellaire en maraîchage biologique: une nouvelle piste pour renforcer l’efficacité des auxiliaires naturels et améliorer la résistance génétique aux pucerons ?</dc:title>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:creator>Cellier, Marion</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>La biodiversité fonctionnelle consiste à favoriser autour des cultures des espèces végétales qui vont attirer, héberger, nourrir les insectes auxiliaires indigènes participant au maintien des populations de ravageurs sous le  seuil de nuisibilité économique. L'objectif est donc de transposer cette technique pour améliorer la lutte contre les pucerons, qui sont parmi les principaux ravageurs dans le Sud de la France, en particulier sur melon (pour lequel aucun produit phytosanitaire n’est autorisé en AB).&#xD;
Par ailleurs, l'intérêt potentiel des bandes de plantes non hôtes pour protéger les cultures des virus transmis selon le mode non persistant a également été montré (Fereres, 2000 ; Hooks et Fereres, 2006). Plusieurs mécanismes pourraient être mis en jeu : « barrière physique » réduisant le nombre de pucerons ailés atteignant la culture, « filtre à virus » permettant de réduire la charge virale des pucerons avant qu'ils n'atteignent la culture, «leurre » détournant les pucerons de leur culture ou « réservoir à ennemis naturels ». Ainsi la bibliographie suggère que la manipulation de l'environnement parcellaire peut être une stratégie efficace pour diminuer à la fois la pression virus et la pression puceron.&#xD;
Cet essai s'inscrit dans un réseau d'expérimentations (avec l’INRA d’Avignon, le CEFEL) financées pendant 3 ans par le CTPS Parcel-R.&#xD;
&#xD;
L’attaque de pucerons a été très faible cette année dans la culture. Les effectifs observés dans la parcelle étant bas, il convient d’être prudent quant à leur interprétation.&#xD;
Il apparait que les aménagements réalisés (bande florale et dans une moindre mesure bande enherbée) abritent plus d’auxiliaires que l’enherbement spontané (chemin longeant la parcelle). Les aménagements ont hébergé des pucerons spécifiques, constituant des proies de substitution pour les auxiliaires contre pucerons, capables de migrer ensuite dans la parcelle.&#xD;
Différents auxiliaires, la plupart non spécifiques des pucerons (punaises, araignées) se déplacent dans la parcelle ; l’impact de l’aménagement est alors assez difficile à mettre en évidence. Par contre, en observant les melons, et les auxiliaires s’y étant installés, il apparaît que la bande fleurie, à la différence des deux autres modalités, a permis de renforcer la présence des micro-hyménoptères parasitoïdes.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22453/1/Lambion_2012_%2322453_rapport.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lambion, Jérôme and Cellier, Marion         (2012) Aménagement de l’environnement parcellaire en maraîchage biologique: une nouvelle piste pour renforcer l’efficacité des auxiliaires naturels et améliorer la résistance génétique aux pucerons ?  [Functional biodiversity in organic vegetable production: habitat management to increase natural regulation and genetic resistance to aphids ?]   .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22453/</dc:relation>
</oai_dc:dc>