<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Estado nutricional do pimentão cultivado em solo tratado com&#xD;
diferentes tipos de biofertilizantes.</dc:title>
  <dc:creator>Alves, Gibran Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Djail</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Jandiê Araújo</dc:creator>
  <dc:creator>Nascimento, José Adeilson Medeiros</dc:creator>
  <dc:creator>Cavalcante, Lourival Ferreira</dc:creator>
  <dc:creator>Dantas, Tony Andresson Guedes</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>O uso de biofertilizantes líquidos é umas das práticas da agricultura orgânica com finalidade de obter nutrição balanceada das plantas. Como resultado, espera-se níveis mais elevados de produtividade sem aumentos significativos nos custos. Objetivou-se com este trabalho verificar o estado nutricional do pimentão (Capsicum annuum L.), em resposta à aplicação de diferentes fontes e doses de biofertilizantes. O experimento foi realizado no Sítio macaquinhos, em Remígio, estado da Paraíba. Os tratamentos foram distribuídos em esquema fatorial 2 × 5, referente a duas fontes de biofertilizante e cinco doses de cálcio (0; 0,65; 1,30; 1,95 e 2,60 g cova-1 de cálcio). As covas foram abertas em espaçamento de 1 × 0,50 m e preenchidas com 2 L de esterco bovino e 1 L de cinza vegetal. Os biofertilizantes puro e agrobio foram preparados 30 e 60 dias antes do plantio, respectivamente. No início da floração, as plantas de pimentão encontravam-se nutricionalmente deficientes em nitrogênio, cálcio e magnésio, mas equilibradas em fósforo, potássio e enxofre. Apesar do acréscimo de macro e micronutrientes no agrobio, ao final do experimento, constatou-se que os resultados foram semelhantes quanto ao estado nutricional das plantas.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22373/1/Alves_Estado.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Alves, Gibran Silva; Santos, Djail; Silva, Jandiê Araújo; Nascimento, José Adeilson Medeiros; Cavalcante, Lourival Ferreira and Dantas, Tony Andresson Guedes   (2009) Estado nutricional do pimentão cultivado em solo tratado com diferentes tipos de biofertilizantes.  [Nutritional status of peppers grown in soil treated with different types of biofertilizers.]  Acta Scientiarum. Agronomy, 31 (4), pp. 661-665.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22373/</dc:relation>
</oai_dc:dc>