<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Unterschiede zwischen erfolgreichen und weniger erfolgreichen Ökobetrieben</dc:title>
  <dc:creator>Nieberg, Hiltrud</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Die Umstellung auf ökologischen Landbau hat sich in der Vergangenheit für einen großen Teil der umgestellten Betriebe als wirtschaftlich interessante Alternative erwiesen. In diesem Beitrag wird daran anknüpfend der Frage nachgegangen, von welchen Einflussfaktoren die Erzielung eines guten Umstellungs- und Betriebserfolges im ökologischen Landbau abhängig ist. Als Datenbasis stehen eine Zeitreihe von auf Umstellungsbetrieben selbst erhobenen Daten sowie die Testbetriebsnetzdaten zur Verfügung. Um Aussagen über den Erfolg der Umstellung im Vergleich zu einer konventionellen Weiterbewirtschaftung des Betriebes treffen zu können, wird als Klassifizierungskriterium zunächst die Gewinndifferenz im Vergleich zu einer konventionellen Referenzgruppe gewählt. Der "absolute" Betriebserfolg wird dagegen klassischerweise anhand des Gewinns je nicht entlohnter Arbeitskraft gemessen. (zitiert aus: http://www.agroonline.de/agrarwirtschaft/aktuell/beitraege/pages/showmsg.prl?params=recent%3D1%26type%3D2&amp;id=181&amp;currPage=&amp;type=2 am 09.10.2003)</dc:description>
  <dc:publisher>Deutscher Fachverlag GmbH, Frankfurt am Main</dc:publisher>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1631/1/kein-Dokument.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Nieberg, Hiltrud   (2001) Unterschiede zwischen erfolgreichen und weniger erfolgreichen Ökobetrieben.  [A comparison of successful and less successful Organic Farms in Germany.]  Agrarwirtschaft; Zeitschrift für Betriebswirtschaft, Marktforschung und Agrarpolitik, 50 (7/2001), pp. 428-432.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1631/</dc:relation>
</oai_dc:dc>