<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>“Von Bauern für Bauern” – Ein handlungsorientierter Projektansatz für eine nachhaltige Bodennutzung (Workshop)</dc:title>
  <dc:creator>Fry, Dr. Patricia</dc:creator>
  <dc:creator>Jäger, Mareike</dc:creator>
  <dc:subject>Systems research and participatory research</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Der Workshop hat folgende Ziele: 1. Den Hintergrund des Projektes „Von Bauern für Bauern“ vorzustellen und wissenschaftlich zu erläutern. 2. Den TeilnehmerInnen Gelegenheit geben die Filme anzuschauen und ihre Wirkung zu analysieren. 3. Wesentliche Erkenntnisse für die Umsetzung ableiten.&#xD;
Innovative Bauern aus verschiedenen Regionen der Schweiz erzählen von ihren Erfahrungen mit bodenschonenden Arbeitsmethoden. Ihr Wissen ist in Zusammenarbeit mit Bodenfachleuten entstanden und über viele Jahre der Praxis gewachsen. Sie vermitteln es direkt und in ihrer Sprache: «Von Bauern für Bauern». Ein Filmteam hat diese „Erfahrungsgeschichten“ in fünf Kurzfilmen eingefangen (siehe www.vonbauernfuerbauern.ch). Die Filme werden seither v.a. von bäuerlichen Netzwerken eingesetzt, um Diskussionen bezüglich Boden schonenden Methoden auszulösen. Die Filme sind zudem die Grundlage für eine neuartige Diskussion zwischen Forschung und Praxis.  &#xD;
Ablauf des Workshops: 1. Projektansatz vorstellen und wissenschaftlich begründen (inkl Resultate COST Projekt „On- an Off-site Effectiveness of Soil an Water Conservation in Switzerland – Steps Towards the Integrations of Scientific, Experts’ and Farmers’ Knowledge 05 bis 08), 2. Filmbeispiele zeigen (vor allem aus dem Modul Biolandbau), Filmanalyse, 3. Wesentliche Elemente, die für die Umsetzung von Erfahrungswissen wichtig sind, erarbeiten.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14296/1/WS02_Bauernf%C3%BCrBauern_14296.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fry, Dr. Patricia and Jäger, Mareike    (2009) “Von Bauern für Bauern” – Ein handlungsorientierter Projektansatz für eine nachhaltige Bodennutzung (Workshop).       Paper at:   10. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Zürich, 11.-13. Februar 2009.     [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14296/</dc:relation>
</oai_dc:dc>