<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Systemanalyse der Schaf- und Ziegenmilchproduktion in Deutschland</dc:title>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:description>Schaf- und Ziegenmilchprodukte stellen sehr wertvolle Lebensmittel dar und erfreuen sich seit Jahren steigender Beliebtheit. Die Erzeugung von Schaf- und Ziegenmilch im Haupterwerb hat in den letzten zehn Jahren erheblich an Bedeutung gewonnen. Konkrete Rahmendaten dazu sind bislang jedoch nur sehr lückenhaft vorhanden.&#xD;
Eine Ausdehnung der Milchschaf- oder Milchziegenhaltung in Deutschland ist somit zwar ökonomisch interessant, aber wegen unklarer Konkurrenzsituationen auch riskant. Das Projekt soll dazu beitragen, die Betriebe bei der Entscheidung für den Einstieg zu unterstützen und somit die Wertschöpfung in diesem Sektor in Deutschland auszubauen.&#xD;
Ziel der Systemanalyse ist die Akkumulierung von Daten und Wissen über die Schaf- und Ziegenmilchproduktion in Deutschland. Produktionsverfahren und -faktoren (Standorte, Tiergesundheit, Management, betriebswirtschaftliche Kenndaten etc.) auf landwirtschaftlichen Betrieben sollen ebenso erfasst werden wie Informationen über Akteure im Verarbeitungs- und Vermarktungsbereich.&#xD;
Die erhobenen Informationen bilden den Ausgangspunkt für die Erarbeitung des spartenspezifischen Handlungsbedarfs (Beratung, Bildung, Zucht, Tiergesundheit, Haltungsmanagement etc.) sowie notwendiger Entwicklungsschritte für den Sektor und stellen die Grundlage für weiterführende wissenschaftliche und praxisrelevante Forschung dar.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Systemanalyse der Schaf- und Ziegenmilchproduktion in Deutschland.  [System analysis of sheep and goat milk production in Germany.]   Runs 2014 - 2016.      Project Leader(s): Kern, Andreas, Bioland Beratung GmbH, D-Augsburg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27870/</dc:relation>
</oai_dc:dc>