<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Landwirtschaftlicher Bodenschutz in der Praxis. Grundlagen, Analyse, Management - Erhaltung der Bodenfunktionen für Produktion, Gewässerschutz und Hochwasservermeidung</dc:title>
  <dc:creator>Beste, Andrea</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:description>Die Zunahme von Überschwemmungen entwickelt sich mehr und mehr zu einer Bedrohung&#xD;
der Lebensqualität in Europa. Viel Geld wird in den technischen Hochwasserschutz investiert,&#xD;
um Dämme, Schutzmauern oder Rückhaltebecken zu bauen. Auch die Diskussion um&#xD;
die Flächenversiegelung findet ein breiteres Echo. Was jedoch leider kaum Eingang in die&#xD;
Diskussion findet ist die Tatsache, dass nicht nur die Flächenversiegelung für Siedlungs- und&#xD;
Verkehrsflächen oder mögliche Klimaveränderungen für die Zunahme von Hochwasserereignissen&#xD;
verantwortlich sind, sondern in großem Maße die verminderte Wasseraufnahme-,&#xD;
Speicher- und Filterfähigkeit unserer land- und forstwirtschaftlich intensiv genutzten Böden.&#xD;
Dieses Buch beleuchtet das aktuelle Ausmaß, die Ursachen und die Auswirkungen der&#xD;
Symptome Bodenerosion, Bodenverdichtung, Humusschwund und Rückgang der biologischen&#xD;
Aktivität auf landwirtschaftlichen Flächen Deutschlands (u. Mitteleuropas) und stellt&#xD;
die Verbindung zur Häufung der Hochwasserereignisse her. Die gesellschaftliche Relevanz&#xD;
der Bodengefährdung wird deutlich.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Dr. Köster</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4764/1/Klappentext_Ratgeber_Bodenschutz.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Beste, Andrea    (2005) Landwirtschaftlicher Bodenschutz in der Praxis. Grundlagen, Analyse, Management - Erhaltung der Bodenfunktionen für Produktion, Gewässerschutz und Hochwasservermeidung.  [Soil Conservation in Agriculture put into Practice. Basical Knowledge, Analysis, Management - Maintainment of Soil Functions for Production, Water Protection and Prevention from Inundations.]    Verlag Dr. Köster.     [In Press]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4764/</dc:relation>
</oai_dc:dc>