<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen zur Wurzeldynamik in einer fünfgliedrigen Ackerfruchtfolge bei wendender und nichtwendender Bodenbearbeitung im ökologischen Landbau - Erste Ergebnisse</dc:title>
  <dc:creator>Plümer, Tanja</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:description>Seit der Vegetationsperiode 1998/1999 werden Untersuchungen zur Durchwurzelung des Bodens und des Bodengefüges auf den Versuchsflächen des „Projektes Ökologische Bodenbewirtschaftung“ durchgeführt. Dabei sind eventuelle Unterschiede durch die drei Bearbeitungsvarianten Pflug, Schichtenpflug und Schichtengrubber von zentralem Interesse. Es stellt sich weiterhin die Frage, inwieweit die Grünbrache und Zwischenfrüchte, die nach Ernte der Hauptkulturfrüchte folgen, durch ihre Wurzelleistung den Boden regenerieren und vermehrt mit Energie versorgen. &#xD;
Die Wurzelleistung der Grüngemenge innerhalb der Fruchtfolge mit ihrer Auswirkung auf die Bodenstruktur kann durch die angewandten Methoden (Erweiterte Spatendiagnose nach HAMPL &amp; KUSSEL (1994), Bohrkernbruchmethode nach HELLRIEGEL, Wurzelbonitur auf Grundlage der Arbeiten von A. BESTE (1996) und G. BÖCK (1997)) dokumentiert werden. Eine Verbesserung der Wurzelleistung durch konservierende Bodenbearbeitungsmethoden (Schichtenpflug, Schichtengrubber) deutet sich an. Eine differenzierte Interpretation der Auswirkungen der Bodenbearbeitungsmethoden auf die Wurzeldynamik wird erst nach Auswertung aller Ergebnisse möglich sein.</dc:description>
  <dc:publisher>Landesanstalt für Pflanzenbau und Pflanzenschutz, Mainz und Stiftung Ökologie und Landbau, Bad Dürkheim</dc:publisher>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/688/1/pluemer-t-2002-poeb-wurzel.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Plümer, Tanja    (2002) Untersuchungen zur Wurzeldynamik in einer fünfgliedrigen Ackerfruchtfolge bei wendender und nichtwendender Bodenbearbeitung im ökologischen Landbau - Erste Ergebnisse.    In:      Bodenbearbeitung und Bodengesundheit. Zwischenergebnisse im Projekt Ökologische Bodenbewirtschaftung in Wörrstadt-Rommersheim (Rheinhessen, Rheinland-Pfalz).  Schriftenreihe der Landesanstalt für Pflanzenbau und Pflanzenschutz Mainz, no. 13 (2002). Landesanstalt für Pflanzenbau und Pflanzenschutz, Mainz und Stiftung Ökologie und Landbau, Bad Dürkheim, pp. 84-104.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/688/</dc:relation>
</oai_dc:dc>