<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Začlenění systému povrchového mulčování do technologie pěstování brambor</dc:title>
  <dc:creator>Dvorak, Petr</dc:creator>
  <dc:creator>Tomasek, Jaroslav</dc:creator>
  <dc:creator>Hamouz, Karel</dc:creator>
  <dc:creator>Micak, Libor</dc:creator>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Předkládaná interpretace výsledků výzkumu získaných na základě víceletých polních pokusů přináší návody a zkušenosti o využití povrchového mulčování u brambor. Na základě dostupných informací a nynějších možností využití mulčovacích prostředků byly do pokusů vybrány alternativy, které lze bez větší problémů začlenit mezi agrotechnická opatření při pěstování brambor. A to s možností lokální aplikace (s cílem zmírnit vodní erozi, a tím i degradaci půdy) či plošné aplikace, která přináší i další významné benefity zejména do podmínek (systému hospodaření), kde je omezeno např. použití herbicidů či insekticidů. Např. v systému ekologického hospodaření pro regulaci plevelů či mandelinky bramborové, a také pro regulaci teplotních a vláhových podmínek v porostu a v půdě.</dc:description>
  <dc:publisher>Česká zemědělská univerzita v Praze, katedra rostlinné výroby, FAPPZ</dc:publisher>
  <dc:contributor>Dvorak, Petr</dc:contributor>
  <dc:date>2013-07</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23216/1/Metodika%20mul%C4%8Dov%C3%A1n%C3%AD_new.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Dvorak, Petr; Tomasek, Jaroslav; Hamouz, Karel and Micak, Libor    (2013) Začlenění systému povrchového mulčování do technologie pěstování brambor.  [Integration of surface mulching in potato cultivation technology.]    Česká zemědělská univerzita v Praze, katedra rostlinné výroby, FAPPZ, Praha.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23216/</dc:relation>
</oai_dc:dc>