<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Positive Werteerwartung als Problem empirischer Erforschung des ökologischen Landbaus (Workshop)</dc:title>
  <dc:creator>John, René</dc:creator>
  <dc:creator>Rückert-John, Jana</dc:creator>
  <dc:creator>Niessen, Jan</dc:creator>
  <dc:subject>Research methodology and philosophy</dc:subject>
  <dc:description>Die Aufwertung des ökologischen Landbaus während des letzten Jahrzehnts ist Ergebnis verschiedener Diskursstränge, wie Lebensmittelsicherheit und Einkommenssicherung landwirtschaftlicher Erzeuger. Im Zuge dessen kam das Thema Ökologie nicht nur in der Politik an, sondern in der Gesellschaft überhaupt, wie am neuen Bio-Boom sichtbar wird. Inzwischen symbolisiert Ökologie ähnlich wie Gesundheit einen gesellschaftlichen Maximalwert, der nicht ohne weiteres negiert werden kann.&#xD;
Wegen dieser eindeutigen Wertepräferenzen treten bei der Erforschung des ökologischen Landbaus und angrenzender Themen die Probleme der sozialen Erwünschtheit deutlich hervor und müssen bei empirischen Projekten entsprechend einbezogen werden um konformistische Bias auszuschließen oder zu kontrollieren.&#xD;
Ausgehend von einem eigenen Forschungsprojekt, das nach Gründen für das Scheitern beim Einsatz von ökologischen Lebensmitteln in der Außer-Haus-Verpflegung fragt, also in doppelter Hinsicht Wertepräferenzen negierte, sollen diese Probleme und Lösungen mit empirisch forschenden Interessenten anhand eigener Projekte diskutiert werden. Für die Teilnahme wird ein CfP zum Workshop erscheinen.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14051/1/WS15_sozialeErw%C3%BCnschtheit_14051.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>John, René; Rückert-John, Jana and Niessen, Jan    (2009) Positive Werteerwartung als Problem empirischer Erforschung des ökologischen Landbaus (Workshop).       Paper at:   10. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Zürich, 11.-13. Februar 2009.     [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14051/</dc:relation>
</oai_dc:dc>