<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Weizenzüchtung auf hohe technologische Qualität durch induzierten Schwefelmangel</dc:title>
  <dc:creator>Hagel, I.</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Einleitung&#xD;
Die meisten Betriebe des Ökologischen Landbaus haben mit der Zeit die älteren Weizensorten (z.B. Jubilar, Diplomat, Progreß etc.) durch sogenannte moderne E- und A-Sorten ersetzt. Einer der Gründe dafür ist deren exzellente technologische (Back-) Qualität. Sie erzielen im Standardbackversuch, der grundsätzlich mit Auszugsmehl durchgeführt wird, standfeste Gebäcke mit hohen Volumina. Diese Veränderung erfolgte über eine Verfestigung des Proteins (des Klebers). Da die Vermittlung allen Lebens an das Eiweiß gebunden ist, wurde auch mit Blick auf die Frage der Nahrungsqualität von Weizen (speziell des Ökologischen Landbaus) diese Entwicklung zu immer festerem Eiweiß kritisch hinterfragt (HAGEL 2000 a).&#xD;
&#xD;
Fazit&#xD;
Aus den geschilderten Phänomenen kann die gute Backqualität der modernen E- und A-Sorten als Resultat einer züchterisch induzierten Angleichung an S-defizitäre Weizentypen angesehen werden.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2310/1/2310-hagel-i-2002-schwefel-dgq.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hagel, I.    (2002) Weizenzüchtung auf hohe technologische Qualität durch induzierten Schwefelmangel.  [Wheat breeding for high baking quality via induced sulfur deficiency.]      Paper at:   37. Vortragstagung der Deutschen Gesellschaft für Qualitätsforschung e.V., Hannover, 04.03.2002 - 05.03.2002.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2310/</dc:relation>
</oai_dc:dc>