<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Internationale biologisch-dynamische Forschertagung vom 13. bis 16. Juni 2002 auf dem "Gut Rheinau" (CH)</dc:title>
  <dc:subject>Specific methods</dc:subject>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:description>Rund 30 ForscherInnen aus Deutschland, England, Holland, Schweden und der Schweiz trafen sich dieses Jahr zur internationalen biologisch-dynamischen Forschertagung auf dem "Gut Rheinau". &#xD;
&#xD;
Während der Tagung stand zum Einen der Begriff der biologisch-dynamischen Forschung im Vordergrund. So wurde in Vorträgen heraus gearbeitet, was das Charakteristische an der biologisch-dynamischen Forschung ist, welche Motivationen dazu führen, biologisch-dynamische Forschung zu betreiben und welche Seelenhaltungen man bei der Forschung einnehmen kann. Ein weiterer Vortrag ging der Frage nach in wie weit man mit naturwissenschaftliche Forschung zur Objektivität gelangen kann. Auch wurde darüber diskutiert wie sich Naturwissenschaft und Geisteswissenschaft ergänzen und wie übersinnliche Forschung und naturwissenschaftliche Forschung zueinander stehen. &#xD;
Zum Anderen wurden wissenschaftliche Ergebnisse zu aktuellen Forschungsfragen vorgestellt. So zeigt Johannes Wirz auf, dass mit morphodynamischen Methoden zwischen unbehandelten und genetisch veränderten Kartoffeln Unterschiede festgestellt werden können und macht dadurch deutlich, dass durch einen genetischen Eingriff die ganze Pflanze verändert wird. Judyth Sassoon stellte die Bedingungen der Verrücktheit, die gemäß Rudolf Steiner entsteht, wenn Ochsen Tauben fressen würden, denen von BSE gegenüber und kommt zu dem Schluß, dass sich diese nicht entsprechen. Jürgen Momsen stellte die Entwicklungsweise der Heilpflanzen für die Bereitung der biologisch-dynamischen Kompostpräparate im Spiegel von Jahreslauf und Lebensumkreis dar.&#xD;
&#xD;
Die Vielfalt in der biologisch-dynamischen Forschung wurde deutlich durch die verschiedenen aktuell laufenden Projekte, die von den Teilnehmern präsentiert wurden. So wird nach dem Besonderen der Kühe gesucht, das verantwortlich dafür ist, dass die Kühe im Stall gesund bleiben, der Zusammenhang zwischen dem Kieselgehalt der Pflanze und dessen Qualität ermittelt, die innere Atmung von Boden und Pflanze gemessen und gegenübergestellt, um nur einige Beispiele zu nennen.&#xD;
&#xD;
Auch auf andere Zusammenschlüsse von biologisch-dynamischen Forschern wurde hingewiesen. So gibt es einen Arbeitskreis "Bildschaffende Methoden" und eine Initiative "Präparate-Aufgaben, Probleme, Fragen zu anderen Klimaten". Andreas Biesantz steht als biologisch-dynamischer Ansprechpartner für Forschungsfragen in Brüssel zur Verfügung.&#xD;
&#xD;
(Auszug aus der Internetseite www.forschungsring.de/Projekte/Forschung/fo_forschertagung_2002.html)</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Web product</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>text/html</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1208/1/1208-luenzer-i-2002-forschertagung.mht</dc:identifier>
  <dc:identifier>(2002) Internationale biologisch-dynamische Forschertagung vom 13. bis 16. Juni 2002 auf dem "Gut Rheinau" (CH).  [International biodynamic conference of researchers at Gut Rheinau / Switzerland from June 13 to June 16, 2002.]  .  Online at &lt;http://www.forschungsring.de/Projekte/Forschung/fo_forschertagung_2002.html &lt;http://www.forschungsring.de/Projekte/Forschung/fo_forschertagung_2002.html&gt;&gt;.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1208/</dc:relation>
</oai_dc:dc>