<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Consórcio de rabanete, alface e quiabo e seu efeito sobre as características agronômicas das culturas, produção e índice de equivalência de área.</dc:title>
  <dc:creator>Sugasti, Juan Benjamin</dc:creator>
  <dc:creator>Junqueira, Ana Maria Resende</dc:creator>
  <dc:creator>Saboya, Pablo Aguiar</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>O presente experimento foi realizado na Fazenda Água Limpa, Universidade de Brasília, no período de setembro de 2010 a janeiro de 2011. O delineamento experimental foi de blocos ao acaso com onze tratamentos e três repetições, sendo os tratamentos: alface (AL), rabanete (Rb), quiabo espaçamento aberto (Q1) e quiabo espaçamento tradicional (Q2), consórcio duplo: alface e rabanete (Al/Rb), alface e quiabo espaçamento aberto (AL/Q1), alface e quiabo espaçamento tradicional (AL/Q2), rabanete e quiabo espaçamento aberto (Rb/Q1), rabanete a quiabo espaçamento tradicional (Rb/Q2), e os consórcios triplos de alface, rabanete e quiabo espaçamento aberto (AL/Q1/Rb) e alface, rabanete e quiabo espaçamento tradicional (AL/Q2/Rb). As plantas de alface com melhor desenvolvimento de massa fresca, circunferência e diâmetro, e as menores perdas de raiz de rabanete foram observadas nas parcelas consorciadas. A maior produtividade de rabanete ocorreu em Q1, alcançando 7,8 maços m-2, apresentando, no entanto, maior perda de raiz, 21,1%, por rachaduras. A maior produtividade da alface foi alcançada em AL e nos consórcios triplos. A monocultura apresentou média de massa fresca de alface inferior aos demais tratamentos, enquanto nos consórcios triplos foram observadas plantas com maior massa fresca. A maior produtividade de quiabo foi observada em Q2 com 1,3 kg.m-2 e o tratamento que proporcionou maior produção por planta foi AL/Q1/Rb com 0,51 kg.m-2. Foi observada vantagem do consórcio sobre o cultivo em monocultura, sendo que o tratamento que apresentou maior índice de equivalência de área foi o consórcio triplo AL/Q2/Rb, com índice 2,71.</dc:description>
  <dc:date>2013-06-24</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25663/1/Sugasti_Cons%C3%B3rcio%20de%20rabanete%2C%20alface%20e%20quiabo%20e%20seu%20efeito%20sobre%20as.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sugasti, Juan Benjamin; Junqueira, Ana Maria Resende and Saboya, Pablo Aguiar   (2013) Consórcio de rabanete, alface e quiabo e seu efeito sobre as características agronômicas das culturas, produção e índice de equivalência de área.  [Lettuce, okra and radish intercropping and effects on agronomic characteristics, yield and area equivalent index.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (2), pp. 214-225.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25663/</dc:relation>
</oai_dc:dc>