<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Precision Farming - Kleinräumige Bestandesführung aus Sicht des Organischen Landbaus</dc:title>
  <dc:creator>Haas, Guido</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Eine Technik zur kleinräumigen Bestandesführung und deren Vorstufen der räumlich zuorden¬baren Informationsbasis, -verarbeitung und -darstellung eröffnet auch neue Perspektiven für standortadaptierte Produktionsverfahren. Der Verzicht auf mineralische Stickstoffdüngung und chemisch-synthetischen Pflanzenschutz läßt im Organischen Landbau allerdings einige der heute anvisierten Hauptanwendungsbereiche zur direkten Steuerung von Pflanzenbeständen nicht zu.&#xD;
    Im Hinblick auf ökologische Leistungen sollte die Technik zur kleinräumigen Bestan¬desführung nicht mit übertriebenen Hoffnungen überfrachtet werden, um Entwicklungschancen nicht unnötig zu belasten. Dies gilt u.a. für die ökologische Beurteilung der Landschaft bzw. Bewirtschaftungsräume angedeuteter Zielgruppen von Großbetrieben mit großen Flächen¬einheiten. &#xD;
    Da der "Kleinheit" des bewirtschafteten Raumes natürliche (Bodenheterogenität) und tech¬nisch-ökonomische Grenzen gesetzt sind, können feste Schlagteilungen eine technische Teilschlagbewirtschaftung im speziellen Anwendungsfall optimieren evtl. sogar erübrigen. Diese Fragestellung ist vorrangig abzuklären.&#xD;
    Anvisierte Einsparungen im Bereich der Stickstoffdüngung und chemischen Pflanzenschutz-Aufwendungen werden langfristig durch eine kleinräumige Bestandesführung nicht per se realisiert werden. Eine wirksame Reduzierung der durch die Landwirtschaft verursachten Umwelt- und Klimabelastungen wird nur durch eine wirksame Rückführung einseitig ausgerichteter Organisationsstrukturen landwirtschaftlicher Betriebe zu erreichen sein. Dafür hat der Organische Landbau Vorbildfunktion.</dc:description>
  <dc:publisher>Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft e.V., Darmstadt</dc:publisher>
  <dc:date>1995</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13938/1/KTBL_GPS95.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Haas, Guido    (1995) Precision Farming - Kleinräumige Bestandesführung aus Sicht des Organischen Landbaus.    In:      KTBL- Arbeitspapier 214 "Technik für die kleinräumige Bestandesführung".  Arbeitspapier, no. 214. Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft e.V., Darmstadt, pp. 27-39.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13938/</dc:relation>
</oai_dc:dc>