<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Beurteilung alternativer Schlachtmethoden im Hinblick auf die Verringerung der Furcht von Rindern</dc:title>
  <dc:creator>Trampenau , Lea</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Es ist bekannt, dass Rinder bei der Prozedur der Schlachtung (Einfangen, Separieren, Transport, Ankunft Schlachtbetrieb, Zuführung Betäubungsbox) erheblichen physischen und psychischen Stressoren ausgesetzt sind. Ziel der Diplomarbeit war die Beurteilung alternativer Schlachtmethoden im Hinblick auf die Verringerung der Furcht von Rindern. Kernstück der Arbeit waren halbstandardisierte Interviews mit Landwirten und Metzgern von insgesamt sieben Betrieben. Ergänzend wurde je eine Rinderschlachtung beobachtet und Verhaltensparameter im Hinblick auf die Furcht der Rinder auf Grundlage entsprechender Literatur anhand eines standardisierten Erhebungsbogens aufgezeichnet. Die Ergebnisse der Interviews und Beobachtungen zeigten deutlich, dass in den Betrieben, in denen die Rinder weitgehend unbeeinflusst bleiben von den vorbereitenden Maßnahmen zur Schlachtung, die geringsten Furchtanzeichen zu erkennen sind.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17579/3/Trampenau_17579.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Trampenau , Lea    (2011) Beurteilung alternativer Schlachtmethoden im Hinblick auf die Verringerung der Furcht von Rindern.  [Assessment of alternative slaughtering techniques with a view to reducing the fear of cattle.]      Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17579/</dc:relation>
</oai_dc:dc>