<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Etude et suivi des ravageurs des grandes cultures et de la faune utile associée</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Surveillance: la plupart des ravageurs des grandes cultures ne sont nuisibles que localement et (ou) sporadiquement. Il est toutefois indispensable de suivre leur évolution afin de pouvoir agir rapidement et efficacement en cas de nécessité. L'anticipation des problèmes, la prévision, l'avertissement et le conseil de mesures adéquates permettent d'éviter des pertes économiques aux agriculteurs et des atteintes à l'environnement.&#xD;
Ravageurs nouveaux : régulièrement des ravageurs d'importance secondaire ou nouveaux provoquent de gros dégâts, généralement suite à l'introduction d'une nouvelle culture, de nouvelles variétés ou de nouvelles pratiques culturales. Lorsque ces cas se présentent, l'étude de la biologie et de la nuisibilité de ces ravageurs ainsi que des possibilités de lutte deviennent prioritaires (RAC 15.1.1 ; 15.1.2 ; 15.1.3).&#xD;
Vecteurs de virus : toutes les grandes cultures peuvent être affectées gravement par des épidémies de virus transmis par des pucerons. Il est de ce fait nécessaire de suivre l'évolution des vecteurs afin de prévenir les agriculteurs des risques qu'ils encourent.&#xD;
Résistance : suite à l'application prolongée et répétée d'insecticides de la même famille chimique les premiers cas de résistance sont apparus dans le colza dès 2000. Il est impératif de suivre la situation de près et d'élaborer des stratégies pour enrayer ce phénomène.&#xD;
Ravageurs de quarantaine : les ravageurs de quarantaine exigent un contrôle rigoureux et imposent la mise en application des mesures légales édictées par l'Inspectorat phytosanitaire fédéral (RAC 15.2.9 ; 16.3.1).&#xD;
Prestations écologiques requises : l'application des règles PER entraîne des changements dans le comportement des populations de ravageurs. Il est indispensable de suivre cette évolution.&#xD;
Homologation : les dossiers d'efficacité des demandes d'homologation des insecticides contre les ravageurs des grandes cultures sont examinés (RAC 22.1.5).</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5058/1/Derron-2005-ravageurs.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Etude et suivi des ravageurs des grandes cultures et de la faune utile associée.  [Study and monitoring of pests in field crops and their associated beneficials.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Derron, Jacques, Agroscope RAC Changins, Eidgenössische Forschungsanstalt für Pflanzenbau, CH-1260 Nyon, E-mail: info@rac.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5058/</dc:relation>
</oai_dc:dc>