<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Græsmarksurter og deres indholdsstoffer</dc:title>
  <dc:creator>Horsted, K.</dc:creator>
  <dc:creator>Søegaard, K.</dc:creator>
  <dc:creator>Kristensen, T.</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:description>Landbruget er i høj grad karakteriseret ved dyrkning af afgrøder i monokulturer. Dette afspejles i et vist omfang i afgræsningssystemer til husdyr, der er baseret på græs, dog ofte blandet med kløver. Efterhånden er der dog udviklet diverse frøblandinger med at miks af de mere gængse plantearter som f.eks. rajgræs og hvidkløver med mere eller mindre utraditionelle urter. Dette i erkendelse af at dyrene fra naturens side ville have adgang til et væld af forskellige urter til dækning af deres næringsbehov og til opretholdelse af dyrets modstandskraft mod sygdomme og parasitter. Således adskiller de forskellige urter sig i forhold til deres kemiske sammensætning af proteiner, mineraler og et utal af andre indholdsstoffer. Derudover er det også oppe i tiden med mere fokus på kvaliteten af det animalske produkt, og det er velkendt at produktkvalitetsegenskaber såsom smag, udseende, holdbarhed og indhold af næringsstoffer kan påvirkes af det foder dyret har adgang til. Herunder også de græsmarksplanter der tilbydes til det græssende dyr. Urternes betydning for en lang række egenskaber er dog kun delvist undersøgt, og mens nogle urter er undersøgt i rimeligt omfang er kendskabet til de fleste urter som foder til husdyr relativt begrænset og i flere tilfælde anvendes disse primært på baggrund af overleveringer indenfor landbruget. &#xD;
Nærværende litteraturstudie har til formål at indsamle noget af den viden der findes i litteraturen omkring urter, der er dyrkbare under danske forhold og deres indholdsstoffer samt indvirkningen på dyrenes produktivitet, sundhed og på det animalske produkt. Rapporten vil ikke være udtømmende i gennemgangen af de forskellige indholdsstoffer samt de urter der er valgt at fokusere på, ligesom der kan findes en lang række urter der ikke er medtaget, men som kan være relevante. Dermed vil der være en del anden litteratur, der ikke er udnyttet i denne rapport, men rapporten skal primært ses som et grundlag for det videre arbejde og studier indenfor området.</dc:description>
  <dc:publisher>Aarhus Universitet</dc:publisher>
  <dc:date>2011-12</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18517/1/18517.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Horsted, K.; Søegaard, K. and Kristensen, T.         (2011) Græsmarksurter og deres indholdsstoffer.   DCA - Nationalt Center for Fødevarer og Jordbrug, no. 3. Aarhus Universitet.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18517/</dc:relation>
</oai_dc:dc>