<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Agrobiodiversidade em sistemas produtivos tradicionais nos municípios de Antonia e Morretes no estado do Paraná.</dc:title>
  <dc:creator>Biassio, Adriana de</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Ivan Crespo</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>O presente trabalho foi realizado com o objetivo de identificar, caracterizar e avaliar a agrobiodiversidade e sua função como mantenedora da atividade agrícola/florestal praticada em áreas de cultivo tradicional nos municípios de Antonina e Morretes, Paraná. Para isto foram avaliados 20 sistemas produtivos cujos tamanhos compreenderam de 1 a 3 módulos fiscais. As avaliações foram feitas por meio de observações diretas no campo e análise fitossociológica identificando as espécies e obtendo dados para cálculo do índice de diversidade presente em cada município, para isso os índices de Shannon-Weaver e Simpson para determinação de riqueza e dominância, essas informações embasaram a determinação da agrobiodiversidade das propriedades avaliadas, os resultados mostram que apesar dos baixos valores obtidos existe diversidade agrícola na região, porém a diversidade presente é restrita para melhorar este quesito, o enriquecimento dos sistemas de produção presentes com o maior número de indivíduos, principalmente as espécies arbóreas. Com a análise a fitossociologica pode-se observar preferências dos agricultores por determinadas espécies entre eles: Musa sp., Psidium guajava L., Euterpe edulis Martius, Manihot sp., Passiflora edulis Sims, Saccharum sp. Os agricultores de Morretes demonstraram maior interesse por cultivos arbóreos, enquanto que os produtores de Antonina apresentaram preferência para cultivos agrícolas.</dc:description>
  <dc:date>2014-01-31</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26341/1/Biasso_Agrobiodiversidade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Biassio, Adriana de and Silva, Ivan Crespo   (2014) Agrobiodiversidade em sistemas produtivos tradicionais nos municípios de Antonia e Morretes no estado do Paraná.  [Agrobiodiversity prodcutive systems in the minipalities of traditional Antonia and Morretes of state Paraná.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (1), pp. 102-110.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26341/</dc:relation>
</oai_dc:dc>