<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Systemaufstellungen als innovatives Beratungsinstrument im ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Wesseler, Matthias</dc:creator>
  <dc:creator>Fink-Keßler, Andrea</dc:creator>
  <dc:subject>Systems research and participatory research</dc:subject>
  <dc:subject>Technology transfer</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Vorhabens ist es, die weitere Entwicklung des ökologischen Landbaus durch das Potenzial von Systemstellungen zu stärken. Dazu wird ein neues Instrumentarium für die Beratung in Betrieben und Verbänden entwickelt und einem weiteren Kreis von Interessierten bereitgestellt. In Familienberatung und Organisationsentwicklung wird dieses Instrumentarium seit Jahren mit großem Erfolg verwendet. Insbesondere in strukturellen Übergangsphasen und in sozialen Spannungssituationen haben sich System- stellungen (u.a. nach Hellinger) als wirkungsvolles Verfahren erwiesen, mentale Blockaden zu überwinden und dadurch neue Energien für Problemlösungen zu erschließen: 1. Es soll erprobt werden, inwieweit Systemstellungen geeignet sind, beizutragen zu produktiven Lösungen auch für strukturelle und soziale Hemmnisse, die bei der Umstellung auf ökologischen Anbau auftreten können. 2. Die erwartete positive Wirkungsweise dieses Verfahrens soll medientechnisch so aufbereitet werden, dass sie einer überzeugenden Verbreitung leicht zugänglich ist. 3. Diese Verbreitung soll zudem durch die Einrichtung eines entsprechenden bundesweiten Netzwerkes gesichert werden.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/722/1/wesseler-2003-systemaufstellung-kurzinfo.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Systemaufstellungen als innovatives Beratungsinstrument im ökologischen Landbau.  [Systemic constellations - an innovative tool for agricultural extension for ecological agriculture.]   Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): Wesseler, Dr. Matthias, Universität Kassel, Fachgebiet Ökologische Agrarwissenschaften.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/722/</dc:relation>
</oai_dc:dc>