<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Comparaison des qualités sensorielles de la viande et de la carcasse d’agneaux élevés au pâturage en production biologique ou conventionnelle à deux niveaux de disponibilités en herbe</dc:title>
  <dc:creator>Prache, S.</dc:creator>
  <dc:creator>Ballet, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Meteau, K.</dc:creator>
  <dc:creator>Guy, F.</dc:creator>
  <dc:creator>Musset, M.A.</dc:creator>
  <dc:creator>Vannier, E.</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:description>Nous avons comparé les qualités sensorielles des carcasses et des viandes d’agneaux engraissés au pâturage en élevage biologique ou conventionnel (O vs. C) à deux niveaux de disponibilités en herbe (Haut H vs. Bas L). Le profil de croissance a été maintenu similaire entre les deux systèmes de production. L’expérimentation a été conduite pendant deux années avec 12 agneaux mâles castrés de race Limousine dans chaque groupe OH, OL, CH et CL chaque année. Les traitements O et C différaient par le niveau de fertilisation azotée minérale épandu sur les parcelles. Les parcelles expérimentales étaient des repousses après fauche et elles étaient conduites en pâturage tournant pour conduire à un âge moyen des agneaux à l’abattage de 5 et 6 mois dans les lots H et L respectivement. Les côtelettes O ont été moins appréciées que les côtelettes C. L’indice de rouge du muscle longissimus thoracis et lumborum après 2h d’exposition à l’air a été plus élevé chez les agneaux L que chez les agneaux H, indiquant les effets possibles d’une intensification de l’élevage biologique à travers une augmentation du chargement.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22229/1/prache-etal-2012-LIB-Symposium-Tunis.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Prache, S.; Ballet, J.; Meteau, K.; Guy, F.; Musset, M.A. and Vannier, E.    (2012) Comparaison des qualités sensorielles de la viande et de la carcasse d’agneaux élevés au pâturage en production biologique ou conventionnelle à deux niveaux de disponibilités en herbe.  [Comparison of meat and carcass sensory quality in organically and conventionally pasture-fed lambs at two levels of herbage availability.]      Paper at:   14th Meeting of the Sub-Network on Nutrition of the FAO-CIHEAM Network on Sheep and Goat and 2nd LowInputBreeds Symposium, Tunis, Tunisia, 15-18 may 2012.     [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22229/</dc:relation>
</oai_dc:dc>