<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Experiências agroecológicas brasileiras: uma análise à luz do desenvolvimento local.</dc:title>
  <dc:creator>Oliveira, Michel Angelo Constantino de</dc:creator>
  <dc:creator>Sambuichi, Regina Helena Rosa</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Ana Paula Moreira da</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>O presente trabalho objetivou mostrar a convergência entre a agroecologia e a teoria do desenvolvimento local endógeno e fazer uma análise das experiências agroecológicas nacionais com base em indicadores de desenvolvimento local. Para isso, foi feita uma comparação das duas abordagens, mostrando as suas semelhanças através de cinco indicadores. Foi realizado também um levantamento das experiências agroecológicas publicadas, sendo analisados 146 relatos, abrangendo 13.072 produtores distribuídos em 127 municípios. A maioria dos produtores apresentou perfil de agricultor familiar, sendo ainda policultores que fazem produção orgânica. Observou-se a presença de associativismo e o apoio de organizações externas na maioria das experiências relatadas. Com base nas análises realizadas, concluiuse que a transição agroecológica pode ser considerada uma estratégia de desenvolvimento local endógeno e, como tal, com potencial para promover o desenvolvimento rural socialmente justo no Brasil.</dc:description>
  <dc:date>2013-06-05</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25602/1/Oliveira_Experi%C3%AAncias%20agroecologicas%20brasileiras.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Oliveira, Michel Angelo Constantino de; Sambuichi, Regina Helena Rosa and Silva, Ana Paula Moreira da   (2013) Experiências agroecológicas brasileiras: uma análise à luz do desenvolvimento local.  [Brazilian agroecological experiences: an analysis in the light of local development.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (2), pp. 14-27.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25602/</dc:relation>
</oai_dc:dc>