<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wirksamkeit einer Behandlungsmethode zur Vorbereitung von&#xD;
Rindern auf Transport und Schlachtung und deren Auswirkung auf Verhalten, Blutparameter und Fleischqualität</dc:title>
  <dc:creator>Probst, Johanna</dc:creator>
  <dc:creator>Leiber, Florian</dc:creator>
  <dc:creator>Hillmann, Edna</dc:creator>
  <dc:creator>Spengler Neff, Anet</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Das Ziel der hier vorgestellten Untersuchung war, einen ersten Schritt hin zur Entwicklung einer praxistauglichen Behandlung von Mastbullen zu tun, welche deren Stressreaktionen während des Verladens, Transportes und Aufenthaltes im Schlachthof reduziert. Die Ausgangshypothese war,dass Vertrautheit mit Menschen sowie positive Erfahrungen bei der Berührung durch Menschen&#xD;
dazu führen, dass die Tiere während des Verladens und des Transportes weniger Belastungsreaktionen zeigen. Die Annahme war ferner, dass sich dies sowohl im Verhalten, als&#xD;
auch in metabolischen Parametern und schliesslich in der Fleischqualität zeigt.</dc:description>
  <dc:publisher>ETH Zürich</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kreuzer, M.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Wenk, C.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Lanzini, T.</dc:contributor>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25550/1/Probst_etal_2008_Transport.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Probst, Johanna; Leiber, Florian; Hillmann, Edna and Spengler Neff, Anet    (2008) Wirksamkeit einer Behandlungsmethode zur Vorbereitung von Rindern auf Transport und Schlachtung und deren Auswirkung auf Verhalten, Blutparameter und Fleischqualität.    In: Kreuzer, M.; Wenk, C. and Lanzini, T. (Eds.)   Globalisierung und Klimawandel: Verändern sie die Tierernährung in der Schweiz?.  Schriftenreihe aus dem Institut für Nutztierwissenschaften Ernährung-Produkte-Umwelt ETH Zürich, no. 30. ETH Zürich, Zürich, pp. 96-99.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25550/</dc:relation>
</oai_dc:dc>