<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Introduktion av kväveeffektivitet, ogräskonkurrens och allelopati i förädlingsmaterial av korn och vete med inriktning på ekologisk odling</dc:title>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Sortmaterialet för ekologisk odling skiljer sig från sortmateialet för konentionell odling främst i två egenskaper; stor ogräskonkurrensförmåga och stort kväveutnyttjande. Projektet syftar därför till att göra direkta selektioner på dessa egenskaper i de konventionella förädlingsprogrammen för vete och korn. Selekterade genotyper kommer sedan att utvärderas i ekologiska försök. Selektionen görs i första hand på en ökad rottillväxt vilket i ett inledande projekt påvisats ge både stort kväveutnyttjande och stor ogräskonkurrensförmåga, det senare främst beroende på att genotyper med snabb tillväxt väljs i selektionen baserad på rottillväxt. För att ytterligare förbättra konkurrensförmågan avser vi även att identifiera genotyper med stor allelopatisk förmåga, d.v.s. förmåga att hålla tillbaka ogräsen genom att utsöndra olika kemiska substanser. I projektet kommer hundratals olika genotyper med korn och vete, gamla som nya, att testas med ett nytt biotest som utprovats i ett föregående projekt. Resultaten från detta projekt visar att en kombination av tidig tillväxt och allelopati ökar konkurrensförmågan hos sorten.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Introduktion av kväveeffektivitet, ogräskonkurrens och allelopati i förädlingsmaterial av korn och vete med inriktning på ekologisk odling.  [Introduction of N-use efficiency, weed competition and allelopathy in breeding of barley and wheat for organic farming.]   Runs 2001 - 2004.      Project Leader(s): Bertholdsson, Nils-Ove, Svalöf Weibull AB.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7537/</dc:relation>
</oai_dc:dc>