<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Den langsigtede effekt af kløvergræsgrøngødning og efterafgrøder på udviklingen af kvik og tidsler</dc:title>
  <dc:creator>Rasmussen, Ilse A.</dc:creator>
  <dc:creator>Thomsen, Henning C.</dc:creator>
  <dc:creator>Askegaard, Margrethe</dc:creator>
  <dc:creator>Olesen, Jørgen E.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Kløvergræs opformerer kvik, men reducerer tidsler. Efterafgrøder opformerer kvik, men ikke tidsler, sammenlignet med stubbearbejdning. Når man har problemer med rodukrudt, er det vigtigt at forstå, hvordan sædskifte og andre kulturforanstaltninger påvirker rodukrudtet, både på kort og langt sigt. Desværre findes der kun få data for den langsigtede effekt af kløvergræs som grøngødning og efterafgrøder på rodukrudt. I det økologiske sædskifteforsøg (Askegaard et al. 2004), som blev anlagt i 1996, har vi fulgt udviklingen af især kvik og tidsler frem til nu, og det giver os mulighed for at udtale os om betydningen af de forskellige faktorer.</dc:description>
  <dc:publisher>Danmarks JordbrugsForskning og Dansk Landbrugsrådgivning</dc:publisher>
  <dc:contributor>Jespersen, Jørgen B.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Pedersen, Carl Åge</dc:contributor>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7923/1/7923_paper.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7923/2/7923_presentation.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rasmussen, Ilse A.; Thomsen, Henning C.; Askegaard, Margrethe and Olesen, Jørgen E.    (2006) Den langsigtede effekt af kløvergræsgrøngødning og efterafgrøder på udviklingen af kvik og tidsler.   In: Jespersen, Jørgen B. and Pedersen, Carl Åge (Eds.)  Sammendrag af indlæg Plantekongres 2006, Danmarks JordbrugsForskning og Dansk Landbrugsrådgivning, pp. 358-359.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7923/</dc:relation>
</oai_dc:dc>