<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produtividade e proteína bruta de pastagens consorciadas com trevo branco e amendoim forrageiro.</dc:title>
  <dc:creator>Olivo, Clair Jorge</dc:creator>
  <dc:creator>Aguirre, Priscila Flôres</dc:creator>
  <dc:creator>Machado, Paulo Roberto</dc:creator>
  <dc:creator>Santo, Juliano Costa dos</dc:creator>
  <dc:creator>Araújo, Tiago Luís da Ros de</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo desse trabalho foi avaliar dois sistemas forrageiros (SF) com capim elefante (CE) + azevém (AZ) + espécies de crescimento espontâneo (ECE) + trevo branco, como SF1; e CE + AZ + ECE + amendoim forrageiro, como SF2. O capim elefante foi plantado em linhas afastadas a cada 4m de distância entre elas. No período hibernal foi semeado azevém entre as linhas formadas pelo capim elefante; em um sistema foi semeado o trevo branco e em outro foi preservado o amendoim forrageiro. O delineamento experimental foi o inteiramente casualizado, com dois tratamentos (SF), duas repetições (piquetes) e parcelas subdivididas no tempo (pastejos). Foram avaliadas a massa de forragem inicial (MF), a composição botânica e a carga animal. Foram coletadas amostras pelo método de pastejo simulado para análise da proteína bruta (PB) da forragem. Durante o período experimental (331 dias) foram conduzidos sete pastejos. Os valores médios da MF e lotação foram de 2968; 2905 kg de MS/ha e de 1,93; 1,65 UA/ha para os respectivos SF. No período hibernal foram observados teores elevados de PB para o capim elefante. Houve similaridade entre as pastagens quanto à produtividade e PB da forragem.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25619/1/Olivo_Produtividade%20e%20proteina%20bruta%20de%20pastagens%20consorciadas%20com%20trevo%20branco.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Olivo, Clair Jorge; Aguirre, Priscila Flôres; Machado, Paulo Roberto; Santo, Juliano Costa dos and Araújo, Tiago Luís da Ros de   (2013) Produtividade e proteína bruta de pastagens consorciadas com trevo branco e amendoim forrageiro.  [Productivity and crude protein of pastures mixed to white clover or forage peanut.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (2), pp. 207-213.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25619/</dc:relation>
</oai_dc:dc>