<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sytèmes pastoraux pour la production de viande et l'entretien du territoire en montagne</dc:title>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:description>La production de lait en montagne va au devant de fortes difficultés économiques dans un marché libéralisé. D'autre part, le nombre de bovins en montagne est en diminution car les coûts de production sont élevés, en particulier en main-d'œuvre et en bâtiments. Dans de nombreuses régions, on assiste depuis quelques années à une progression importante de la forêt au détriment des surfaces herbagères.Les productions animales extensives, basées principalement sur les fourrages fournis par les prairies et les pâturages, bénéficient d'une image positive auprès des consommateurs et le maintien d'un paysage ouvert est souhaité dans de nombreuses régions. En montagne, la production de viande au pâturage représente une alternative intéressante à la production laitière. L'offre croissante en bœufs et génisses engraissés sur les pâturages ainsi que la forte augmentation des vaches allaitantes au cours des dernières dix années le démontrent.Les systèmes extensifs, combinant production de viande bovine et entretien des zones marginales en montagne, ont encore peu été étudiés dans notre pays. Ils doivent encore être optimisés dans nos conditions. D'autre part, bovins et ovins pâturent traditionnellement nos alpages séparément. La pâture mixte de ces deux espèces pourrait permettre de créer des grands troupeaux, de réduire les coûts de production et de faciliter le maintien d'un paysage ouvert et d'une végétation diversifiée de haute valeur écologique. Mais, la pâture mixte n'est pas connue en Suisse et sa mise en pratique doit encore être testée dans nos conditions.Une partie importante de ce projet est étroitement liée au projet ALP "Systèmes de production de viande bovine"..</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5043/1/Troxler-2005-pastoraux.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Sytèmes pastoraux pour la production de viande et l'entretien du territoire en montagne.  [Pasture systems for meat production and mountain territory maintenance.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Troxler, Jakob, Agroscope RAC Changins, Eidgenössische Forschungsanstalt für Pflanzenbau, CH-1260 Nyon, E-mail: info@rac.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5043/</dc:relation>
</oai_dc:dc>