<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bioprodukte im LEH. Tipps für erfolgreiches Verkaufen</dc:title>
  <dc:creator>Hempfling, Gabriele</dc:creator>
  <dc:creator>Richter, Toralf</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Zielgruppe&#xD;
Diese Publikation richtet sich an alle Akteure im Lebensmitteleinzelhandel, die sich mit dem Thema Bioprodukte im LEH beschäftigen oder sich in Zukunft damit befassen möchten. Es enthält Anregungen für eine attraktive Präsentation von Bioprodukten für selbständige Einzelhändler, Markt- und Filialleiter, Category Manager und Vertriebsverantwortliche für Bioprodukte im filialisierten LEH, Store-Planer, (Unternehmens-)Berater und Verarbeiter von Bioprodukten.&#xD;
&#xD;
Aufbau der Broschüre&#xD;
In der vorliegenden Veröffentlichung finden Sie Tipps und Anregungen für die Platzierung und Präsentation von Bioprodukten, die die Erfahrungen von Händlern, Verarbeitern und anderen Experten aus dem Handel beinhalten. Viele Bilder zeigen positive Beispiele aus dem Einzelhandel. Weiterhin finden Sie Anleitungen, wie Sie Schwachstellen in Ihrem Markt identifizieren und beseitigen können. Vorlagen für Checklisten zum Controlling der Biopräsentation für Inhaber und Mitarbeiter und für eine Konsumentenbefragung, um die Kundenzufriedenheit mit dem Biosortiment in Ihrem Markt zu messen, sind ebenso enthalten, wie Hinweise auf Informationsquellen und Ansprechpartner zum Thema. Alle Checklisten finden Sie auf der beiliegenden CD. Dadurch haben Sie die Möglichkeit, jede Checkliste individuell an Ihren Markt anzupassen. Sollten Sie schon mit Checklisten arbeiten, können Sie Merkmale für Bioprodukte in diese integrieren. Entdecken Sie die Möglichkeiten, mit einfachen Präsentationsmitteln große Wirkung beim Bioabsatz zu erzielen! Auf den nächsten Seiten fi nden Sie wichtige Merkmale für eine erfolgreiche Biopräsentation.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2747/1/hempfling-2004-bioprodukte-im-LEH.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hempfling, Gabriele and Richter, Toralf         (2004) Bioprodukte im LEH. Tipps für erfolgreiches Verkaufen.  [Organic food in the retail sale. Hints for successful markting.]  BLE-Broschüre. Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau in der Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2747/</dc:relation>
</oai_dc:dc>