<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Agricultura familiar e Agroecologia: um olhar sobre o caminhar da juventude rural no sudoeste paranaense.</dc:title>
  <dc:creator>Paqualotto, Nayara</dc:creator>
  <dc:creator>Godoy, Wilson Itamar</dc:creator>
  <dc:creator>Verona, Luiz Augusto Ferreira</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo do artigo é apresentar algumas reflexões sobre os padrões sucessórios da agricultura familiar em agroecossistemas hortícolas de base ecológica no sudoeste paranaense. Os dados apresentados apontam que a mão de obra familiar nestas unidades de produção tem como tendência a sua escassez, visto que grande parte dos envolvidos nas atividades tem idade superior a trinta anos. Dos seis agroecossistemas pesquisados, os jovens integram apenas duas das famílias agricultoras, porém os mesmos não participam das atividades dos agroecossistemas. Este cenário proporciona uma reflexão a respeito do futuro da agricultura familiar e da Agroecologia na região, evidenciando assim a necessidade de ações para o seu fortalecimento, sendo que este é um dos caminhos para o desenvolvimento regional sustentável.</dc:description>
  <dc:date>2013-03-05</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25838/1/Paqualotto_agricultura%20familiar%20e%20agroecologiapdf.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Paqualotto, Nayara; Godoy, Wilson Itamar and Verona, Luiz Augusto Ferreira   (2013) Agricultura familiar e Agroecologia: um olhar sobre o caminhar da juventude rural no sudoeste paranaense.  [Family farming and Agroecology: a look at the journey of the rural youth in Paraná southwest.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (3), pp. 72-79.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25838/</dc:relation>
</oai_dc:dc>