<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Eigenschaften von Tonerdepräparaten: Erfahrungen aus der Schweiz</dc:title>
  <dc:creator>Tamm, L.</dc:creator>
  <dc:creator>Fuchs, J.G.</dc:creator>
  <dc:creator>Böger, N.</dc:creator>
  <dc:creator>Mühletaler, L.</dc:creator>
  <dc:creator>Amsler, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Levite, D.</dc:creator>
  <dc:creator>Häseli, A.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:description>In der Schweiz stehen für die Bekämpfung von P. viticola Kupfer und Tonerdeprodukte wie Myco-San, Myco-Sin, und Ulmasud zur Verfügung. Die Praxis hat das Wirkungspotential gezeigt und es werden verschiedene Anwendungsstrategien angewandt. Der Einsatz von Tonerdeprodukten kann allerdings auch zu Phytotoxizität führen, die von der Anwendungsstrategie, Konzentration und Sorte abhängt. In dieser Studie (i) verglich das FiBL verschiedene Anwendungsstrategien mit und ohne Kupfer, (ii) untersuchte das aktive Prinzip und die Wirkungsweise der Tonerdeprodukte, und (iii) beschrieb den Einfluss von Umeltfaktoren wie Niederschlag auf die Wirkung.&#xD;
&#xD;
Die FiBL-Erfahrungen zeigen, dass Tonerdeprodukte wertvolle Kupferersatzprodukte sind in Situationen mit mittleren Niederschlagsintensitäten und bei guter Applikationstechnik. Die Wirkungsgrenzen werden unter den Bedingungen in der Schweiz allerdings in den niederschlagsreichen Regionen und bei hohem Befallsdruck wie im Jahre 1999 sichtbar.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2907/1/tamm-et-al-2004-intervitis.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Tamm, L.; Fuchs, J.G.; Böger, N.; Mühletaler, L.; Amsler, A.; Levite, D. and Häseli, A.    (2004) Eigenschaften von Tonerdepräparaten: Erfahrungen aus der Schweiz.  [Properties of acidified clay preparations: the Swiss experience.]      Paper at:   Internationales Symposium für ökologischen Weinbau. Intervitis Stuttgart, Stuttgart, 12.-13. Mai 2004.     [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2907/</dc:relation>
</oai_dc:dc>