<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Etude et suivi des problèmes entomologiques en viticulture</dc:title>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:description>Les Offices phytosanitaires cantonaux , les services de vulgarisation et les professionnels ont besoin de notre soutien scientifique pour faire face aux problèmes entomologiques courants et émergents (diagnostics, mise au point de méthodes de contrôle, aménagement de la lutte, maintien de la biodiversité, surveillance d'organismes de quarantaine, guides phytosanitaires etc.). Parmi les ravageurs-clés figurent les lépidoptères, en particulier les tordeuses, qui nécessitent la plupart des traitements insecticides appliqués en viticulture. Les produits à large spectre d'action éliminent la faune auxiliaire, favorisant ainsi la recrudescence de ravageurs secondaires. Partout dans le monde, de nombreux ravageurs développent des résistances aux insecticides classiques et même aux régulateurs ou inhibiteurs de croissance d'insectes ICI et RCI. Pour prévenir l'apparition de résistance aux insecticides, il est primordial d'enrichir l'arsenal des moyens biologiques et biotechniques car leur besoin va encore énormément s'accroître à l'avenir.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5073/1/Charmillot-2005-viticulture.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Etude et suivi des problèmes entomologiques en viticulture.  [Study and monitoring of insect pests on grapevine.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Charmillot, Pierre-Joseph, Agroscope RAC Changins, Eidgenössische Forschungsanstalt für Pflanzenbau, CH-1260 Nyon, E-mail: info@rac.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5073/</dc:relation>
</oai_dc:dc>