<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Zur Bedeutung sekundärer Pflanzeninhaltsstoffe für die Ernährung von Wiederkäuern</dc:title>
  <dc:creator>Leiber, Florian</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:description>Sekundäre Pflanzeninhaltsstoffe haben neben antinutritiven Wirkungen auch wünschenswerte Effekte auf die Pansenfermentation, die Proteinverdauung und den Lipidstoffwechsel bei den Wiederkäuern. Die Tiergesundheit kann durch sekundäre Metaboliten sowohl positiv als auch negativ beeinflusst werden. In diesem Zusammenhang ist die Fähigkeit der Wiederkäuer, Futter ihren physiologischen Bedürfnissen entsprechend zu selektieren, vielfach nachgewiesen worden. Die angesprochenen Aspekte werden in diesem Artikel zusammenfassend dargestellt und diskutiert.</dc:description>
  <dc:publisher>Eigenverlag: Universität für Bodenkultur, Institut für Tierernährung, Tierische Lebensmittel und Ernährungsphysiologie</dc:publisher>
  <dc:contributor>Schwarz, Christiane</dc:contributor>
  <dc:contributor>Kraft, Margit</dc:contributor>
  <dc:contributor>Gierus, Martin</dc:contributor>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25984/1/Leiber_BOKU_2014.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Leiber, Florian    (2014) Zur Bedeutung sekundärer Pflanzeninhaltsstoffe für die Ernährung von Wiederkäuern.    In: Schwarz, Christiane; Kraft, Margit and Gierus, Martin (Eds.)   Wertvolle Pflanzenstoffe für die Tierernährung: Perspektiven und Entwicklungen.  Tagungsband 13. BOKU-Symposium Tierernährung, 29.04.2014. Eigenverlag: Universität für Bodenkultur, Institut für Tierernährung, Tierische Lebensmittel und Ernährungsphysiologie, Wien, Österreich, pp. 6-10.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25984/</dc:relation>
</oai_dc:dc>