<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Valorisation de l’herbe par des truies plein-air</dc:title>
  <dc:creator>Jurjanz, Stefan</dc:creator>
  <dc:creator>Roinsard, Antoine</dc:creator>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>Les truies gestantes élevées en AB sont majoritairement logées en plein-air. Ainsi, l’herbe semée sur les parcours est une ressource fourragère disponible de manière importante dans les élevages porcins biologiques. Avec les chargements actuellement permis par la règlementation, la capacité de pâture des truies est très inférieure à la pousse de l’herbe et il est difficile de valoriser totalement l’herbe des parcours via le pâturage (bien que le comportement de pâture des truies soit non négligeable (Guilloux et al, 1998)). Afin de mieux valoriser ce fourrage, deux essais ont été conduits à la ferme expérimentale des Trinottières dans le cadre du Programme européen ICOPP afin d’apporter des elements de réponses à deux questions : Quelle elle est la capacité d’ingestion d’herbe par des truies en lactation (article 1) ? Quelle est la valorisation de l’enrubannage d’herbe par des truies en gestation : impacts zootechniques, sur le comportement et le coût alimentaire (article 2)?</dc:description>
  <dc:date>2014-05</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28013/1/AA125-porc-herbe-p25-28.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jurjanz, Stefan and Roinsard, Antoine    (2014) Valorisation de l’herbe par des truies plein-air.   ALTERAGRI, May 2014 (125), pp. 25-28.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28013/</dc:relation>
</oai_dc:dc>