<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Atividade de bioterápicos para o tratamento de mastite subclínica bovina.</dc:title>
  <dc:creator>Almeida, Anna Christina de</dc:creator>
  <dc:creator>Soares, Thais Maria Pinheiro</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Délcio Bueno</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Bárbara Cardoso da Mata</dc:creator>
  <dc:creator>Almeida, Patricia Natalicia Mendes</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Claudinei Alves dos</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:description>Objetivou-se avaliar a eficiência de bioterápicos administrados por meio da ração para o tratamento de mastite subclínica bovina causada por Staphylococcus aureus. O bioterápico na potência 12 CH foi produzido a partir de amostras de leite dos quartos infectados e administrado na dosagem de 0,5g do produto em pó por animal, espalhado sobre o alimento oferecido no momento da ordenha, duas vezes ao dia, durante 30 dias. Um grupo controle foi mantido nas mesmas condições recebendo placebo. Análises microbiológicas e CMT (California Mastitis Test) foram realizados 15 e 30 dias após o início do tratamento. Observou-se que a taxa de eficiência do tratamento foi maior no grupo tratado quando comparado ao grupo controle (p&lt; 0,05), no 30º. dia de tratamento. Foi observado um aumento na reação ao CMT em índices superiores no grupo tratado (p&lt;0,05) . Os resultados do presente experimento permitem concluir que a homeopatia apresentou-se satisfatória para tratamento de mastite subclínica em bovinos, entretanto, houve interferência negativa na resposta ao CMT com aumento das reações no decorrer do tratamento.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23061/1/Almeida_Atividade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Almeida, Anna Christina de; Soares, Thais Maria Pinheiro; Silva, Délcio Bueno; Silva, Bárbara Cardoso da Mata ; Almeida, Patricia Natalicia Mendes  and Santos, Claudinei Alves dos   (2011) Atividade de bioterápicos para o tratamento de mastite subclínica bovina.  [Ativity of biotherapics for treatment of subclinical mastitis bovine.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (2), pp. 134-141.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23061/</dc:relation>
</oai_dc:dc>