<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Forbrug af økologisk frugt og grønt</dc:title>
  <dc:creator>Smed, Sinne</dc:creator>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>I DETTE KAPITEL ser vi på mulige årsager til den høje vækst i den økologiske mængdeandel for frugt og grønt. Vi har brugt en model baseret på observerede køb af frugt og grønt i perioden 2002 til 2007, og resultaterne viser, at udviklingen i priser, øget udbud og flere typer af butikker på markedet ikke er de eneste forklaringer på den voldsomme vækst. Information om pesticidrester i konventionelt produceret frugt og grønt samt information, der kobler økologi sammen med sundhed, kan være en medvirkende årsag. Overordnet set får information om pesticidrester flere til at købe økologi, mens information om økologi som sundhedsfremmende får husholdningerne til at købe mere. Prisen er dog ikke uden betydning for det økologiske salg, da følsomheden over for ændringer i prisen er forholdsvis stor, især for økologisk frugt. Det er dog især de mere discountorienterede samt husholdninger, der har et højt forbrug af økologiske fødevarer, der reagerer meget på ændringer i prisen. Resultaterne peger på, at hvordan kampagner fokuseres, har betydning for, om vi lokker nye forbrugere ind på øko-markedet eller får de allerede eksisterende forbrugere af økologiske varer til at øge deres økologiske mængdeandel. Desuden har prisen, især for nogle typer af forbrugere, stor betydning for hvor meget økologisk frugt og grønt der købes.</dc:description>
  <dc:publisher>Center for Bioetik og Risikovurdering</dc:publisher>
  <dc:contributor>Tveit, Geir</dc:contributor>
  <dc:contributor>Sandøe, Peter</dc:contributor>
  <dc:date>2011-03</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20750/4/20750.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Smed, Sinne    (2011) Forbrug af økologisk frugt og grønt.  [The consumption of organic fruits and vegetables.]   In: Tveit, Geir and Sandøe, Peter (Eds.)   Økologiske fødevarer - hvor bevæger forbrugerne sig hen?.  Center for Bioetik og Risikovurdering, Frederiksberg, chapter 4, pp. 63-76.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20750/</dc:relation>
</oai_dc:dc>