<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Rentabilidade econômica do maracujazeiro-amarelo plantado em covas e em plantio direto sob manejo orgânico.</dc:title>
  <dc:creator>Araújo Neto, Sebastião Elviro de</dc:creator>
  <dc:creator>Ferreira, Regina Lécia Félix</dc:creator>
  <dc:creator>Pontes, Frederico Silva Thé</dc:creator>
  <dc:creator>Negreiros, Jacson Rondinelli da Silva</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar a rentabilidade econômica do maracujazeiro-amarelo plantado em covas e em plantio direto sob manejo orgânico no Acre. Avaliaram-se cinco tipos de preparo do solo: T1 – plantio direto com cova do tamanho do torrão(0,19 m x 0,063 m), com adubação em cobertura; T2 - cova de 0,30 x 0,30 x 0,30 m, com adubação de plantio na cova; T3 - Idem T2, com adubação em cobertura; T4 - cova de 0,50 x 0,50 x 0,50 m, com adubação de plantio na cova, e T5 - Idem T4, com adubação em cobertura. Os custos econômicos e operacionais médios foram maiores para os sistemas com plantio em covas de 0,50 m, por apresentarem elevado custo total de produção e menor produtividade. A receita líquida foi maior nos sistemas de preparo com covas de 0,30 m, com adubação na cova (R$10.234,19/ha) e em cobertura (R$11.501,44/ha) – e no plantio direto (R$8.925,08/ha). Em todos os tratamentos, a situação econômica foi de lucro supernormal, assim a tendência é de mais agricultores entrarem na atividade.</dc:description>
  <dc:date>2008-12</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20296/1/Neto_rentabilidade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Araújo Neto, Sebastião Elviro de; Ferreira, Regina Lécia Félix; Pontes, Frederico Silva Thé and Negreiros, Jacson Rondinelli da Silva   (2008) Rentabilidade econômica do maracujazeiro-amarelo plantado em covas e em plantio direto sob manejo orgânico.  [Economical rentability of the yellow passion fruit tree planted in holes and in no-tillage under organic cultivation.]  Revista Brasileira de Fruticultura, 30 (4), pp. 940-945.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20296/</dc:relation>
</oai_dc:dc>