<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Opsamling på projektmøde 2 i MultiTrust projektet 16-17 aug. 2011</dc:title>
  <dc:creator>Alrøe, Hugo Fjelsted</dc:creator>
  <dc:creator>Læssøe, Jeppe</dc:creator>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:description>Opsamling på projektmøde 2 i MultiTrust projektet&#xD;
16. aug. 2011 kl. 10 til 17. aug. kl. 15&#xD;
Comwell Roskilde (http://www.comwellroskilde.dk) &#xD;
&#xD;
Oversigt over programpunkter på mødet &#xD;
&#xD;
Tirsdag den 16. august&#xD;
1.	Status for WP 2 tasks – Jeppe. (WP 2 deltagere) &#xD;
2.	Introduktion til dagen og partnernes præsentation af deres perspektiv på projektet ud fra de skrevne selvbeskrivelser og diskussion af aktørernes forventninger til projektet – Præsentation v. Hugo og alle.&#xD;
3.	Præsentationer af WP 2 reviews med forskellige perspektiver på multikriteriel vurdering og kommunikation, og diskussion med input og respons fra aktørpartnere med reflektioner om relevansen af de forskellige WP 2 perspektiver i forhold til praksis – Præsentationer v. WP 2 deltagere.  &#xD;
&#xD;
4.	Project Management Committee møde – Hugo. (Én repræsentant for hver projektpartner).&#xD;
&#xD;
Onsdag den 17. august&#xD;
5.	Opsamling på tirsdagens præsentationer og diskussioner – Jeppe og alle.&#xD;
6.	Midtvejskonference på IFSA konferencen 2012 – Hugo.&#xD;
7.	Udkast til det PhD projekt der er tilknyttet MultiTrust – Præsentation v. Martin.&#xD;
8.	Oplæg med konkrete eksempler på hvordan animation kan bruges til at håndtere kommunika-tion af komplekse ting på en dynamisk og interaktiv måde – Præsentationer v. Viggo, Andreas og Peter S.&#xD;
9.	Hvordan skal der følges op på mødet i WP 2, samt indledende arbejde med samspil på tværs og fælles rapport i WP 2 – Jeppe. (WP 2 deltagere)</dc:description>
  <dc:date>2011-08-24</dc:date>
  <dc:type>Other</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19972/4/19972.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Alrøe, Hugo Fjelsted and Læssøe, Jeppe    (2011) Opsamling på projektmøde 2 i MultiTrust projektet 16-17 aug. 2011.  [Summary of project meeting 2 in the MultiTrust project 16-17 Aug. 2011.]  .   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19972/</dc:relation>
</oai_dc:dc>