<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Potencialidades hídricas superficiais de Fernando de Noronha, PE, e alternativas para incremento da oferta.</dc:title>
  <dc:creator>Montenegro, Abelardo A. A.</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro, Mateus R.</dc:creator>
  <dc:creator>Montenegro, Suzana M. G. L.</dc:creator>
  <dc:creator>Corrêa, Marcus M.</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Thais E. M.</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>A disponibilidade de recursos hídricos para usos múltiplos, com ênfase no abastecimento público, é questão da mais alta relevância e depende de aspectos edáficos, hidrológicos, ambientais e de gestão. Avaliou-se o potencial hídrico de bacias hidrográficas da Ilha de Fernando de Noronha, com vistas a dar suporte à gestão da água no arquipélago; para isto se delimitaram e caracterizaram cinco bacias representativas e se estimou a precipitação efetiva através do método da Curva Número. Adicionalmente, foram investigadas as características de infiltração dos principais solos do arquipélago. Verifica-se que, em geral, as bacias hidrográficas têm limitada infiltrabilidade e elevado potencial de escoamento, constatando-se o potencial de incremento de oferta de água superficial superior a 90%, desde que se contemple a utilização racional das principais bacias existentes. Dentre os solos analisados, os Cambissolos Háplicos Vertissólicos e os Vertissolos são os solos de menor infiltrabilidade e, portanto, de maior contribuição à macrodrenagem do arquipélago. Sugere-se a utilização das bacias estudadas no abastecimento doméstico da Ilha, de modo a incrementar a disponibilidade de água no local.</dc:description>
  <dc:date>2009-11</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22751/1/montenegro_Potencialidades.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Montenegro, Abelardo A. A. ; Ribeiro, Mateus R. ; Montenegro, Suzana M. G. L. ; Corrêa, Marcus M.  and Santos, Thais E. M.    (2009) Potencialidades hídricas superficiais de Fernando de Noronha, PE, e alternativas para incremento da oferta.  [Surface water availability in Fernando de Noronha, PE, and alternatives for supply increment.]  Revista Brasileira de Engenharia Agrícola e Ambiental, 13, pp. 931-939.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22751/</dc:relation>
</oai_dc:dc>