<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Das direkte Subventionszahlungsprogramm für eine umweltfreundliche Landwirtschaft in Südkorea</dc:title>
  <dc:creator>Chang, Chul-Lee</dc:creator>
  <dc:creator>Hoffmann, Heide</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Die aktuelle Agrarpolitik in Südkorea ist gegenwärtig darauf ausgerichtet, eine umweltfreundliche Landwirtschaft zu fördern. Dafür gibt es zwei Ursachen: Einerseits führt die intensive Landbewirtschaftung zu zahlreichen Umweltprobleme. Andererseits entstehen Betrieben, die umweltfreundlich produzieren Einkommensverluste durch eine geringere Produktivität. Be-sonders betroffen sind davon auch Betriebe des ökologischen Landbaus. Im Ergebnis der GATT-Verhandlung/Uruguay Round wurde Inlandsintervention mittels der Preisunterstüt-zung für die Agrarprodukte beschränkt (Seo et al. 1996).&#xD;
Deshalb gehört zu den Maßnahmen der Förderungspolitik das Programm "Direkte Subventi-onszahlungen für umweltfreundliche Landwirtschaft" (MAFF, 2001; Lee, 1998). Dadurch sollen die Einkommensverluste der entsprechenden Betriebe durch direkte Zahlungen ausge-glichen werden und die Situation kleinbäuerlicher Familienbetriebe verbessert wird. &#xD;
Am Direkten Subventionszahlungsprogramm können Betriebe unter folgenden Bedingungen teilnehmen:&#xD;
Lage: in Naturschutzgebieten&#xD;
Betriebsgröße: größer als 1000m²&#xD;
Anbaustruktur: Landwirtschaftliche pflanzliche Produktion&#xD;
Einhaltung von Grenzwerten für Dünge- und PSM&#xD;
Teilnahme des Betriebsleiters an einem Seminar.&#xD;
Allerdings sind neben den positiven Intentionen auch eine Reihe von Problemen bei der Um-setzung erkennbar.&#xD;
&#xD;
Im Poster-Beitrag werden Vorzüge und Nachteile des Programms am Beispiel von Bio-Betrieben in Süd-Korea dargestellt und Vorschläge für die Weiterentwicklung unterbreitet.</dc:description>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1264/1/chang-2001-suedkorea-umweltfreundlicher-landbau.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Chang, Chul-Lee and Hoffmann, Heide    (2001) Das direkte Subventionszahlungsprogramm für eine umweltfreundliche Landwirtschaft in Südkorea.  [The programm of directly payed subsidy for environmentally friendly farming in South Korea.]  In:     Proceedings Deutscher Tropentag 2001 Bonn, 251- (Abstract.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1264/</dc:relation>
</oai_dc:dc>