<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Effet de la fertilisation organique à base de farine de poisson sur 3 types de tomates conduite selon le mode biologique.</dc:title>
  <dc:creator>Beji, Sadreddine</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Le présent travail a étudié l’effet de la fertilisation organique à base de farine de poisson sur trois types de tomates conduites selon le mode biologique. L’essai s’est déroulé sous serre Delta 9 dans la région d’Agadir au sud ouest du Maroc. Trois doses de farine de poisson (73 g /plante, 110 g /plante et 140 g /plante qui représentent 170 kg d’azote par hectare, 255 N/ha et 360 N/ha) ont été appliquées sur trois types de tomates (grappe, ronde et cerise). Les résultats obtenus ont montré que la farine de poisson contribue à l’amélioration de la fertilité du sol notamment pour ce qui est de la teneur du sol en matière organique qui est passée de 0.64% avant l’installation de la culture à 1.32% après la récolte du 8ème bouquet, le taux des nitrates qui a diminué de moitié en passant de 8.2 ppm à 4.2 ppm durant la même période. Par ailleurs l’azote total, le magnésium, le sodium, et le potassium n’ont pas été influés par la dose de farine de poisson appliquée.Le rendement moyen à l’hectare a augmenté avec la dose de fertilisation , il est  passé de 79 t/ha pour la dose de 170 N/ha à 85 t/ha pour la dose de 360 N/ha. En ce qui concerne la qualité des fruits, les tomates cerises ont présenté un taux de sucre significativement plus élevé (6.8°Brix), alors qu’à doses de fertilisation égales les tomates grappes ont eu une fermeté supérieure aux deux autres types. Pour le cas de la tomate la farine de poisson peut être considérée comme un excellent fertilisant d’autant plus qu’elle est disponible à des prix abordables (58 €/100 kg).</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6864/1/BejiSaderddine03.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Beji, Sadreddine   (2003) Effet de la fertilisation organique à base de farine de poisson sur 3 types de tomates conduite selon le mode biologique.  [Effect of organic fertilization based on fish meal on 3 varieties of tomato in organic farming.]  Thesis, IAMB Mediterranean Agronomic Institute of Bari, Organic Farming. Collection Master of Science IAMB-CIHEAM (International Centre for advanced Mediterranean agronomic studies), no. 329. .   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6864/</dc:relation>
</oai_dc:dc>