<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Samme lov - forskellig tolkning</dc:title>
  <dc:creator>Rousing, Tine</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>De økologiske svineproducenter i Europa er alle underlagt EU-regulativ 1804/1999. Men national fortolkning og særregler gør, at der alligevel er visse forskelle på opdrætsmetoderne på tværs af landegrænserne. &#xD;
”En af de mere markante forskelle er, at det ikke er alle lande, hvor søerne går ude – I Østrig f.eks. er både drægtige og lakterende (mælkeproducerende red.) søer typisk opstaldet indendørs med adgang til løbegård. En anden forskel er, at tryneringning, som bruges i Danmark, Tyskland og Frankrig, ikke er tilladt i Østrig, Italien og Sverige” siger seniorforsker Tine Rousing fra Institut for Husdyrvidenskab ved Århus. &#xD;
Her har man i samarbejde med forskere fra andre lande samlet nogle af de væsentligste forskelle i produktionsmetoderne i undersøgelsen ”Epidemiological study concerning the characteristics of organic pig farming &#xD;
in selected European countries.”&#xD;
”I undersøgelsen har man spurgt producenternes selv, om hvordan de gør i praksis. Og der er altså store nationale forskelle også i vidensniveauet. F.eks. gør nogle omfattende brug af karantæne, skadedyrskontroller og vacciner for at holde sygdomstrykker i bund, mens der er i andre lande ikke er den samme fokus på disse problemstillinger, siger Tine Rousing.</dc:description>
  <dc:date>2011-10</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19715/1/19715.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rousing, Tine    (2011) Samme lov - forskellig tolkning.   Food Culture, October 2011 (8), pp. 18-19.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19715/</dc:relation>
</oai_dc:dc>