<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organizações sociais e agroecologia: construção de identidades e transformações sociais.</dc:title>
  <dc:creator>Bauer, Márcio André Leal</dc:creator>
  <dc:creator>Mesquita, Zilá</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>No presente trabalho, procuramos discutir as transformações ocorridas no espaço da agricultura familiar pós-Revolução Verde, especialmente a partir do movimento contestatório engendrado por organizações sociais que defendem o ideário agroecológico. Inicialmente, procurou-se compreender como a identidade a e realidade social são construídas e reconstruídas socialmente. Utilizou-se uma abordagem fenomenológica para investigar como se dá a ruptura com a realidade convencional e a transição para a agroecologia. Com base nas evidências empíricas, é possível dizer que a agroecologia participa da ressignificação positiva da identidade social dos agricultores. Entretanto, o reconhecimento da nova identidade passa pelo questionamento da realidade dominante a partir de crises vividas pelos agricultores. Sua manutenção requer partilhá-la intersubjetivamente com um grupo ou organização.</dc:description>
  <dc:date>2008-07</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22406/1/Bauer_Organiza%C3%A7%C3%B5es.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bauer, Márcio André Leal  and Mesquita, Zilá    (2008) Organizações sociais e agroecologia: construção de identidades e transformações sociais.  [Social organizations and agroecology: constructing identity and social transformation.]  Revista de Administração de Empresas, 48 (3), pp. 23-34.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22406/</dc:relation>
</oai_dc:dc>