<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Konstitution und Krankheitsinzidenzen bei Milchkühen</dc:title>
  <dc:creator>Ivemeyer, Silvia</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Die Gesundheit und Konstitution der Tiere ist ein entscheidender Faktor für die Ökonomie, Ökologie und Ethik von Rinderhaltungen. Ein Bewertungssystem zur vergleichbaren Erfassung der Krankheitsanfälligkeit der Einzeltiere einer Kuhherde anhand von Daten, die größtenteils auf den Milchviehbetrieben vorhanden sind, ist entwickelt worden. Hierfür wurden zunächst alle Krankheiten der Kühe einer Herde in einem definierten Zeitraum von 2 Jahren aus Stallbuchaufzeichnungen (Krankheiten und Belegdaten), Tierarztrechnungen und MLP-Daten aufgenommen und in die Hauptkrankheitsgruppen Mastitis, Erkrankungen des Bewegungsapparates, Stoffwechselstörungen und Fruchtbarkeitsprobleme eingeteilt. Dabei wurden nur konstitutionsbedingte Krankheiten gezählt, nicht aber z.B. Verletzungen durch äußere Umstände. Zu jedem Krankheitsbereich wurde ein Bewertungsschema entwickelt. Die absoluten Inzidenzen wurden dann in relative Inzidenzen im Untersuchungszeitraum umgerechnet. Somit sind Daten entstanden, die einerseits den Vergleich der Einzeltiere untereinander, andererseits aber auch zwischen den Krankheitsgruppen ermöglichen. Im Gegensatz zu bestehenden Modellen zur Erfassung von Krankheitsinzidenzen in Form einer Gesundheitsdatenbank, die populationsgenetische Parameter liefern kann, ist das hier vorgestellte Bewertungssystem anhand einer einzelnen Herde entwickelt worden. Es lässt sich auf jede andere Milchviehherde übertragen und ist hilfreich für Zuchtentscheidungen auf dem jeweiligen Betrieb. Es ist aber auch für Forschungszwecke geeignet, um die Krankheitsinzidenzen mit anderen phänotypischen Eigenschaften zu vergleichen.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, Frick</dc:publisher>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2667/1/ivemeyer-2003-Praktikumsarbeit.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ivemeyer, Silvia   (2003) Konstitution und Krankheitsinzidenzen bei Milchkühen.   Thesis, Forschungsinstitut für biologischen Landbau Frick, Tiergesundheit.  Forschungsinstitut für biologischen Landbau, Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2667/</dc:relation>
</oai_dc:dc>