<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Amtliche Futtermittelkontrolle</dc:title>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Die Verordnung des Bundesrates über die Produktion und das Inverkehrbringen von Futtermitteln (Futtermittel- Verordnung) und die Verordnung des EVD über die Produktion und das Inverkehrbringen von Futtermitteln, Zusatzstoffen für die Tierernährung, Silierungszusätzen und Diätfuttermitteln (Futtermittelbuch-Verordnung) bezwecken, dass der Tierproduktion einwandfreie Futtermittel zur Verfügung stehen und somit die Schweiz sowohl Zugriff auf gesunde einheimische Lebensmittel tierischer Herkunft hat als auch die Umwelt nicht unnötig belastet wird. &#xD;
Das eingesetzte Futter beeinflusst als Teil der Nahrungsmittelkette die Qualität der Endprodukte wie Milch, Fleisch oder Eier nachhaltig. Mit den gemäss Verordnungen durchzuführenden Inspektionen in der Futtermittelindustrie findet eine der Lebensmittelkontrolle vorgelagerte Überwachung statt.&#xD;
Die Futtermittel für die Nutztiere als auch für die Heimtiere müssen korrekt gemäss Verordnungen deklariert und mit Fütterungsempfehlungen versehen sein. Damit sollen einerseits der Anwender vor Täuschungen geschützt und andererseits die Tiere bedarfsgerecht ernährt werden. &#xD;
Die Produzenten und Inverkehrbringer von Futtermitteln sind zudem aufgefordert, Eigenverantwortung zu übernehmen, was mit den Bestimmungen bezüglich Selbstkontrolle und Rückverfolgbarkeit verlangt wird.&#xD;
Nicht zuletzt sind die rechtlichen Vorgaben in der Schweiz mit jenen der EU soweit wie möglich zu harmonisieren.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5336/1/Bucheli-2005-Amtliche-Futtermittelkontrolle.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Amtliche Futtermittelkontrolle.  [Official feed inspection.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Bucheli, Beat, Agroscope Liebefeld-Posieux, Swiss Federal Research Station for Animal Production and Dairy Products (ALP), Tioleyre 4, CH-1725 Posieux.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5336/</dc:relation>
</oai_dc:dc>