<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Epidémiologie, identification et suivi des principales maladies fongiques de la vigne (mildiou, oïdium, pourriture grise, esca) et des arbres fruitiers, modèles de prévisions, agro-météorologie et lutte</dc:title>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Les maladies fongiques de la vigne comme le mildiou et l'oïdium nécessitent l'application régulière de fongicides. Les modèles de prévisions des infections sont une importante aide à la décision pour appliquer les matières actives au moment opportun en fonction du développement épidémiologique du pathogène. Ces modèles ont été conçus par des firmes privées et les algorithmes qu'ils contiennent sont inconnus (boîtes noires). Bien que le développement épidémiologique des maladies fongiques soit décrit depuis longtemps, de nombreux points restent inconnus et nécessitent des travaux de recherche de base. L'esca est en recrudescence. Cette maladie n'est que partiellement connue et la succession épidémiologique des différentes espèces fongiques reste à découvrir. En outre, les dispositions légales nécessitent: 1) un appui scientifique aux Offices phytosanitaires cantonaux (OPC) et à l'Inspectorat phytosanitaire fédéral (IPF) (projet RAC 15.2.9): visites de cultures, mesures d'urgence, diagnostics; 2) Expérimentation complémentaire en rapport avec l'homologation des fongicides en viticulture (RAC 22.3.9); 3) un appui aux Services de vulgarisation agricole. La FAW participe à ce projet.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5074/1/Viret-2005-maladies-vigne-et-arboriculture.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Epidémiologie, identification et suivi des principales maladies fongiques de la vigne (mildiou, oïdium, pourriture grise, esca) et des arbres fruitiers, modèles de prévisions, agro-météorologie et lutte.  [Epidemiology, identification and survey of the main fungal diseases of grape (powdery and downy mildews, botrytis, Esca) and of fruit trees, forecasting models, agro-meteorology and control strategies.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Viret, Olivier, Agroscope RAC Changins, Eidgenössische Forschungsanstalt für Pflanzenbau, CH-1260 Nyon, E-mail: info@rac.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5074/</dc:relation>
</oai_dc:dc>