<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Jord, planter og husdyr (JORDBRUK)</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:description>Mål: Programmet skal medvirke til økt kunnskap for videre utvikling av primærproduksjonen i jordbruket. Det skal legges vekt på bærekraftig bruk av innsatsfaktorer gjennom hele produksjonskjeden, slik at ressurs- og produksjonsgrunnlag kan forvaltes i et langsiktig perspektiv med sterk fokusering på miljø, kulturlandskap, helse og livskvalitet. Norske konkurransefordeler skal utnyttes for å fremme produktkvalitet, produktivitet og lønnsomhet i næringa. Generelt mottar programmet/aktiviteten søknader fra:&#xD;
Næringslivet, Forskningsinstitutter og Universitet- og høgskolesektoren. &#xD;
Totalbudsjett er på 35,2 mill. kroner. &#xD;
&#xD;
Det arbeides for å få til en fellesutlysning for programmet Jord, planter og husdyr, Fondet for forskningsavgift på landbruksprodukter og forskningsmidler over jordbruksavtalen. Prioriterte områder for den samordnede utlysningen, aktuelle søknadstyper og dato for den samordnede utlysningen vil bli kunngjort gjennom Forskningsrådets Internettsider. Dato for søknadsmottak er 15. september 2004.&#xD;
&#xD;
I tillegg har programmet avsatt milder til forskningsprosjekter innenfor økologisk landbruk på 1,5 mill kr, som utlyses sammen med andre forskningsprogrammer i Forskningsrådet. Utlysningen vil baseres på en ny strategi for forskning innenfor økologisk landbruk som er under utarbeidelse og forventes ferdig høsten 2004.</dc:description>
  <dc:type>Research Programme description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5549/1/sluttrapport_jord_planter_husdyr.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Programme}       Jord, planter og husdyr (JORDBRUK).  [Soil, plants and livestock (AGRICULTURE).]   Runs 2000 - 2005.    Programme Leader(s): Danielsen, Kristin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5549/</dc:relation>
</oai_dc:dc>