<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Transição agroecológica: conceitos, bases sociais e a localidade de Botucatu/SP - Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Moreira , Rodrigo Machado</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>A pesquisa teve como objetivo geral delimitar, conceitualmente, a Transição Agroecológica, e empiricamente, diagnosticar as ações, projetos e programas de organizações do terceiro setor, setor público e privado que atuam no município de Botucatu e podem contribuir neste processo. Utilizamos a entrevista semi-estruturada para o levantamento dos projetos, ações e programas dessas organizações no presente e no futuro, captando o grau de favorabilidade a uma proposta coletiva e articulada de Transição Agroecológica para a localidade. Por meio da Escala Likert, captamos o grau de sintonia dos entrevistados com as dimensões teóricas da Transição Agroecológica. Esses elementos empíricos, mesclados à delimitação teórica da transição nos pensamentos sociológico e agroecológico, auxiliaram na elaboração de uma definição de Transição Agroecológica em três níveis territoriais de análise: propriedades rurais, localidade e região. Definimos, teoricamente, quatro focos estratégicos de atuação e elaboramos, dentro de cada foco, programas de ação que visam contribuir para o fortalecimento da transição. Os resultados apontaram que 100% das organizações entrevistadas são favoráveis a uma proposta coletiva e articulada de Transição Agroecológica para a localidade e participariam ativamente da iniciativa, estando 85% dos entrevistados em sintonia com as dimensões teóricas da transição. Os programas direcionados a cada foco estratégico foram concebidos com base tanto em incursões teóricas, como nas sugestões práticas dos entrevistados, conferindo à proposta um alto grau de legitimidade. Concluímos, ainda, que apesar de haver na prática um nível insatisfatório de organização inter-setorial entre as organizações entrevistadas, há um rico ambiente organizacional no município, que encerra em si mesmo o potencial endógeno de Transição Agroecológica da localidade. É importante, no entanto, que o setor público, em especial a esfera municipal, atue como catalisador, direcionando políticas públicas para o fortalecimento da produção ecológica de alimentos junto aos agricultores familiares.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21754/1/Moreira_Transicao.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Moreira , Rodrigo Machado    (2003) Transição agroecológica: conceitos, bases sociais e a localidade de Botucatu/SP - Brasil.  [Agroecological transition: concepts, foundations and social location of Botucatu/SP - Brazil.]   Masters thesis, Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de Engenharia Agrícola - FEAGRI.  , Campinas.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21754/</dc:relation>
</oai_dc:dc>