<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Dynamiques territoriales de transition vers l’agriculture biologique dans la vallée de la Drôme&#xD;
Le développement de l’agriculture biologique dans un territoire pionnier : historique et dynamiques actuelles autour de la production de légumes</dc:title>
  <dc:creator>Tual, Julia</dc:creator>
  <dc:subject>Community development</dc:subject>
  <dc:subject>Networks and ownership</dc:subject>
  <dc:description>Ce travail s’inscrit dans un projet de recherche visant à identifier les formes d’organisation innovantes à l’échelle des territoires susceptibles de faciliter les transitions vers l’agriculture biologique. Le terrain d’enquête choisi se situe en région Rhône-Alpes, et correspond à la vallée de la rivière Drôme. Ce territoire est identifié de longue date comme pionnier de la bio, et a été, depuis les années 70, une terre d’accueil pour de nombreux néo-ruraux. Aujourd'hui, 17 % de la SAU du territoire de 4 Communauté de communes de ce territoire, rassemblées au sein d’un projet d’ « éco-territoire » intitulé Biovallée®, sont certifiés AB. Le premier axe de ce travail s’attache à identifier quelles ont été les formes d’interactions entre différents types d’acteurs du territoire en lien avec l’activité agricole, ayant conduit à un tel développement de l’agriculture biologique. Un des principaux résultats est l’identification de la mixité entre AB et agriculture conventionnelle au sein des structures professionnelles agricoles comme élément favorable aux transitions vers l’AB. Un deuxième axe de ce travail est centré sur les dynamiques actuelles de développement de l’AB autour du maraîchage et de la production légumière. Le premier résultat est une typologie des trajectoires d’exploitations pratiquant ces productions. Un deuxième résultat est une analyse des dynamiques de développement de ces productions, individuelles, collectives ou extérieures aux producteurs, au regard de leur rapport avec l’action publique territoriale. Un des principaux enseignements est le potentiel des réseaux de commercialisation entre producteurs pour le développement de l’AB, ainsi que d’une action publique appuyée sur des initiatives de terrain.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27602/1/Tual_2011_MScThesis.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Tual, Julia   (2011) Dynamiques territoriales de transition vers l’agriculture biologique dans la vallée de la Drôme Le développement de l’agriculture biologique dans un territoire pionnier : historique et dynamiques actuelles autour de la production de légumes.    Masters thesis, AgroParisTech et Museum national d'Histoire naturelle.  .   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27602/</dc:relation>
</oai_dc:dc>