<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Übersicht zur Bioforschung von Agroscope und FiBL 2012 bis 2013</dc:title>
  <dc:creator>Alföldi, Thomas</dc:creator>
  <dc:creator>Bütikofer, Ueli</dc:creator>
  <dc:creator>Charles, Raphaël</dc:creator>
  <dc:creator>Kellerhals, Markus</dc:creator>
  <dc:creator>Pfefferli, Stephan</dc:creator>
  <dc:creator>Schori, Fredy</dc:creator>
  <dc:creator>Strasser, Fredi</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:description>Die vom Bundesamt für Landwirtschaft finanzierte Forschungstätigkeit für den biologischen Landbau wird in der Schweiz vom FiBL und von Agroscope wahrgenommen.&#xD;
Agroscope und FiBL führen gemeinsam ein Koordinationsgremium Bio-Forschung (KG Bio-Forschung), welches die Forschungs- und Umsetzungsaktivitäten der beiden beteiligten Institutionen Agroscope und FiBL im Bereich des biologischen Landbaus und der Bioverarbeitung wirkungsvoll unterstützen und vernetzen soll. Es fungiert als Plattform für den Informationsaustausch zwischen den beteiligten Agroscope Instituten und dem FiBL sowie zum BLW und zu den interessierten Kreisen aus Beratung, Praxis und Forschung. Für das Arbeitsprogramm 2012 bis 2013 wurden alle für den Biolandbau relevanten Projekte in den einzelnen Institutionen ermittelt und im Folgenden dargestellt.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28763/1/Alfoeldi-etal-2014-Agroscope-Science-9-p1-22.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Alföldi, Thomas; Bütikofer, Ueli; Charles, Raphaël; Kellerhals, Markus; Pfefferli, Stephan; Schori, Fredy and Strasser, Fredi   (2014) Übersicht zur Bioforschung von Agroscope und FiBL 2012 bis 2013.   Agroscope Science, 9, pp. 1-22.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28763/</dc:relation>
</oai_dc:dc>