<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Methoden für die Unterscheidung von ökologisch und konventionell erzeugten Lebensmitteln</dc:title>
  <dc:creator>Landau, Bettina</dc:creator>
  <dc:creator>Boner, Markus</dc:creator>
  <dc:creator>Hofem, Sabine</dc:creator>
  <dc:creator>Langenkämper, Georg</dc:creator>
  <dc:creator>Niehaus, Karsten</dc:creator>
  <dc:creator>Mende, Gudrun</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Bioprodukte werden heute immer stärker international und über komplexe Wertschöpfungsketten produziert und gehandelt. Dadurch werden Kontrollen, welche die Authentizität der Bio-Produkte zuverlässig gewähren, immer schwieriger. Höhere Preise für Bioprodukte waren in der Vergangenheit zudem Motivation hinter einzelnen Betrugsfällen in der Biobranche. Aus diesem Grund braucht es weitere Methoden, welche die Kontrollen der Zertifizierungsstellen unterstützen und ergänzen. Außer dem analytischen Nachweis von chemisch-synthetischen Pestizidrückständen, der bereits seit geraumer Zeit in der Praxis etabliert ist, gibt es weitere analytische und ganzheitliche Methoden, welche biologische und konventionelle Lebensmittel differenzieren können.&#xD;
Vor diesem Hintergrund war es das Ziel der Studie, die bestehenden oder in der Entwicklung befindlichen differenzierenden Methoden zur Unterscheidung biologisch von herkömmlich erzeugten Nahrungsmitteln zu beschreiben und ihre Praxistauglichkeit zu bewerten. Hierfür wurden eine umfangreiche Literaturstudie sowie ergänzende Expertengespräche durchgeführt.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19375/1/19375-08OE044-fibl-landau-2011-literaturstudie.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Landau, Bettina; Boner, Markus; Hofem, Sabine; Langenkämper, Georg; Niehaus, Karsten and Mende, Gudrun         (2011) Methoden für die Unterscheidung von ökologisch und konventionell erzeugten Lebensmitteln.    Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), D-Frankfurt am Main.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19375/</dc:relation>
</oai_dc:dc>