<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Den danske dyrkningsjords tilstand og kvalitet - konsekvenser af trafik og jordbearbejdning</dc:title>
  <dc:creator>Schjønning, P.</dc:creator>
  <dc:creator>Munkholm, L.J.</dc:creator>
  <dc:creator>Elmholt, S.</dc:creator>
  <dc:creator>Debosz, K.</dc:creator>
  <dc:creator>Mikkelsen, G.H.</dc:creator>
  <dc:creator>Trautner, A.</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Et alsidigt sædskifte og/eller tilførsel af organisk stof til jorden giver en god jordkvalitet (her defineret som en gunstig jordstruktur). Ensidige driftsformer kan i sig selv give anledning til en dårlig jordkvalitet. Jordpakning via trafik på jorden kan eliminere de gode effekter af et godt sædskifte og tilførsel af organisk stof.&#xD;
	Trafik på jorden og i endnu højere grad intensiv jordbearbejdning øger risikoen for, at jordens lermineraler dispergeres til vandfasen. Dette kan give tilslemning og skorpedannelse på jorden og indebærer endvidere en risiko for nedvaskning af de vigtige lermineraler fra dyrkningslaget. Der bør foretages undersøgelser af omfanget af denne proces med de i dag anvendte bearbejdningsteknikker.&#xD;
	Komprimering af jorden under normal bearbejdningsdybde via pløjning med hjulet i furebunden og via kørsel med meget tunge maskiner er i dag en realitet for stort set hele den danske landbrugsjord. Det anbefales stærkt, at landbruget overgår til pløjesystemer med alle fire hjul ’på land’ (’on-land’ pløjning). Det anbefales ligeledes, at belastningen (vægten) ved kørsel på forårs- og efterårsvåd jord ikke overstiger 6 tons på enkelt-aksel og 8-10 tons på boogi-aksel.&#xD;
	Anvendelse af bæltekøretøjer er muligvis en løsning på pakningsproblemet. Det forudsætter dog, at de anvendte maskiner giver anledning til reelt meget lave marktryk (&lt;50 kPa) over hele trædefladen. Der bør gennemføres flere undersøgelser af, hvorvidt de i dag tilgængelige bæltekøretøjer opfylder disse kriterier ved alle arbejdsoperationer.</dc:description>
  <dc:publisher>Landhusholdningsselskabet</dc:publisher>
  <dc:date>2000</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1882/1/Konsekvenser_af_trafik.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schjønning, P.; Munkholm, L.J.; Elmholt, S.; Debosz, K.; Mikkelsen, G.H. and Trautner, A.    (2000) Den danske dyrkningsjords tilstand og kvalitet - konsekvenser af trafik og jordbearbejdning.  [The quality of Danish agricultural soils - impact of traffic and tillage.]  In:     Tidsskrift for Landøkonomi, Landhusholdningsselskabet, 4, pp. 293-300.     [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1882/</dc:relation>
</oai_dc:dc>