<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Informationshomepage: transgen.ch</dc:title>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Das Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL) informiert auf dieser Website über das Thema Gentechnik in Umwelt, Landwirtschaft und Lebensmittelproduktion.&#xD;
&#xD;
Aktuell und übersichtlich erfahren Konsumentinnen und Konsumenten auf transgen.ch, was sie schon immer über Gentechnik wissen wollten. Aber auch für Produzenten und für Interessierte, die sich in Alltag und Beruf mit gentechnisch veränderten Pflanzen und Produkten auseinandersetzen müssen, lohnt sich ein Besuch des neuen Internetangebots. Die Website geht speziell auf die Situation und Rechtslage in der Schweiz ein.&#xD;
&#xD;
„Wissen, was läuft!“ Das Motto des neuen Internetangebots wird gleich auf der Startseite deutlich, wo aktuelle Meldungen über die Anwendung von Gentechnik in der Umwelt informieren. Das „Produktlexikon“ gibt Auskunft darüber, welche Lebensmittel heutzutage unter Verwendung von gentechnischen Methoden hergestellt werden können und welche gentechnisch veränderten Produkte in der Schweiz bewilligt sind. Das Produktlexikon ist in Zusammenarbeit mit www.transgen.de der Verbraucher Initiative e. V. entstanden. Neben Antworten auf die häufigsten Fragen zur Gentechnik bietet transgen.ch die Möglichkeit, selber Fragen zu stellen und von Experten und Expertinnen beantworten zu lassen.&#xD;
&#xD;
Die Website versteht sich als Angebot für Verbraucherinnen und Verbraucher, die sich sachkundig ein eigenes Urteil bilden wollen. Transgen.ch bezieht nicht Position "für" oder "gegen" die Gentechnik sondern zeigt Positionen und Argumente auf. &#xD;
&#xD;
Die Website konnte dank der finanziellen Unterstützung durch das Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft vom FiBL realisiert werden und wird auch zukünftig von Mitarbeitenden des Instituts redaktionell betreut.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Informationshomepage: transgen.ch.    Runs 2003 - 2004.      Project Leader(s):  Oehen, Bernadette, Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), CH-Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15085/</dc:relation>
</oai_dc:dc>