<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Neues Wissen für Öko-Praktiker - Veranstaltungen zum Wissenstransfer - Qualifikationsprogramm von Fachkräften im Ökologischen Landbau in den Bundesländern Thüringen, Sachsen und Sachsen-Anhalt</dc:title>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Values, standards and certification</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes ist es, Fachkräfte der ökologischen Landwirtschaft in Ostdeutschland (v.a. in Thüringen, Sachsen und Sachsen-Anhalt) - also Erzeuger, Verarbeiter, Händler und weitere Akteure -  nach den neusten Kenntnissen der ökologischen Land- und Lebensmittelwirtschaft zu qualifizieren. Um dies zu erreichen, sollen im Jahr 2011 drei Veranstaltungen angeboten werden, welche die Weitergabe der aktuellsten Forschungsergebnissen ermöglichen und eine Erhöhung der Qualität in den Bereichen Erzeugung, Verarbeitung und Handel sicherstellen. &#xD;
Der rote Faden, welcher sich durch alle drei Veranstaltungen zieht, wird das Thema Qualität sein. Die Fachveranstaltungen sind thematisch gemeinsam mit der Zielgruppe – durch den Erzeugerbeirat des Thüringer Ökoherz e.V. – entwickelt und sollen gewährleisten, dass Produkt- und Prozeßqualitäten in den Bereichen Boden, Futtermittel, Agrarerzeugnisse, Handling, Warenfluss und Vermarktung erhöht werden. Durch ein möglichst vielfältiges Veranstaltungsprogramm mit namenhaften Referenten möchten wir Landwirte, Verarbeiter und Händler der verschiedenen Sparten (z.B. Ackerbau, Obst- und Gemüsebau, Tierhaltung) erreichen. &#xD;
Die Zielgruppen sind neben einem Fachpublikum aus landwirtschaftlichen und gartenbaulichen Verbänden und Institutionen v. a. auch Landwirte, Lebensmittelverarbeiter und Händler. &#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    QUAPFÖL-Ost: Neues Wissen für Öko-Praktiker - Veranstaltungen zum Wissenstransfer - Qualifikationsprogramm von Fachkräften im Ökologischen Landbau in den Bundesländern Thüringen, Sachsen und Sachsen-Anhalt.    Runs 2011 - 2011.      Project Leader(s): Kipp, Dr. Susanne, Thüringer Ökoherz e. V., D-Weimar.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19363/</dc:relation>
</oai_dc:dc>