<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Konzept zur Beurteilung von Pestizidrückständen in Bioprodukten</dc:title>
  <dc:creator>Wyss, Gabriela S.</dc:creator>
  <dc:creator>Nowack Heimgartner, Karin</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Problemstellung&#xD;
Bioproduzenten und -produzentinnen wollen erstklassige Nahrungsmittel herstellen.&#xD;
Dazu gehört auch der Verzicht auf chemisch-synthetische Pestizide, die häufig Rückstände in den Nahrungsmitteln verursachen.&#xD;
Die zur Bekämpfung von Insekten oder Krankheiten zugelassenen Hilfsmittel sind in der Bio-Verordnung (SR 910.18) definiert und in der Hilfsstoffliste 2007 (1), welche für Produzenten der Labelorganisation Bio Suisse verbindlich ist, aufgelistet.&#xD;
Auf der anderen Seite gelten die in der Fremd- und Inhaltsstoffverordnung (FIV; SR 817.021.23) angegebenen Höchstwerte grundsätzlich für alle Lebensmittel, unabhängig von ihrer Produktionsart. Aufgrund der Tatsache, dass die Anwendung chemisch-synthetischer Pestizide im Bio-Landbau nicht zulässig ist, stellen Konsumenten und Konsumentinnen allerdings an ein Bioprodukt höhere Ansprüche als an ein nicht-biologisch hergestelltes. Rückstände chemisch-synthetischer Pflanzenschutzmittel werden in biologisch produzierten Lebensmitteln nicht erwartet.&#xD;
Erzeugnisse aus biologischem Anbau enthalten in aller Regel auch keine Rückstände.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13418/1/Wyss_Nowack_2006_mitt.Lebensm.Hyg.pestizidrueckstaende.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Wyss, Gabriela S. and Nowack Heimgartner, Karin   (2006) Konzept zur Beurteilung von Pestizidrückständen in Bioprodukten.   Mitteilungen aus Lebensmitteluntersuchung und Hygiene (97), pp. 312-322.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13418/</dc:relation>
</oai_dc:dc>