<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Hvordan påvirker driftssystemet kvalitet på melk og kjøtt?</dc:title>
  <dc:creator>Adler, Steffen</dc:creator>
  <dc:creator>Steinshamn, Håvard</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:description>Effekten av ulike driftssystemer på kvalitetsegenskaper av kjøtt og melk ble belyst i fire forsøk. I en casestudie hos 34 melkeprodusenter i Midt-Norge i 2007 og 2008 ble driftssystemene økologisk drift med kortvarig eng (ØK), økologisk drift med langvarig eng (ØL), konvensjonell drift med kortvarig eng (KK) og konvensjonell drift med langvarig eng (KL) undersøkt. I et beiteforsøk sommeren 2008 ble økologisk rødkløvergrasbeite (RB) sammenlignet med økologisk beite med en botanisk allsidig sammensetning (AB). I et forsøk med diekalver i 2006 og 2007 i Gausdal, Lillehammer og Øyer, gikk diekalvene enten på innmarksbeite (IB) eller på utmarksbeite (UB) og effekten på kjøttkvalitet ble undersøkt. I et forsøk i 2008 ble effekten av IB på Ås eller UB i Grimsdalen på kjøttkvaliteten til diekalver av rasen Sidet Trønderfe og Nordlandsfe med eller uten sluttfôring på innmark undersøkt. I forsøkene var fokus rettet mot fettsyresammensetning i melk og kjøtt, innhold av vitaminer i melk, fytoøstrogener i melk og i det siste forsøket sensorisk profil i kjøtt. Driftssystemer med ulik fôrstyrke og tilskudd av fett kan ha stor innvirkning på kvalitetsegenskapene og spesielt fettsyresammensetning i drøvtyggerprodukter. Dette kan kamuflere effekter av botanisk sammensetning. Driftssystemer som inkluderer utmarksbeite er følsomme for værforhold som påvirker beiteplantenes utvikling og dermed energitilgangen i rasjonen gjennom beitesesongen. Driftssystemer med forskjellig botanisk sammensetning av enga kan ha stor betydning for innholdet av fytoøstrogener i drøvtyggerprodukter.</dc:description>
  <dc:publisher>Bioforsk</dc:publisher>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16855/1/Adler_og_Steinshamn_2009_Bioforsk_FOKUS_4%286%29_30-31.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Adler, Steffen and Steinshamn, Håvard    (2009) Hvordan påvirker driftssystemet kvalitet på melk og kjøtt?   In:     Bioforsk FOKUS 4(6), Bioforsk, Ås, Norway, pp. 30-31.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16855/</dc:relation>
</oai_dc:dc>