<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Alternativ til pløjning - Erfaringer med kamme som alternativ til pløjning</dc:title>
  <dc:creator>Bugge Henriksen, Christian</dc:creator>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Reduceret jordbearbejdning er ønskeligt i forhold til det økologiske jordbrugs målsætninger, men det har vist sig vanskeligt at bruge de redskaber og metoder, som kendes fra det konventionelle jordbrug. I FØJO-projektet CARMINA undersøger vi om det er muligt at anvende kamme som alternativ til pløjning i dyrkningen af økologiske rækkeafgrøder. Der er udført forsøg med såning af fangafgrøder på kamme, inkorporering af staldgødning på kamme og efterfølgende dyrkning af kartofler, roer, majs og byg. Foreløbige analyser af jordens indhold af uorganisk kvælstof viser at kammene kan medvirke til at reducere udvaskningen og øge mængden af plantetilgængeligt kvælstof om foråret. Udbyttet af en efterfølgende bygafgrøde var 17% højere efter kamme. I forsøg med dyrkning af majs på kamme er det blevet demonstreret at kamdyrkning giver gode muligheder for at foretage en effektiv mekanisk ukrudtsbekæmpelse. Etablering af både majs og fangafgrøder har imidlertid vist sig vanskelig hvorfor der er iværksat et samarbejde med Forskningscenter Bygholm omkring dette.</dc:description>
  <dc:date>2003-04</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>rtf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1569/1/Alternativ.rtf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bugge Henriksen, Christian    (2003) Alternativ til pløjning - Erfaringer med kamme som alternativ til pløjning.  [Alternative to ploughing - Experiences with ridges as an alternative to ploughing.]  Økologisk Jordbrug, April 2003, 23 (287), p. 6.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1569/</dc:relation>
</oai_dc:dc>