<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung und Erprobung eines Beratungskonzeptes für die Begleitung landwirtschaftlicher Betriebe zur nachhaltigen Entwicklung</dc:title>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des geplanten Vorhabens ist es, ein Beratungsangebot für eine freiwillige Weiterentwicklung der ökologischen Landwirtschaft zu einer nachhaltigeren Produktion zu erarbeiten und bereitzustellen. Diese sollen zu einer Steigerung der Produktivität und Wettbewerbsfähigkeit sowie der Wohlfahrtswirkungen des ökologischen Landbaus und anderer Formen nachhaltiger Landwirtschaft beitragen. Der Ökolandbau und seine Beratungseinrichtungen sollen eine Vorbildfunktion übernehmen, aus der heraus die Aspekte der Nachhaltigkeit zunehmend auch über den ökologischen Landbau hinaus zu einem Bestandteil des Beratungsangebotes in der Landwirtschaft werden. Aus dem Gesamtziel des Projektes werden 3 Arbeitsziele generiert und für diese werden Messkriterien definiert, die eine nachvollziehbare Überprüfung der Zielerreichung erlauben: Arbeitsziel 1: Entwicklung eines Rahmenkonzepts für die Nachhaltigkeitsberatung in landwirtschaftlichen (Öko-)Betrieben; Messgröße: Es liegt ein in sich schlüssiges Beratungskonzept vor, das den Anforderungen der Praxis gerecht wird. Alle für die Beratung notwendigen Materialien, Informationen und Evaluationsvorlagen sowie ein Beratungsleitfaden sind erarbeitet und verfügbar. Arbeitsziel 2: Erprobung und Anpassung eines bestehenden Instruments zur Nachhaltigkeitsbewertung für den Einsatz im ökologischen Landbau in Deutschland; Messgröße: Das Instrument RISE 2.0 wurde auf einer definierten Anzahl von Betrieben in Deutschland erprobt und im Hinblick auf seine fachliche und methodische Eignung (vgl. Arbeitsziel 1) evaluiert und diskutiert. Es wurden grundlegende Anpassungen von RISE 2.0 vorgenommen, die für eine breite Anwendung im Ökolandbau in Deutschland notwendig sind. Arbeitsziel 3: Erarbeitung von Beratungsinstrumenten für die Optimierung einzelner Nachhaltigkeitsbereiche; Messgröße: Es liegen Beratungsinstrumente vor, die für eine vertiefende Analyse und Optimierung einzelner Bereiche der ökologischen Nachhaltigkeit geeignet sind. Die Beratungsinstrumente wurden in einer definierten Zahl von Betrieben erprobt.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Entwicklung und Erprobung eines Beratungskonzeptes für die Begleitung landwirtschaftlicher Betriebe zur nachhaltigen Entwicklung.  [Development and test of an advice-concept for sustainable development of farms.]   Runs 2013 - 2015.      Project Leader(s): Pöpsel, Gregor and Lenz, Annika , Bioland Beratung GmbH, D-Augsburg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23058/</dc:relation>
</oai_dc:dc>