<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bodenbedeckungsmanagement im pfluglosen integrierten und biologischen Ackerbau unter besonderer Berücksichtigung der Kulturübergänge</dc:title>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:description>Die Erhaltung der Bodenfruchtbarkeit und das Senken der Produktionskosten sind aktuelle Anliegen sowohl im biologischen wie auch im integrierten Ackerbau. Mit Minimalbodenbearbeitung und insbesondere mit Direktsaat ohne jegliche Bodenbearbeitung können negative Auswirkung auf den Boden verringert werden. Allerdings bedingte dies bis jetzt meist den Einsatz von Herbiziden. Im Biolandbau müssen deshalb Alternativen bei der Unkrautbekämpfung entwickelt werden. Entscheidend für den längerfristigen Bekämpfungserfolg, insbesondere bei Problemarten, sind vor allem die Bewirtschaftungsmassnahmen während der Kulturübergänge. Möglichkeiten dazu sind beispielsweise die Bedeckung des Bodens mit lebendem oder totem Mulch und der Einsatz von angepassten Geräten zur mechanischen Unkrautbekämpfung während diesen Perioden.Der Erfolg von pfluglosen Anbausystemen hängt auch von den Standortbedingungen ab. Eine Entscheidungshilfe würde es den Praktikern erleichtern, angepasst an die jeweiligen Bedingungen die hinsichtlich ökonomischen und ökologischen Gesichtspunkten optimale Bodenbearbeitungs-Intensität zu wählen.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5142/1/Streit-2005-pfluglosen-Ackerbau.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Bodenbedeckungsmanagement im pfluglosen integrierten und biologischen Ackerbau unter besonderer Berücksichtigung der Kulturübergänge.  [Management of cover crops in arable farming systems with reduced tillage.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Streit, Bernhard, Agroscope FAL Reckenholz, Swiss Federal Research Station for Agroecology and Agriculture, CH-8046 Zurich, E-mail: info@fal.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5142/</dc:relation>
</oai_dc:dc>