<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Beurteilung und Erarbeitung von ökologischen Konzepten für den Pflanzenschutz in Baumschulen</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Ornamentals, flower bulbs and tree nurseries</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes ist es, ein erstes Konzept für eine zukünftig intensivere ökologische Baumschulwirtschaft unter besonderer Berücksichtigung eines ökologisch sinnvollen Pflanzenschutzes zu erarbeiten. Baumschulen gehören zu den wichtigsten gartenbaulichen Wirtschaftszweigen. Im Rahmen des Projektes sollen zunächst Daten und Informationen aus dem In- und Ausland über Erfahrungen mit ökologischen Wirtschaftsweisen in Baumschulen zusammengestellt und ausgewertet werden. Hierbei soll die Meinung und Erfahrung der Baumschuler, ihrer Verbände und Berater mit berücksichtigt werden. Die Auswertung der Daten soll die unterschiedlichen Sparten in den Baumschulen berücksichtigen, z.B. Containerkultur/Bodenkultur, Stecklings-, Steckholz / Sämlingskultur (vegetative/generative Vermehrung), Anzucht/Mehrjahreskultur, Alleebaumschule. Außerdem werden die Daten mit denen des konventionellen Anbaus verglichen. Anschließend werden auf dem Hintergrund der Ergebnisse gezielt Vorschläge für praktikable und wirtschaftlich sinnvolle Gesamtkonzepte erarbeitet und konkrete Ansatzpunkte zur künftigen Umsetzung diskutiert.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Beurteilung und Erarbeitung von ökologischen Konzepten für den Pflanzenschutz in Baumschulen.    Runs 2002 - 2004.      Project Leader(s): Werres, Dr. Sabine, Julius Kühn-Institut (JKI), Bundesforschungsinstitut für Kulturpflanzen, D-Braunschweig.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15765/</dc:relation>
</oai_dc:dc>