<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Efeito da homeopatia Ammonium Carbonicum na minimização da lixiviação de nitrato.</dc:title>
  <dc:creator>Lisboa, Carolina Cardoso</dc:creator>
  <dc:creator>Costa, Sérgio Ely Valadão Gigante de Andrade</dc:creator>
  <dc:creator>Castro, Daniel Melo de</dc:creator>
  <dc:creator>Marques, João José</dc:creator>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Avaliou-se o efeito da solução homeopática Ammonium Carbonicum em duas dinamizações, CH3 e CH30, sobre a lixiviação de NO3 . A hipótese inicial foi a de que essas soluções homeopáticas atuariam na microbiota do solo otimizando a utilização de N pela planta. Esse estudo foi conduzido em casa-de-vegetação e utilizaram-se amostras deformadas do horizonte A de um Latossolo Vermelho distroférrico típico muito argiloso, 0 0,15 m, localizado no campus da UFLA. As colunas de solo foram semeadas com milho (Zea mays L.) e tinham 0,20 x 0,20 m. A irrigação e medição do volume lixiviado foi realizada diariamente. A aplicação dos tratamentos homeopáticos foi realizada via irrigação. As análises do lixiviado foram feitas duas vezes por semana. No lixiviado,mediram-se os teores de NO3 e NH4. Após 93 dias, as colunas foram seccionadas em camadas de 0,05 m e as amostras, analisadas quanto à fertilidade, incluindo NO3 , NH4 e N total. O delineamento experimental foi inteiramente casualizado, com três repetições,num esquema duplo-cego com placebo. O efeito da solução homeopática na minimização da lixiviação de NO3 não foi relevante nas condições deste estudo.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20434/1/Lisboa_efeito.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lisboa, Carolina Cardoso; Costa, Sérgio Ely Valadão Gigante de Andrade; Castro, Daniel Melo de and Marques, João José   (2007) Efeito da homeopatia Ammonium Carbonicum na minimização da lixiviação de nitrato.  [Effect of the homeopathy Ammonium Carbonicum in the minimization of nitrate leaching.]  Ciência e Agrotecnologia, 31 (2), pp. 317-325.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20434/</dc:relation>
</oai_dc:dc>