<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einsatz der Mikroalge Spirulina platensis in der ökologischen Broilermast</dc:title>
  <dc:creator>Bellof, Gerhard</dc:creator>
  <dc:creator>Carrasco Alarcon, Luz Salomé</dc:creator>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:description>In einem Fütterungsversuch sollten die Eignung und die Wirtschaftlichkeit von Spirulina platensis (S. p.) als Eiweißfuttermittel für die ökologische Broilermast überprüft werden. &#xD;
Der Versuch wurde an der Hochschule Weihenstephan-Triesdorf durchgeführt. Für den Versuch wurden insgesamt 720 Eintagsküken (Genotyp ISA J 957; gemischtgeschlechtlich) eingestallt und gemäß der EU-Öko-Verordnung gehalten. Es erfolgte die Differenzierung in eine Aufzuchtperiode (1. – 28. Lebenstag, in einem klimatisierten Feststall) und eine Mastperiode (29. – 56. Lebenstag, in Mobilställen mit Grünauslauf). Die Tiere wurden gleichmäßig auf vier Fütterungsgruppen verteilt (Kontrolle, Versuch 1; Versuch 2; Versuch 3). Die Versuchsgruppe 1 erhielt Mischungen mit 2,5 % S. p. (Aufzucht) und 1,25 % S. p. (Mast), die Gruppe 2 5 % S. p. (Aufzucht) und 2,5 % S. p. (Mast), die Gruppe 3 erhielt nur in der Aufzucht das Spirulina-Produkt (5 % S. p. vom 1.-14. Lebenstag und 2,5 % vom 15.-28. Lebenstag). &#xD;
Die eingesetzten Spirulina-Mischungen wurden ohne Probleme verzehrt. Es waren keine Unterschiede im Gesundheitsstatus zwischen den Gruppen festzustellen. Die Mast- und Schlachtleistungsergebnisse zeigten einen Dosis-Wirkungs-Effekt: je höher die aufgenommene Spirulina-Menge (Kontrolle: 0 g; Versuch 3: 39 g; Versuch 1: 76 g; Versuch 2: 153 g pro Tier in Aufzucht und Mast), desto besser die Schlachtkörpergewichte und die Schlachtausbeuten. Damit verbunden waren erhöhte Teilstückgewichte (Brust und Schenkel) im Schlachtkörper. Die Farbe des Brustmuskels unterlag einem sichtbaren Einfluss der Spirulina-Fütterung.&#xD;
Aufgrund der hohen Kosten für das Produkt Spirulina platensis verschlechtert sich - trotz verbesserter Mast- und Schlachtkörperleistungen - die Wirtschaftlichkeit der Broilermast. Somit ist ein Einsatz dieses Produkts nur für die 1. Phase der Aufzucht (1.-14. Lebenstag) zu empfehlen.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18501/1/18501-08OE098-hswt-bellof-2010-mikroalge_spirulinaplatensis.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bellof, Gerhard and Carrasco Alarcon, Luz Salomé         (2010) Einsatz der Mikroalge Spirulina platensis in der ökologischen Broilermast.  [Effects of dietary Spirulina platensis on performance and economy of organic chicken production.]   Hochschule Weihenstephan-Triesdorf, D-Freising-Weihenstephan, Fakultät Land- und Ernährungswirtschaft.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18501/</dc:relation>
</oai_dc:dc>