<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação de mutualismo entre acacia mangium wild (Mimosaceae) e formigas (Hymenoptera: Formicidae).</dc:title>
  <dc:creator>Bertuol, Tiago José</dc:creator>
  <dc:creator>Galbiati, Carla</dc:creator>
  <dc:creator>Pereira, Mônica Josene Barbosa</dc:creator>
  <dc:creator>Amaral, Anderson Marques do</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>O mutualismo entre formigas e plantas consiste na proteção da árvore pela formigas contra herbívoros, que recebem em troca alimento ou local para nidificação. O objetivo desta pesquisa foi verificar a relação entre Acacia mangium Willd e formigas visitantes. O estudo foi realizado em Cáceres, MT, em 14 plantas de A. mangium escolhidas ao acaso em um sistema agroflorestal. Em cada planta foi mensurada a área foliar consumida por herbívoros através de um gabarito, em quatro folhas/planta. A agressividade das formigas em relação aos herbívoros foi medida pela observação da retirada de cupins fixados nas plantas por uma hora. A relação entre a desfolha de A. mangium e a abundância de formigas e ao tempo de retirada do cupim foi analisada através de regressão múltipla. As formigas encontradas foram Crematogaster, Brachymyrmecini e Camponotus. Não houve relação entre a desfolha média e o número de formigas encontradas sobre as plantas. Porém, foi constatada relação negativa entre a desfolha e o tempo para a retirada do cupim. Devido à existência de agressividade das formigas perante herbívoros na A. mangium conclui-se que esta espécie exótica abriga formigas nativas com comportamento defensivo. Entretanto, é necessário investigar se estas formigas recebem em troca fonte de alimento ou local para nidificação para caracterizar mutualismo.</dc:description>
  <dc:date>2008-05-01</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27618/1/Bertuol_Avalia%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bertuol, Tiago José; Galbiati, Carla; Pereira, Mônica Josene Barbosa and Amaral, Anderson Marques do   (2008) Avaliação de mutualismo entre acacia mangium wild (Mimosaceae) e formigas (Hymenoptera: Formicidae).  [Evaluation of mutualism between Acacia mangium Willd (Mimosaceae) and ants (Hymenoptera: Formicidae).]  Revista Brasileira de Agroecologia, 3 (1), pp. 41-47.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27618/</dc:relation>
</oai_dc:dc>