<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Mikrobiologische Qualität von Fleischerzeugnissen aus ökologischer Produktion</dc:title>
  <dc:creator>Albert, Thiemo</dc:creator>
  <dc:creator>Gareis, Manfred</dc:creator>
  <dc:creator>Kröckel, Lothar</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:description>Streichfähige Rohwürste (n = 80) und vorverpackte Aufschnitte erhitzter Fleischerzeugnisse (n = 108) aus ökologischer Produktion mit deutschlandweiter Vermarktung wurden auf produktrelevante Mikroorganismen untersucht. Die Ergebnisse zeigen bezüglich der Mikroflora keine auffallenden Unterschiede zwischen ökologisch und konventionell hergestellten Fleischerzeugnissen. Aus dem Verzicht auf Nitrit bei der Herstellung der Ökoprodukte ergab sich somit kein erkennbar höheres mikrobiologisches Risiko. Keine der Proben überschritt den zulässigen Grenzwert für Listeria monocytogenes. Salmonellen und STEC waren bei den Rohwurstproben nicht nachweisbar. Koagulase-positive Staphylokokken und Enterobacteriaceae (EBC) waren bei 5 % bzw. 23 % der Proben erhöht (&gt; 103 KbE/g). Vier von fünf Herstellerbetrieben produzierten ihre Rohwürste unter Einsatz von Starterkulturen. Bei den Aufschnittwaren erreichten die Milchsäurebakterien ähnlich wie bei konventionellen Erzeugnissen nach längerer Kühllagerung in der Mehrzahl der Fälle hohe Keimzahlen, die bei bestimmten Produkten zu einer extremen Säuerung (pH &lt; 5,0) führten. Die dominanten Milchsäurebakterien (MSB) waren fast immer Lactobacillus sakei, gefolgt von Lactobacillus curvatus und Leuconostoc carnosum. Große Streuungen der Keimgehalte der MSB (&lt; 102-&lt; 108 KbE/g) bei 1-5 Tage gelagerten Proben sowie der EBC (&lt; 100-107 KbE/g), dominert durch Serratia, Pantoea und Enterobacter spp. am Ende der angegebenen Mindesthaltbarkeitsdauer weisen auf ungelöste Rekontaminationsprobleme beim Aufschneiden und Verpacken hin.</dc:description>
  <dc:publisher>Bibliothek BAFF, Kulmbach</dc:publisher>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15369/1/albert-etal-2003-MittBAFF-161_p183-190.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Albert, Thiemo; Gareis, Manfred and Kröckel, Lothar   (2003) Mikrobiologische Qualität von Fleischerzeugnissen aus ökologischer Produktion.  [Microbiological quality of organically produced meat products.]  Mitteilungsblatt der Bundesanstalt für Fleischforschung, Vol. 42 (161), pp. 183-190.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15369/</dc:relation>
</oai_dc:dc>