<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação de um modelo de rastreabilidade para produtos orgânicos a partir de certificadoras paranaenses.</dc:title>
  <dc:creator>Pinheiro, Keren Hapuque</dc:creator>
  <dc:creator>Bittencourt, Juliana Vitória Messias</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:description>A certificação na produção orgânica é um fator fundamental para que o pequeno produtor possa agregar renda aos seus produtos (OLTRAMARI; ZOLDAN; ALTMANN, 2003). No Brasil há em torno de 20.000 estabelecimentos certificados (EPAGRI, 2009) do total de 90.000 unidades orgânicas existentes (IBGE, 2006), este dado pode estar relacionado com alto custo da certificação e o baixo grau de conhecimento técnico dos produtores para seguir as legislações orgânicas vigentes. Tem-se o exemplo da rastreabilidade como um complexo requisito no processo de obtenção da certificação orgânica, portanto, esta pesquisa tem como objetivo verificar a aceitação de um modelo de rastreabilidade para produtos orgânicos, aplicável na pequena propriedade, a partir de conceituadas certificadoras paranaenses. Segundo as certificadoras contatadas o método apresenta todos os requisitos necessários para uma rastreabilidade eficiente na pequena propriedade de base familiar.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22970/1/Pinheiro_Avalia%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pinheiro, Keren Hapuque  and Bittencourt, Juliana Vitória Messias    (2012) Avaliação de um modelo de rastreabilidade para produtos orgânicos a partir de certificadoras paranaenses.  [Evaluation of a traceability model for organic products starting from organic product certifiers in Paraná State, Brazil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (1), pp. 51-62.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22970/</dc:relation>
</oai_dc:dc>