<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Historische kennis: Bodem en bemesting in de kasteelt van weleer</dc:title>
  <dc:creator>van der Burgt, Geert-Jan</dc:creator>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Greenhouses and coverings</dc:subject>
  <dc:description>Door middel van een literatuurstudie is gekeken naar kennis op het gebied van grondbewerking, beworteling en bemesting in de grondgebonden kasteelt in Nederland van 1945 tot 1975. Doel hiervan was het achterhalen van inspirerende kennis voor de huidige grondgebonden biologische bedekte teelt.&#xD;
Er zijn binnen de wetenschappelijke literatuur weinig publicaties over grondbewerking en beworteling en meer over bemesting. Veel van de beschreven praktijken in de bedekte teelt zijn achterhaald en/of vervangen door heel andere en effectievere middelen. Dit wordt al toegepast in de biologische teelt. Ook de huidige kennis van de inzet van organische mest en compost in relatie tot de levering van mineralen is aanzienlijk groter dan die van destijds.&#xD;
Wat resteert is het vraagstuk van structuur, beworteling en gewenste diepte van beworteling. Samengevat komt het er op neer dat diepere beworteling (50 – 70 cm) zeker voordelen heeft, maar dat het geen voorwaarde is voor een geslaagde teelt. Ondiepere beworteling maakt alleen dat de teler er dichter op moet zitten en minder kan overlaten&#xD;
aan gewas en bodem zelf. Dit zou in onderzoek verder uitgewerkt kunnen worden.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15669/1/2108.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>van der Burgt, Geert-Jan         (2009) Historische kennis: Bodem en bemesting in de kasteelt van weleer.  [Historic knowledge: Soil and fertility in glasshouses in the past.]  Louis Bolk Instituut publications, no. LB27. Louis Bolk Instituut.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15669/</dc:relation>
</oai_dc:dc>