<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>HR MAS NMR-spektroskopi: en hel ny verden for fødevareforskningen</dc:title>
  <dc:creator>Viereck, Nanna</dc:creator>
  <dc:creator>Seefeldt, Helene Fast</dc:creator>
  <dc:creator>Nielsen, Merete Møller</dc:creator>
  <dc:creator>Engelsen, Søren Balling</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Der er en stigende interesse hos forbrugeren og i fødevareindustrien for at sikre, at vores fødevarer er sunde, af høj kvalitet og ikke mindst sikre. Dette kræver hurtige, pålidelige analysemetoder, gerne med mulighed for at automatisere analysen direkte at- eller online. Spektroskopi er særdeles velegnet til sådanne formål, og forskellige former for spektroskopi bruges allerede i fødevareindustrien, f.eks. fluorescens, infrarød og nærinfrarød samt lavfelts kernemagnetisk resonans (LF NMR) spektroskopi. Hidtil har der dog ikke været tradition for at anvende højopløst (high resolution, HR)NMR-spektroskopi inden for fødevarevidenskaben.Dette på trods af en udbredt anvendelse fra opklaring af kemiske strukturer for små molekyler i opløsning, strukturopklaring af&#xD;
mediumstørrelse proteiner til medicinsk anvendelse ved magnetisk resonans skanning(MR-scanning). Netop det faktum, at NMR-spektroskopi er ikke-destruktiv og alligevel giver kvantitativ information om hele prøvens sammensætning, struktur samt vandmobilitet og fordeling i endog meget komplekse matricer,gør metoden særdeles anvendelig til kvalitetskontrol i fødevareindustrien.</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/9381/1/9381.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Viereck, Nanna; Seefeldt, Helene Fast; Nielsen, Merete Møller and Engelsen, Søren Balling    (2005) HR MAS NMR-spektroskopi: en hel ny verden for fødevareforskningen.   Dansk Kemi, 2005, 86 (11), pp. 30-37.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/9381/</dc:relation>
</oai_dc:dc>