<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>A Amazônia e os novos paradigmas de desenvolvimento rural: uma breve reflexão teórica.</dc:title>
  <dc:creator>Bezerra, Nicolle Rafaella Costa</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>O presente artigo é uma revisão de literatura elaborada a partir de uma olhar sobre os reflexos da política de modernização agrária na Amazônia no sistema tradicional de uso da terra de agricultores familiares da comunidade São João onde foram implantados sistemas agroflorestais (SAF´s) através do projeto Raízes da Terra. A metodologia utilizada mesclou abordagens quantitativas e qualitativas com a realização de entrevistas, questionários, observações e revisão de literatura em um estudo de caso constituído por 15 famílias de agricultores. As principais conclusões mostram que a implantação de SAF´s foi uma proposta idealizada e organizada por agentes externos à comunidade São João e conhecedores da realidade local, que através do projeto Raízes da Terra, aprovado com metas previamente estabelecidas, promoveram a intervenção agroflorestal visando o desenvolvimento rural e sustentável da agricultura familiar local.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23063/1/Bezerra_Amaz%C3%B4nia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bezerra, Nicolle Rafaella Costa    (2011) A Amazônia e os novos paradigmas de desenvolvimento rural: uma breve reflexão teórica.  [The Amazon and the new paradigms for rural development: a brief theoretical reflection.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (2), pp. 40-54.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23063/</dc:relation>
</oai_dc:dc>