<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produzione di farina per pane  &#xD;
Controllo di Qualità e Sicurezza nelle Filiere di Produzione Biologica</dc:title>
  <dc:creator>Brandt, Kirsten</dc:creator>
  <dc:creator>Lück, Lorna</dc:creator>
  <dc:creator>Wyss, Gabriela</dc:creator>
  <dc:creator>Torjusen, Hanne</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Questo opuscolo rappresenta una piccola guida pratica per produttori e per altri attori coinvolti nella catena di produzione e conservazione del grano, su ciò che può essere fatto durante queste fasi, in aggiunta alla certificazione ed alle norme generali di sicurezza, per migliorare sicurezza e qualità del grano biologico. Un opuscolo separato è stato preparato per la macinatura della farina e la cottura del pane, altri sono stati preparati per la filiera d’altri alimenti o indirizzati a consumatori e rivenditori al dettaglio.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Consiglio Nazionale delle RicercheIstituto di Scienze dell'Alimentazione, Istituto di Scienze dell'Alimentazione, I-83100 Avellino</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4956/1/9_Wheat_%20IT4.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Brandt, Kirsten; Lück, Lorna; Wyss, Gabriela and Torjusen, Hanne    (2005) Produzione di farina per pane Controllo di Qualità e Sicurezza nelle Filiere di Produzione Biologica.  [Production of Bread Wheat Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Organic HACCP, no. Nr. 9. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Consiglio Nazionale delle RicercheIstituto di Scienze dell'Alimentazione, Istituto di Scienze dell'Alimentazione, I-83100 Avellino.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4956/</dc:relation>
</oai_dc:dc>