<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Dinâmica populacional de plantas daninhas na cultura do milho em função de adubação e manejo.</dc:title>
  <dc:creator>Corrêa, Maria Lita Padinha</dc:creator>
  <dc:creator>Galvão, João Carlos Cardoso</dc:creator>
  <dc:creator>Fontanetti, Anastácia</dc:creator>
  <dc:creator>Ferreira, Lino Roberto</dc:creator>
  <dc:creator>Miranda, Glauco Vieira</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo do trabalho foi avaliar o estabelecimento populacional das comunidades das plantas daninhas, durante seis anos agrícolas consecutivos de milho cultivado no sistema plantio direto orgânico e tradicional, intermediado por um sistema de plantio convencional. Os experimentos foram conduzidos nos anos agrícolas 2003/04 até 2008/09. O delineamento experimental adotado foi o de blocos casualizados com quatro repetições. Os tratamentos avaliados foram: SDT1 (semeadura direta sem adubação e com aplicação de herbicidas no manejo das plantas daninhas); SDT2 (semeadura direta com adubação mineral na dose de 300 kg ha-1 do formulado 8-28-16 + 100 kg ha-1 de nitrogênio em cobertura, e com aplicação de herbicidas); SDT3 (semeadura direta, adubação com composto orgânico, na dose de 40 m³ ha-1, e com aplicação de herbicidas); e SDO(semeadura direta utilizando composto orgânico, na dose de 40 m³ ha-1, e roçada no manejo das plantas daninhas). Concluiu-se que a dinâmica populacional de plantas daninhas na cultura do milho foi influenciada pelo manejo do solo (aração e gradagem)e que o tipo de adubação não proporcionou alteração na dinâmica populacional.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20382/1/Corr%C3%AAa_din%C3%A2mica.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Corrêa, Maria Lita Padinha; Galvão, João Carlos Cardoso; Fontanetti, Anastácia; Ferreira, Lino Roberto and Miranda, Glauco Vieira   (2011) Dinâmica populacional de plantas daninhas na cultura do milho em função de adubação e manejo.  [Population dynamics of weeds in maize culture in relation to fertilization and management.]  Revista Ciência Agronômica, 42 (2), pp. 354-363.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20382/</dc:relation>
</oai_dc:dc>