<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>BioRegal</dc:title>
  <dc:creator>Lindner, Annemarie</dc:creator>
  <dc:creator>Müller, Carl-Ernst</dc:creator>
  <dc:creator>Hamm, Ulrich</dc:creator>
  <dc:creator>Schreiber, Rudolf L.</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Das Forschungs- und Entwicklungsprojekt BioRegal sollte die Absatzsteigerung ökologischer Lebensmittel durch die Gewinnung neuer Kunden in weiteren Vertriebskanälen exemplarisch forcieren. So sollte die Ausweitung der landwirtschaftlichen Flächen, die ökologisch bewirtschaftet werden, vorangetrieben werden.&#xD;
Unter Einbeziehung des regionalen Lebensmittelhandwerks (Bäckereien) wurden dazu in der Testregion Unterfranken 23 BioRegale eingeführt, die als neue Vertriebsstellen ein Sortiment ökologischer regionaler Lebensmittel des täglichen Bedarfs in Ergänzung zu ihrem traditionellen Sortiment anboten. Das erforderliche Logistiksystem wurde aufgebaut und in einer Testphase auf Praxistauglichkeit erprobt.&#xD;
In dieser Phase wurden Kommunikationsmittel eingeführt, deren Wirksamkeit in wissenschaftlicher Begleitung ermittelt wurde. Es wurden auch die Verkaufsstandorte mit ihren Vor- und Nachteilen analysiert, die Verkaufszahlen ausgewertet sowie die Sonderverkaufsmaßnahme erprobt.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15197/1/15197-04OE045-ProNatur-mueller-2007-BioRegal.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lindner, Annemarie; Müller, Carl-Ernst; Hamm, Ulrich and Schreiber, Rudolf L.         (2007) BioRegal.  [Organic Shelf.]   Pro Natur GmbH, D-Frankfurt am Main.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15197/</dc:relation>
</oai_dc:dc>