<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bundesweite repräsentative Erhebung und Analyse der verbreiteten Produktionsverfahren, der realisierten Vermarktungswege und der wirtschaftlichen sowie sozialen Lage ökologisch wirtschaftender Betriebe und Aufbau eines bundesweiten Praxis-Forschungs-Netzes (Praxis-Forschungs-Netz FKZ 02OE061)</dc:title>
  <dc:creator>Rahmann, Gerold</dc:creator>
  <dc:creator>Nieberg, Hiltrud</dc:creator>
  <dc:subject>Surveys and statistics</dc:subject>
  <dc:description>Anhand einer bundesweiten Erhebung auf ausgewählten ökologischen Betrieben soll in einem interdisziplinären Rahmen eine repräsentative Struktur- und Situationsanalyse des ökologischen Landbaus erfolgen. Langfristig ist der Aufbau eines Praxis-Forschungs-Netzwerkes vorgesehen, das zur Bearbeitung aktueller Fragestellungen herangezogen werden kann.&#xD;
Es wird insbesondere beabsichtigt,&#xD;
·	die bisher nur unzureichende Datengrundlage zu verbessern,&#xD;
·	Schwachstellen und Entwicklungshemmnisse im ökologischen Landbau aufzuzeigen und den sich hieraus ergebenden Forschungsbedarf abzuleiten, &#xD;
·	von Landwirten entwickelte Problemlösungen zu erfassen und für die Praxis aufzubereiten,&#xD;
·	Empfehlungen zur Weiterentwicklung der Förderpolitik zu erarbeiten. Dabei gilt es die angewendeten Fördermaßnahmen und potentielle Alternativen u.a. mit Hilfe von Simulationsmodellen zu analysieren und durch die Betriebsleiter beurteilen zu lassen.&#xD;
&#xD;
Laufzeit: Mai 2002 - Dez 2003</dc:description>
  <dc:date>2002-05</dc:date>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/785/1/785-rahmann-nieberg-2002-projekt-01OE061.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Bundesweite repräsentative Erhebung und Analyse der verbreiteten Produktionsverfahren, der realisierten Vermarktungswege und der wirtschaftlichen sowie sozialen Lage ökologisch wirtschaftender Betriebe und Aufbau eines bundesweiten Praxis-Forschungs-Netzes (Praxis-Forschungs-Netz FKZ 02OE061).  [Network-farmers-researchers.]   Runs 2002 - 2004.      Project Leader(s): Rahmann, Gerold, Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft (FAL).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/785/</dc:relation>
</oai_dc:dc>