<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bio-Wissen für die Zukunft - Von einer Forschungsvision zu einer Forschungsagenda für die biologische Landwirtschaft und den Lebensmittelsektor (Workshop)</dc:title>
  <dc:creator>Niggli, Urs</dc:creator>
  <dc:creator>Schmid, Otto</dc:creator>
  <dc:subject>Systems research and participatory research</dc:subject>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:description>Die IFOAM EU Gruppe und ISOFAR haben nach intensivem Diskussionsprozess eine Forschungsvision entwickelt, welche die strategischen Forschungsprioritäten für die zukünftige Forschung beschreibt. Diese Vision wurde im August 2008 publiziert und wird von zahlreichen Europäischen Akteuren und Nichtregierungsorganisationen unterstützt. Das Visions-Papier ist der erste Schritt für die Entwicklung einer Forschungsagenda, welche durch die Europäische Technologie-Platform “Organics“ koordiniert wird.&#xD;
Die strategischen Prioritäten für die Forschung im Bio-Sektor haben drei Schwerpunkte: &#xD;
•	Lebensfähige Konzepte für die Stärkung der ländlichen Ökonomie in einem regionalen und globalen Kontext.&#xD;
•	Die Sicherstellung der Lebensmittelsicherheit und der Ökosysteme mittels öko-funktionaler Intensivierung.&#xD;
•	Qualitativ hochwertige Lebensmittel als Basis für gesunde Diäten und als Schlüssel, um die Lebensqualität und die Gesundheit der Bevölkerung zu erhöhen&#xD;
In dem Visionspapier sind zahlreiche Beispiele von möglichen Forschungsthemen aufgeführt. &#xD;
Ziel des Workshops ist es, in den drei Themenfeldern der Vision wichtige Elemente einer Forschungsagenda auszuarbeiten, welche die vielen Ideen gewichtet, diskutiert und Schwerpunkte setzt. &#xD;
Methodik: drei moderierte und parallel geführte Kleingruppendiskussionen (mit je 8-10 Leuten).</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14492/1/WS19_Forschungsvision_14492.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Niggli, Urs and Schmid, Otto    (2009) Bio-Wissen für die Zukunft - Von einer Forschungsvision zu einer Forschungsagenda für die biologische Landwirtschaft und den Lebensmittelsektor (Workshop).       Paper at:   10. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Zürich, 11.-13. Februar 2009.     [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14492/</dc:relation>
</oai_dc:dc>