<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Med storhusholdninger som kunde – mer og bedre økologiske produkter gjennom samarbeid i hele verdikjeden. Erfaringer fra omlegging av kjøkkenet på St. Olavs Hospital, Trondheim</dc:title>
  <dc:creator>Solemdal, Liv</dc:creator>
  <dc:creator>Kvamme, Gunnar</dc:creator>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>Samarbeid mellom storhusholdninger og produsenter om innføring av økologisk mat, bidrar til å utvikle produkter med bedre og mer stabil kvalitet. Ved hjelp av prosjekter og helkjedeavtaler kan det etableres nødvendige strukturer og et samarbeidsklima mellom de ulike leddene i verdikjeden, slik at det gis rom for å arbeide mot mer langsiktige kvalitetsmål.&#xD;
&#xD;
For noen produkter vil storhusholdninger ha egne kvalitetskriterier som skyldes annen tilberedningsmåte enn i små husholdninger. I andre tilfeller vil kvalitetsfeil bli langt mer synlig når produktene brukes i storhusholdning. Når det er sporbarhet til alle ledd i verdikjeden og en åpen kommunikasjon mellom produsent og bruker, er forutsetningene til stede for å endre og kvalitetssikre produksjonen.&#xD;
&#xD;
Storhusholdninger som bruker økologisk mat, sender et viktig signal til forbrukere, produsenter og leverandører. Dette tvinger fram et større produktspekter og øker forbruket av økologisk mat.&#xD;
&#xD;
Bruk av økologisk mat, reiser spørsmål om hva som kan defineres inn under økologisk kvalitet. De mange nye produksjons- og tilberedningsmetodene for mat, må vurderes i lys av en slik definisjon.</dc:description>
  <dc:publisher>Planteforsk, Ås, Norway</dc:publisher>
  <dc:contributor>Heiberg, Nina</dc:contributor>
  <dc:contributor>Sundheim, Leif</dc:contributor>
  <dc:contributor>Munthe, Kari</dc:contributor>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6036/1/gk9_2_solemdal_213_219.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Solemdal, Liv and Kvamme, Gunnar    (2005) Med storhusholdninger som kunde – mer og bedre økologiske produkter gjennom samarbeid i hele verdikjeden. Erfaringer fra omlegging av kjøkkenet på St. Olavs Hospital, Trondheim.  [Large-scale households as customers - more and better organic produce through cooperation in the entire value chain. Experiences from conversion of the catering centre of St. Olav's Hospital, Trondheim.]  In: Heiberg, Nina; Sundheim, Leif and Munthe, Kari (Eds.)  Plantemøtet Østlandet 2005. Grønn kunnskap, Planteforsk, Ås, Norway, 9 (2), Grønn kunnskap, no. Volume 9 no 2, pp. 213-219.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6036/</dc:relation>
</oai_dc:dc>