<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Forschung an der Bundesanstalt für Fleischforschung (BAFF) zu ökologischen Aspekten der Fleischqualität und Produktsicherheit</dc:title>
  <dc:creator>Gareis, Manfred</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:description>Über ökologischen Aspekte der Fleisch- und Eiqualität sowie der Produktsicherheit wird an der Bundesanstalt für Fleischforschung (BAFF) seit längerer Zeit gearbeitet. An diesem Forschungsgebiet sind alle vier Institute der BAFF mit thematisch unterschiedlichen Schwerpunkten beteiligt: Ökologische Aspekte der Fleischqualität (Institut für Fleischerzeugung), Qualität von Eiern aus Freiland- und Käfighaltung (Institut für Chemie und Physik, Institut für Mikrobiologie und Toxikologie), Qualität von Fleischerzeugnissen aus der landwirtschaftlichen Direkt-Vermarktung (Institut für Technologie), Mikrobiologische Qualität von Öko-Fleischerzeugnissen (Institut für Mikrobiologie und Toxikologie), Nachweis eines Desinfektionsmittels als nicht zugelassener Zusatzstoff in kommerziell angebotenen Kräuterextrakten für Lebensmittel (Institut für Mikrobiologie und Toxikologie), Nutzbarmachung mikrobiologisch-genetischer Ressourcen zur Biokonservierung von Fleischerzeugnissen (Institut für Mikrobiologie und Toxikologie).</dc:description>
  <dc:contributor>Rahmann, Gerold</dc:contributor>
  <dc:contributor>Nieberg, Hiltrud</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2043/1/2043-gareis-2003-baff.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gareis, Manfred    (2003) Forschung an der Bundesanstalt für Fleischforschung (BAFF) zu ökologischen Aspekten der Fleischqualität und Produktsicherheit.  [Research at the Federal Centre for Meat Research (BAFF) in regard to aspects of meat quality and product safety.]   In: Rahmann, Gerold and Nieberg, Hiltrud (Eds.)  Ressortforschung für den ökologischen Landbau 2002. Landbauforschung Völkenrode Sonderheft, no. 259. Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft (FAL), Institut für ökologischen Landbau (OEL) und Institut für Betriebswirtschaft, Agrarstrukturen und ländliche Räume (BAL), pp. 57-64.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2043/</dc:relation>
</oai_dc:dc>