<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bio-Schulverpflegung: Berlin und Italien sind Spitzenreiter</dc:title>
  <dc:creator>Nölting, Benjamin</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Food systems</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>This web-news describe a report about school meals in Germany (see Orgprints 16669).&#xD;
 &#xD;
Die Schulverpflegung in Deutschland befindet sich im Wandel vom Pausenbrot hin zu einer Vollverpflegung mit einem warmen Mittagessen. Mehr Schulstunden pro Tag aufgrund der Verkürzung des Abiturs, die Ausweitung der Ganztagsschule und das Interesse an gesunder Ernährung für Kinder und Jugendliche treiben diese Entwicklung an und zeigen Chancen für eine Bio-Ernährung auf. Allerdings ist die Schulverpflegung aufgrund der zersplitterten Zuständigkeiten in Deutschland sehr unübersichtlich und es gibt eine Vielfalt an Angeboten in unterschiedlicher Qualität. Berlin ist in Deutschland ein Spitzenreiter in puncto verbindliche Qualitätsstandards beim Schulessen. Im europäischen Vergleich hat Italien die Nase vorn. Das sind zwei Ergebnisse des kürzlich erschienenen Berichtes aus dem internationalen Forschungsprojekt „Innovative Public Organic food Procurement for Youth“ (iPOPY). Beteiligt ist auch Dr. Benjamin Nölting vom Zentrum Technik Gesellschaft der Technischen Universität Berlin. Die Forscher analysierten die öffentliche Bio-Verpflegung von Kindern und Jugendlichen in Italien, Finnland, Dänemark, Norwegen und fallweise in Deutschland und untersuchten, wie der Konsum von Bio-Lebensmitteln in der öffentlichen Verpflegung gesteigert werden kann.</dc:description>
  <dc:publisher>Technical University of Berlin/ Referat für Presse und Information, TUB-newsportal</dc:publisher>
  <dc:date>2009-10-12</dc:date>
  <dc:type>Web product</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17415/1/2009_Noelting_on_TUB_portal_about_German_national_report.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Nölting, Benjamin    (2009) Bio-Schulverpflegung: Berlin und Italien sind Spitzenreiter.   Technical University of Berlin/ Referat für Presse und Information, TUB-newsportal, Berlin, Germany.  Online at &lt;http://www.pressestelle.tu-berlin.de/newsportal/ein-blick_fuer_journalisten/2009/bio-schulverpflegung_berlin_und_italien_sind_spitzenreiter/ &lt;http://www.pressestelle.tu-berlin.de/newsportal/ein-blick_fuer_journalisten/2009/bio-schulverpflegung_berlin_und_italien_sind_spitzenreiter/&gt;&gt;.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17415/</dc:relation>
</oai_dc:dc>