<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Necessidades de irrigação suplementar em soja nas condições edafoclimáticas do Planalto Médio e Missões, RS.</dc:title>
  <dc:creator>Franke, Alberto Elvino</dc:creator>
  <dc:creator>Dorfman , Raul</dc:creator>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Irrigation and drainage</dc:subject>
  <dc:description>Este trabalho foi conduzido com a finalidade de estimar as necessidades estocásticas de irrigação suplementar por aspersão na cultura da soja (Glycine max L. Merrill), nas regiões agroecológicas do Estado do Rio Grande do Sul, denominadas de Planalto Médio e Missões. As necessidades foram simuladas em relação à combinação entre locais, épocas de semeadura, níveis de manejo da irrigação e entre níveis de ocorrência . As necessidades de irrigação suplementar foram máximas na semeadura de 15 de outubro, e os menores valores foram encontrados na semeadura de 15 de dezembro; as necessidades de irrigação suplementar foram maiores nas condições agroecológicas das Missões quando comparadas com as do Planalto Médio; as lâminas de irrigação suplementar estimadas aumentaram à medida que o nível de risco diminuiu.</dc:description>
  <dc:date>2000-08</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21947/1/Franke_Necessidades.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Franke, Alberto Elvino and Dorfman , Raul    (2000) Necessidades de irrigação suplementar em soja nas condições edafoclimáticas do Planalto Médio e Missões, RS.  [Needs of supplementary irrigation in soybeans, under the edafoclimatic conditions of the "Planalto Médio" and "Missões" regions of Rio Grande do Sul, Brazil.]  Pesquisa Agropecuária Brasileira, 35 (08), pp. 1675-1683.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21947/</dc:relation>
</oai_dc:dc>