<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einsatz moderner Züchtungsstrategien zur Verbesserung der Eigenschaften von Sommerbraugerste für den ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des geplanten Vorhabens ist es, für die Bedingungen des ökologischen Landbaus besonders geeignete Sommer-Braugerstensorten zu züchten, da bislang keine Braugersten Sorten verfügbar sind, welche den besonderen Anforderungen des ökologischen Landbaus entsprechen. Spezielle Zuchtziele für den ökologischen Landbau sind Ertragsstabilität und gute Brau-Qualitäten unter low-input Bedingungen, Langstrohigkeit (gute Beikrautunterdrückung), hohe Toleranz gegenüber Gerstenflugbrand, Hartbrand und Streifenkrankheit. Fortgeschrittenes Zuchtmaterial wird an interessierte Pflanzenzüchter abgegeben, mit dem Ziel der Weiterentwicklung bis zur fertigen Sorte. Diese Weiterentwicklung ist jedoch nicht Teil des Projektes. Die Entwicklung der Zuchtziele erfolgt in enger Zusammenarbeit mit Beratungseinrichtungen des ökologischen Landbaus.Das hier vorgelegte Konzept liefert einen Beitrag zur Stärkung der Wettbewerbsfähigkeit des ökologischen Landbaus. Durch den gezielten Einsatz molekularen Marker von der Auswahl der Kreuzungspartner bis hin zu Selektion von Zuchtmaterial bietet das vorgestellte Projekt auch die Möglichkeit die Effizienz der Markerselektion unter wissenschaftlicher Begleitung zu untersuchen. Die auf Grundlage des Forschungsvorhabens entwickelten Sorten können außer für den ökologischen Landbau auch für andere Formen der nachhaltigen Landwirtschaft z.B. unter low-input Bedingungen praktizierenden Betrieben interessant sein.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19454/1/220211_Beschribung_Projekt_B%C3%96L_BRAFOE_orgeprints.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    BRAFÖ: Einsatz moderner Züchtungsstrategien zur Verbesserung der Eigenschaften von Sommerbraugerste für den ökologischen Landbau.  [Application of innovative breeding strategies to improve malting barley for organic farming.]   Runs 2011 - 2014.      Project Leader(s): Herz, Dr. Markus, Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft, D-Freising.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19454/</dc:relation>
</oai_dc:dc>