<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung von Konzepten zur Förderung und Etablierung des Eiweißpflanzenanbaus in vielfältigere Fruchtfolgen als Element zur Förderung von Ökosystemdienstleistungen und Erhöhung der Biodiversität in der Agrarlandschaft</dc:title>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes ist es, Konzepte zu entwickeln, die den heimischen Leguminosenanbau fördern, um dadurch die Vielfalt in der Fruchtfolge zu erhöhen, die Agrobiodiversität zu stärken und darüber hinaus mit dem Leguminosenanbau verbundene Ökosystemdienstleistungen zu erbringen. Dazu soll der Leguminosenanbau in Deutschland verstärkt in die Fläche gebracht werden. Um dieses Ziel zu erreichen, wird das vorhandene Wissen zum Leguminosenanbau gesammelt, unter naturschutzfachlichen und ökonomischen Gesichtspunkten bewertet und zusammen mit Handlungsempfehlungen für Stakeholder in einem Leitfaden aufbereitet.&#xD;
Landwirte sollen gebündelte, praxisrelevante Informationen zum Leguminosenanbau erhalten und zum Anbau von Leguminosen auf dem eigenen Betrieb motiviert werden: dies geschieht einerseits durch Anschauung, Anregung und Diskussion auf Feldtagen, andererseits durch das Angebot von Handreichungen wie Anbaudatenblätter für die verschiedenen Kulturen, Anbaustrategien für den Gemengeanbau und die Fruchtfolgegestaltung sowie durch Hinweise für die Nutzung und Verwertung der Leguminosen. Gleichzeitig werden für weitere Akteure aus Beratung, Forschung, Politik, Umweltverbänden, Züchtung, Verarbeitung etc. Handlungsempfehlungen abgeleitet, wie der heimische Leguminosenanbau weiter ausgebaut und unterstützt werden kann, mit dem Ziel die Agrobiodiversität zu erhöhen und Ökosystemdienstleistungen verstärkt zu nutzen.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Entwicklung von Konzepten zur Förderung und Etablierung des Eiweißpflanzenanbaus in vielfältigere Fruchtfolgen als Element zur Förderung von Ökosystemdienstleistungen und Erhöhung der Biodiversität in der Agrarlandschaft.  [Development of concepts for the advancement and establishment of protein crop production in more diverse crop rotations as an element for the advancement of ecosystem services and increased biodiversity in the agricultural landscape.]   Runs 2013 - 2014.      Project Leader(s): Wilbois, Dr. Klaus-Peter, FiBL Deutschland e.V., Forschungsinstitut für biologischen Landbau, D-Frankfurt am Main.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22613/</dc:relation>
</oai_dc:dc>