<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fast methods for authentication of organic plant based foods</dc:title>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Das Vorhaben umfasst ein Teilprojekt des im Rahmen von Core Organic II geplanten Projektes „ Fast methods for authentication of organic plant based foods “. Ziel des Vorhabens ist es, analytische Methoden, Marker und Konzepte auf ihre Eignung zur Authentifizierung ökologischer Lebensmittel zu testen. Es geht darum, Methoden zu finden, die schnell und sicher Fälschungen im ökologischen Sektor erkennen (z.B. Verkauf konventioneller Ware als ökologische Ware). Die Methoden werden anhand definierter Produkte (Weizen, Tomaten) getestet, wobei sowohl Rohware als auch verarbeitete Lebensmittel Gegenstand der Untersuchungen sind. Die Auswertung der Ergebnisse erfolgt in enger Zusammenarbeit eines interdisziplinären Teams mit 16 Partnern aus elf Ländern, u.a. unter Einbeziehung der zukünftigen Nutzer (Zertifizierer). Die Universität Kassel soll in diesem Verbundprojekt die Projektergebnisse evaluieren und verbreiten.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    AuthenticFood: Fast methods for authentication of organic plant based foods.    Runs 2011 - 2014.      Project Leader(s): Kahl, Dr. Johannes, Universität Kassel, D-Witzenhausen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20517/</dc:relation>
</oai_dc:dc>