<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Deltagerdriven forskning – växtodlingsgruppen: Resultat och utvärdering av arbetet under 1998 till 2001</dc:title>
  <dc:creator>Svanäng, Karin</dc:creator>
  <dc:creator>Roempke, Gösta</dc:creator>
  <dc:creator>Eriksson, Göran</dc:creator>
  <dc:creator>Johansson, Lars-Birger</dc:creator>
  <dc:creator>Lund, Torvald</dc:creator>
  <dc:creator>Karlsson, Lennart</dc:creator>
  <dc:creator>Öhman, Tommy</dc:creator>
  <dc:creator>Ihrsén, Jan</dc:creator>
  <dc:creator>Pettersson, Owe</dc:creator>
  <dc:creator>Eriksson, Kjell</dc:creator>
  <dc:creator>Jacobsson, Christer</dc:creator>
  <dc:subject>Systems research and participatory research</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>De ekologiska lantbrukarna i Sverige har under lång tid utfört olika typer av utvecklingsarbete på gårdsnivå (Wivstad, 1999). I den fortsatta utvecklingen av ekologiskt lantbruk är det viktigt att ta tillvara dessa erfarenheter och kunskaper. &#xD;
&#xD;
Deltagardriven forskning är en förändringsprocess (Ullmark, 1998) där aktiva lantbrukare, rådgivare och forskare arbetar i grupp utifrån gemensamma intresseområden. Syftet är att knyta ihop forskarnas, rådgivarnas och lantbrukarnas teoretiska och praktiska kunskaper och erfarenheter. Alla som medverkar i processen är lika viktiga och alla&#xD;
parter som berörs av resultaten har möjlighet att påverka gruppens arbete och utveckling (Ullmark, 1998). &#xD;
&#xD;
Tillsammans identifierar gruppen problem och använder/utvecklar för lantbrukaren relevanta försöks- och forskningsmetoder som kan bidra till att lösa de praktiska problem som lantbrukaren faktiskt ställs inför. Genom deltagardriven forskning kan lantbrukarna även få möjlighet till att påverka var och hur forskning bedrivs. Forskningsfrågorna kan hämtas från lantbrukssystemets olika delar samt göra gruppen medveten om hur olika delar påverkar helheten (Wivstad, 1999; Eksvärd et al, 2001). I förlängningen kan deltagarna bli informatörer och överföra idéer till andra lantbrukare (Ullmark, 1998). &#xD;
&#xD;
Centrum för uthålligt lantbruk, CUL, placerat vid SLU, har sedan 1998 ansvarat för det tvärvetenskapliga projektet ”Deltagardriven forskning” som ett verktyg för regional utveckling av det ekologiska lantbruket. Det övergripande målet har varit att öka kunskapen om hur man kan åstadkomma uthålliga lantbrukssystem. &#xD;
&#xD;
Projektet startade med sex delgrupper inriktade på följande områden: grönsaker – friland, grönsaker – växthus, höns, växtodling, biogas samt grisproduktion. Därefter har några tillkommit och några avslutats.&#xD;
För aktuell information se hemsidan: www.cul.slu.se. Ytterligare beskrivning kan fås i ”Deltagardriven forskning – forskningsinriktad aktörssamverkan för svenskt lantbruk” (Eksvärd, i tryck).</dc:description>
  <dc:date>2002-11</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/299/1/rapport35vaxtodling.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Svanäng, Karin; Roempke, Gösta; Eriksson, Göran; Johansson, Lars-Birger; Lund, Torvald; Karlsson, Lennart; Öhman, Tommy; Ihrsén, Jan; Pettersson, Owe; Eriksson, Kjell and Jacobsson, Christer         (2002) Deltagerdriven forskning – växtodlingsgruppen: Resultat och utvärdering av arbetet under 1998 till 2001.   Ekologiskt Lantbruk, no. 35. .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/299/</dc:relation>
</oai_dc:dc>