<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einsatz mikrobiologischer Präparate zur Regulierung von Krankheiten an Erdbeeren - Teilprojekt: Graufäule und Echter Mehltau</dc:title>
  <dc:creator>Sylla, Justine</dc:creator>
  <dc:creator>Wohanka, Walter</dc:creator>
  <dc:creator>Krüger-Steden, Erika</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Hauptziel des Projektes war die Entwicklung eines nachhaltigen Applikationssystems für die Kontrolle von Graufäule (Botrytis cinerea) und Echten Mehltau (Podosphaera aphanis) durch mikrobiologische Präparate im ökologischen Erdbeeranbau.&#xD;
Hierfür wurden insgesamt 89 BCAs (biological control agents) in Labortests auf ihre Wirksamkeit gegenüber B. cinerea und P. aphanis untersucht. Die Ergebnisse waren die Grundlage für die Auswahl von zehn BCAs für die anschließenden Kompatibilitätstests in Dualkultur und auf Blattscheiben. Diese Tests ergaben, dass sowohl antagonistische als auch synergistische Wechselwirkungen zwischen den BCAs bestehen, weshalb die kombinierte Applikation von BCAs in den Gewächshaus- und Freilandversuchen besondere Berücksichtigung finden sollte.&#xD;
In zwei Gewächshausversuchen zur Wirkung von AQ10®WG (Ampelomyces quisqualis), Trichostar® (Trichoderma harzianum) und FZB24®fl (Bacillus subtilis) konnten signifikante Wirkungen gegenüber Echtem Mehltau nachgewiesen werden. &#xD;
Erste Gewächshaus- und Freilandversuche zur Wirkung von BCAs und BCA-Kombinationen gegenüber Graufäule zeigten, dass eine Behandlung der Früchte kurz vor der Ernte mit Trichoderma - Produkten zur Entwicklung eines grünen Pilzrasens auf gelagerten Früchten führte, der diese unter Praxisbedingungen unverkäuflich machen würde.&#xD;
In Untersuchungen zur Wirkung der BCAs RhizoVital42®fl. (Bacillus amyloliquefaciens), BoniProtect®forte (Aureobasidium pullulans) und Naturalis® (Beauveria bassiana) gegen Graufäule im Gewächshaus und Freiland konnten Nachernteeffekte durch RhizoVital42®fl., BoniProtect®forte und BCA-Kombinationen belegt werden.&#xD;
Die Untersuchungen zur Dynamik der BCAs und der indigenen Mikroorganismen in der Phyllosphäre ergaben, dass die ausgebrachten Mikroorganismen, ausgenommen Beauveria bassiana, in stark erhöhten Zahlen auf den entsprechenden Blattproben auftraten. Eine wesentliche Veränderung der indigenen Mikroflora konnte nicht festgestellt werden.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20795/1/20795-06OE354-fagm-wohanka-2012-krankheitsregulierung_erdbeeren.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sylla, Justine; Wohanka, Walter and Krüger-Steden, Erika         (2012) Einsatz mikrobiologischer Präparate zur Regulierung von Krankheiten an Erdbeeren - Teilprojekt: Graufäule und Echter Mehltau.  [Application of biocontrol agents to regulate diseases on strawberries - Part: Grey Mould and Powdery Mildew.]   Forschungsanstalt Geisenheim, D-Geisenheim, Fachgebiet Phytomedizin und Fachgebiet Obstbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20795/</dc:relation>
</oai_dc:dc>