<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Hvor meget kan biobrændsstoffer til transport nedbringe CO2-udledningen?</dc:title>
  <dc:creator>Hauggaard-Nielsen, Henrik</dc:creator>
  <dc:subject>Recycling, balancing and resource management</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>Indenfor en kortere tidshorisont vurderes der primært at være to muligheder for at nedbringe CO2-udledningen i fra transportsektoren: Den første er at reducere forbruget af transportbrændstoffer ved enten at udskifte de nuværende transportmidler til nogle med et mindre brændstofforbrug, eller ved at begrænse transporten ved fx at lægge større afgifter på brændstofferne. Det er i den forbindelse vigtigt at pointere, at væksten i transportsektoren anses som et naturligt produkt af den øvrige samfundsudvikling, herunder globalisering og øget handel på tværs af landsgrænser/verdensdele. Det betyder, at en reduceret vækst kan få betydning for den generelle samfundsøkonomi.&#xD;
Den anden mulighed for at nedbringe CO2-udledningen i transportsektoren er at supplere eller erstatte de nuværende brændstoffer med biobrændstoffer, som betegnes at være CO2-neutrale. Derfor vedtog EU i år 2003 et biobrændstofdirektiv, som har til formål at fremme biobrændstoffer i transportsektoren. Biobrændstofdirektivet opfordrer medlemslandene til at sikre en minimumsandel af biobrændstoffer, således skal biobrændstoffer allerede i år 2010 udgøre 5,75 % af alle brændstoffer, som markedsføres til transport. På det Europæiske Råd den 8. og 9. marts 2007 vedtog EU’s regeringsledere, at minimum 10 % af det samlede forbrug af benzin og diesel til transport skal udgøres af biobrændstoffer. Dette bliver udmøntet i et nyt direktiv, som ved skrivende stund er under forhandling. Direktivudkastet lægger op til, at målene om 10 % biobrændstoffer skal være bindende, men at biobrændstofferne for at kunne indgå i regnestykket skal opfylde visse bæredygtighedskriterier.</dc:description>
  <dc:date>2007-10-09</dc:date>
  <dc:type>Teaching resource</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18967/4/18967.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hauggaard-Nielsen, Henrik    (2007) Hvor meget kan biobrændsstoffer til transport nedbringe CO2-udledningen?   Risø National Laboratory for Sustainable Energy, Technical University of Denmark, Biosystems, Temadag om klimaændringer og CO2-målenes betydning for fremtidens planteavl. Landscentret, Skejby, Århus.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18967/</dc:relation>
</oai_dc:dc>