<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Methodische Grundlagen zur kontinuierlichen Zucht und Freisetzung von Lagererzwespen zur Biologischen Bekämpfung des Kornkäfers in Getreidelagern</dc:title>
  <dc:subject>Post harvest management and techniques</dc:subject>
  <dc:description>Ziel dieses Projektes ist die Entwicklung einer Zuchtbox zur kontinuierlichen Freilassung von Lagererzwespen (Lariophagus distinguendus) gegen Kornkäfer (Sitophilus granarius) in Getreidelagern des ökologischen Landbaus. Diese neue Methode soll eine preisgünstige, leicht einsetzbare und effektive Alternative zur bisherigen Ausbringmethode darstellen.&#xD;
Im Rahmen des auf zwei Jahre festgelegten Projekts muss die Art des Zuchtmediums, die optimale Ansatzmenge der Wirte und der Parasitoide sowie eine geeignete Auslassöffnung aus der Zuchtbox entwickelt werden. Darüber hinaus soll für Nützlingsanbieter eine Anleitung zu Erstellung und Einsatz der Zuchtfässer erarbeitet werden. Anwender und Berater werden über Publikationen, das Internet, Messen und Fortbildungsveranstaltungen informiert. Eine schnelle kommerzielle Umsetzung soll durch eine enge Zusammenarbeit mit Produzenten der Lagererzwespen erfolgen.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Methodische Grundlagen zur kontinuierlichen Zucht und Freisetzung von Lagererzwespen zur Biologischen Bekämpfung des Kornkäfers in Getreidelagern.  [Basic methods for the continuous on site rearing and release of Lariophagus distinguendus in grain stores for the biological control of the granary weevil Sitophilus granarius.]   Runs 2008 - 2010.      Project Leader(s): Steidle, Prof. Dr. Johannes and Niedermayer, Dipl. Biol. Steffi, Institut für Zoologie, Universität Hohenheim.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14799/</dc:relation>
</oai_dc:dc>