<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Métodos alternativos para controle de doenças fúngicas na cultura de jambu (Spilanthes oleraceae L.) através de Equisetum spp e preparado biodinâmico 501.</dc:title>
  <dc:creator>Bertalot, Maria José Alves</dc:creator>
  <dc:creator>Carvalho-Pupatto, Juliana Garcia</dc:creator>
  <dc:creator>Furtado, Edson Luiz</dc:creator>
  <dc:creator>Rosa, Daniel Dias</dc:creator>
  <dc:creator>Mendoza, Eduardo</dc:creator>
  <dc:creator>Lima, Adriano Balarin de</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>A ocorrência do fungo do carvão ou galha (Tecaphora spilanthes) e da flor preta do jambu (Alternaria solani) constituem sério problema fitossanitário na cultura intensiva do jambu (Spilanthes oleraceae L.). Este trabalho teve como objetivo avaliar o desempenho do método de controle alternativo das doenças causadas por estes fungos através da atuação do preparado de Equisetum spp. O delineamento utilizado foi em blocos ao acaso com seis tratamentos e cinco repetições, em condições de campo na área agrícola de um produtor rural em Botucatu/SP. Os tratamentos utilizados foram: 1–Sem aplicação; 2–Água; 3–Preparado de Equisetum arvense; 4–Preparado de Equisetum hyemale; 5–Preparado de Equisetum giganteum; 6–Preparado Biodinâmico 501 (chifre-sílica). Observou-se maior eficiência do Preparado Biodinâmico 501 no controle da doença. O Preparado de Equisetum hyemale apresentou menor influência em relação aos tratamentos 3, 5 e 6. Portanto, o preparado biodinâmico 501 com alto conteúdo de sílica, teve maior efetividade no controle do carvão ou galha Tecaphora spilanthes e de Alternaria solani.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24513/1/Bertalot_M%C3%A9todos.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bertalot, Maria José Alves; Carvalho-Pupatto, Juliana Garcia ; Furtado, Edson Luiz; Rosa, Daniel Dias; Mendoza, Eduardo and Lima, Adriano Balarin de   (2010) Métodos alternativos para controle de doenças fúngicas na cultura de jambu (Spilanthes oleraceae L.) através de Equisetum spp e preparado biodinâmico 501.  [Alternative methods to control fungal diseases of jambu crop (Spilanthes oleracea L.) with Equisetum spp and biodynamic preparation 501.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (2), pp. 264-274.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24513/</dc:relation>
</oai_dc:dc>