<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Universität Gießen - Fachbereich Agrarwissenschaften</dc:title>
  <dc:description>Die Professur für Organischen Landbau an der Justus-Liebig-Universität Gießen wurde 1990 eingerichtet. Seither werden Aufgaben in Lehre und Forschung zum Ökologischen Landbau, seit 1997 auch Lehraufgaben auf dem Gebiet des Allgemeinen Pflanzenbaus, wahrgenommen.  &#xD;
&#xD;
Übergeordnete Zielsetzung auf dem Gebiet der Forschung ist die Beantwortung von Fragen, die zu einer „Erhöhung der ökologischen Stabilität, Umweltverträglichkeit und Rentabilität von Bewirtschaftungssystemen des ökologischen Landbaus“ beitragen. Vorrang hat die Erarbeitung von Methoden zur pflanzenbaulichen Verbesserung ökologischer Landbausysteme. Bedeutsam ist die Analyse von Einflussmöglichkeiten, um diese Systeme stabiler und aus sich heraus leistungsfähiger zu gestalten (Versuchsrahmenplan). &#xD;
&#xD;
Eine wichtige Basis zur Realisierung der Aufgaben in Lehre und Forschung bildet das der Professur angeschlossene Lehr- und Versuchsgut für Ökologischen Landbau Gladbacherhof der Universität Gießen in Villmar-Aumenau (Landkreis Limburg). Die Produktion ökologischer Erzeugnisse seit 1983 auf mittlerweile 150 ha LF erlaubt eine schnelle Umsetzung wissenschaftlicher Erkenntnisse in die Öko-Praxis sowie ein praxisnahes Studium.</dc:description>
  <dc:type>Organization description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2402/1/KEIN_DOK.PDF</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Organization}     Universität Gießen - Fachbereich Agrarwissenschaften.  [University of Giessen - Faculty of agricultural science.]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2402/</dc:relation>
</oai_dc:dc>