<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen zum Einfluss der Biogasgärung auf die Keimfähigkeit von Unkraut- und Kulturpflanzensamen unter besonderer Berücksichtigung des Ampfers (Rumex obtusifolius)</dc:title>
  <dc:creator>Schrade, Sabine</dc:creator>
  <dc:creator>Pekrun, Carola</dc:creator>
  <dc:creator>Oechsner, Hans</dc:creator>
  <dc:creator>Claupein, Wilhelm</dc:creator>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Fazit: Die durchgeführten Versuche zeigen, dass durch die Biogasgärung die Keim-fähigkeit von Samen beeinträchtigt wird und somit die Verbreitung von Unkrautsamen vermindert werden kann. Neben Faktoren wie Mikroorganismenaktivität, Schadgasen, die beim Abbau von organischer Substanz entstehen, und dem Samenfeuchtig-keitsgehalt spielten hierbei vermutlich vor allem die Temperatur des Substrats und die Verweildauer der Samen in der Biogasanlage eine Rolle. Berücksichtigt man dies bei der Betriebsweise einer Biogasanlage, kann man davon ausgehen, dass der Unkraut-druck durch die Verbreitung der Unkrautsamen über die Gülleausbringung gesenkt werden kann.</dc:description>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8989/1/P.Schrade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schrade, Sabine; Pekrun, Carola; Oechsner, Hans and Claupein, Wilhelm    (2003) Untersuchungen zum Einfluss der Biogasgärung auf die Keimfähigkeit von Unkraut- und Kulturpflanzensamen unter besonderer Berücksichtigung des Ampfers (Rumex obtusifolius).  [Studies on the impact of biogas fermentation on germinability of weed and crop seeds with special consideration of Rumex obtusifolius.]  In: Freyer, Bernhard (Ed.)  7. Wissenschaftstagung zum ökologischen Landbau: Ökologischer Landbau der Zukunft, pp. 531-532.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8989/</dc:relation>
</oai_dc:dc>