<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Auswirkungen einer frühen taktilen Behandlungauf Verhalten und stressanzeigende Parameter von Kälbern aus der Mutterkuhhaltung</dc:title>
  <dc:creator>Probst, Johanna Karolina</dc:creator>
  <dc:creator>Spengler Neff, Anet</dc:creator>
  <dc:creator>Leiber, Florian</dc:creator>
  <dc:creator>Kreuzer, Michael</dc:creator>
  <dc:creator>Hillmann, Edna</dc:creator>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Die arbeitsextensive Mutterkuhhaltung hat in den letzten Jahren in der Schweiz erheblich zugenommen. Der direkte Kontakt zwischen Mensch und Tier, wie er bei der Haltung von Michkühen durch das tägliche Melken stattfindet, ist in der Mutterkuhhaltung um ein vielfaches vermindert. Eine Folge davon sind oftmals sehr scheue Tiere, die nicht selten ein aggressives Verhalten gegenüber dem Menschen zeigen. Einige Studien haben bereits gezeigt, dass eine taktile Behandlung durch den Menschen das Wohlbefinden der Tiere und gleichzeitig den Umgang mit den Menschen verbessern kann (siehe z.B.: Krohn et al., 2001, Lensink et al., 2000). In der vorliegenden Studie sollten junger Kälber aus der Mutterkuhhaltung einer taktilen Behandlung unterzogen werden. Die untersuchte Frage war, über welchen Zeitraum hinweg die Folgen dieser Behandlung messbar sind und ob ein Unterschied zu unbehandelten Tieren während der stressvollen Situation auf dem Schlachthof sichtbar wird.</dc:description>
  <dc:contributor>Kreuzer, M.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Lanzini, T.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Liesegang, A.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Bruckmaier, R.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Hess, H.D.</dc:contributor>
  <dc:date>2012-05</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20807/1/Probst_2012_ETH_Tagung_AS.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20807/4/Poster_Maitagung_Probstj.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Probst, Johanna Karolina; Spengler Neff, Anet; Leiber, Florian; Kreuzer, Michael and Hillmann, Edna    (2012) Auswirkungen einer frühen taktilen Behandlungauf Verhalten und stressanzeigende Parameter von Kälbern aus der Mutterkuhhaltung.   In: Kreuzer, M.; Lanzini, T.; Liesegang, A.; Bruckmaier, R. and Hess, H.D. (Eds.)  ETH-Schriftenreihe zur Tierernährung, 35, pp. 109-111.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20807/</dc:relation>
</oai_dc:dc>