<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Impact of different types of local concentrates on productivity, health, behaviour and welfare of pigs and poultry in different production phases</dc:title>
  <dc:creator>Weissmann, Friedrich</dc:creator>
  <dc:creator>Bussemas, Ralf</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Versuchsdesign&#xD;
Es werden 6 Fütterungsstrategien geprüft. Diese bestehen aus 3 unterschiedlichen 100%-Bio-Kraftfuttervarianten kombiniert mit 2 Raufuttervarianten (Stroh, Klee-Gras-Silage).&#xD;
Die 3 Kraftfuttervarianten sind:&#xD;
- High external Input Kraftfutter: Kommerzielles Ferkelfutter mit dem geringsten Anteil an betriebseigenen Rationskomponenten, deckt die DLG-Bedarfsempfehlungen ab;&#xD;
- Medium external Input Kraftfutter: Ferkelfutter mit einem mittleren Anteil an betriebseigenen Rationskomponenten, entspricht dem Trenthorst eigenen Ferkelfutter, deckt die DLG-Bedarfsempfehlungen teilweise ab; &#xD;
- Low external Input Kraftfutter: Ferkelfutter mit dem höchsten Anteil an betriebseigenen Rationskomponenten, entspricht dem Trenthorst eigenen Laktationsfutter, deckt die DLG-Bedarfsempfehlungen nicht ab;&#xD;
Jede der 6 Fütterungsstrategien soll mit rund 24 Würfen beprobt werden.&#xD;
Folgende Kriterien werden erhoben:&#xD;
- Biologische Leistungen (Lebendmasseentwicklung, Kraftfutteraufwand, Raufutteraufwand)&#xD;
- Gesundheitsstatus (Dokumentation des Krankheitsgeschehens, Haptoglobinbestimmung im Ferkelblut)&#xD;
- Verlustgeschehen (Dokumentation der Abgänge)&#xD;
- Wirtschaftlichkeit (Futterkosten)&#xD;
Die Auswertung der Daten erfolgt mit einem umfassenden varianzanalytischen Modell.</dc:description>
  <dc:date>2013-03-15</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28104/8/28104.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Weissmann, Friedrich and Bussemas, Ralf         (2013) Impact of different types of local concentrates on productivity, health, behaviour and welfare of pigs and poultry in different production phases.    Thünen-Institut of Organic Farming, Trenthorst, Germany.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28104/</dc:relation>
</oai_dc:dc>