<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Lutte biologique sous tunnel froid de tomate : essai de lâcher de Macrolophus caliginosus dès la pépinière - compte-rendu 2007</dc:title>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:creator>Mazollier, Catherine</dc:creator>
  <dc:creator>Lacordaire, Anne-Isabelle</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>En 2006, une étude réalisée au GRAB dans les mêmes conditions de culture avait montré l'intérêt d'une protection basée sur des lâchers en pépinière du prédateur polyphage Macrolophus caliginosus. L'étude mise en place en 2007 a pour objectif de valider l'intérêt de ce positionnement des lâchers.&#xD;
Les populations de M. caliginosus se sont bien installées, et leur action, complétée par celle des Dicyphus indigènes est probablement à l'origine du bon état sanitaire de la culture : peu d'aleurodes, pas de thrips, ni pucerons, ni acariens. Cette étude a confirmé les résultats obtenus en 2006, et démontre l’intérêt  d’une lutte biologique basée sur l’introduction précoce de Macrolophus caliginosus par des lâchers en pépinière, à la dose de 1 individu/plante, complétée par une alimentation constituée d’œufs d’Ephestia en pépinière et en culture. L’absence de traitement insecticide à large spectre (pyrèthre, roténone) a probablement permis de préserver la faune indigène, Dicyphus errans notamment, qui a "épaulé" l'action de Macrolophus caliginosus.&#xD;
Les attaques d’aleurodes d’acariens ont été limitées et les attaques de pucerons et thrips ont été inexistantes.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13298/1/CRLBtomate2007.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lambion, Jérôme ; Mazollier, Catherine  and Lacordaire, Anne-Isabelle          (2007) Lutte biologique sous tunnel froid de tomate : essai de lâcher de Macrolophus caliginosus dès la pépinière - compte-rendu 2007.  [Biocontrol for organic tomato under plastic greenhouse : releases of Macrolophus caliginosus during nursery - technical report 2007.]   Groupe de Recherche en Agriculture Biologique.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13298/</dc:relation>
</oai_dc:dc>