<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Integración Ganadería Agricultura en una pequeña finca familiar. CCSF José Santiago Ercilla, Las Tunas</dc:title>
  <dc:creator>González Espinosa, Ángel</dc:creator>
  <dc:creator>Funes Aguilar, Fernando</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>La integración agroecológica diversificada permite mayor eficiencia, uso racional de recursos, complementando la agricultura y pecuaria y el campesino logra, con recursos propios ser menos vulnerable ante el cambio climático y ataque de plagas. Se presentan resultados de la finca “Las Palmitas” en Villanueva, Las Tunas, en 16.4 ha., con objetivo de diversificar e integrar la producción para lograr alimentos sanos, libres de agrotóxicos de forma eficiente y sostenible, y uso racional de recursos internos. Sobre suelo fersialítico,  precipitación de 1150mm/año (15 % en seca), 2 pozos, 500 m. de río, áreas forrajeras, gramíneas  leguminosas naturalizadas y mejoradas y trabajan dos hombres y una mujer. Se desarrollan 156 árboles/ha, cercas vivas, más de 30 melíferas (1 tonelada/año), 25  frutales, 10 forestales, 19 especies animales, como abejas, ovino-caprino, vacunos, 10 equinos, conejos (5 reproductoras), aves (gallinas criollas), cerdos, 10 cuyes, patos, ocas, 8 parejas de gallina guinea y  10 pavos criollos. Las producciones permiten el autoabastecimiento familiar y venta de excedentes. Se obtienen más de veinte (20) productos, alta  biodiversidad, uso racional de los recursos y disminuye la dependencia externa. En 2012 se  produjeron: 12 mil litros de leche, 2.75 t. de carne vacuna, 0.5 de caprina, 0.5 de ovina, 0.3 de cerdo, 0.1 de aves y 600 huevos, vivero de cerca de 20 mil plantas de café, guayaba, anonáceas, moringa y otras, que apoyan a unidades en la provincia. Las  producciones se complementan, sin uso de  agrotóxicos, los restos de cosecha sirven para la alimentación animal y barreras anti erosivas, el estiércol se emplea como fertilizante y disminuye el ataque de plagas. Se alimenta mayor número de personas, con eficiencia en todos los sentidos. Recomendamos divulgar esta experiencia y  extenderla a otras fincas, por lo que representa para lograr una verdadera soberanía agroalimentaria.</dc:description>
  <dc:publisher>Sociedad Centifica Latinoamericana de Agroecologia (SOCLA)</dc:publisher>
  <dc:contributor>Altieri, Miguel A.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Sarandon, Santiago</dc:contributor>
  <dc:contributor>Morales, Carmen Filipe</dc:contributor>
  <dc:contributor>Siura, Saray</dc:contributor>
  <dc:date>2013-09-12</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25087/7/25087.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>González Espinosa, Ángel  and Funes Aguilar, Fernando     (2013) Integración Ganadería Agricultura en una pequeña finca familiar. CCSF José Santiago Ercilla, Las Tunas.   In: Altieri, Miguel A.; Sarandon, Santiago; Morales, Carmen Filipe and Siura, Saray (Eds.)  Congreso Latinoamericana de agroecologia articulos completos, Sociedad Centifica Latinoamericana de Agroecologia (SOCLA), Lima, Peru.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25087/</dc:relation>
</oai_dc:dc>