<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen von Weizensorten sowie Genbankherkünften auf Resistenz gegenüber dem Weizenflugbrand (Ustilago tritici f. sp. tritici) als Basis zur züchterischen Entwicklung von Genotypen mit Eignung für den ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Hobert, Mirko</dc:creator>
  <dc:creator>Ordon, Frank</dc:creator>
  <dc:creator>Kopahnke, Doris</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Es wurden Sommerweizensorten und Sommertriticalesorten künstlich mit einer Sporensuspension von Weizenflugbrand (Ustilaga tritici) infiziert. Von 21 untersuchten Sommerweizensorten konnten die Weichweizensorten ,Fasan', ,Combi', ,Munk', ,Naxos' und ,Picolo', sowie die drei getesteten Hartweizensorten ,Durabon', ,Durafit' und ,Megadur' als resistent eingestuft werden. Die drei geprüften Sommertriticalesorten , Gabo', ,Logo', und ,Nilex' blieben nach künstlicher Infektion befallsfrei. Die natürliche Infektion von Sommer- und Winterweizensorten unter Feldbedingungen zeigte, aufgrund eines sehr geringen Befalls, keine deutlichen Unterschiede zwischen befallsfreien und infizierten Pflanzen.&#xD;
Weizenflugbrandisolate unterschiedlicher Herkunft wurden auf ihre Rassenzugehörigkeit untersucht. Mit dem verwendeten Differentialsortiment konnten die Isolate differenziert und eindeutig charakterisiert werden. Bei der Kultur von Ustilaga tritici auf verschiedenen Nährmedien in vitra variierte die Koloniemorphologie und der Pigmentanteil der einzelnen Kulturen. Gelöste U tritici Proteine aus Myce1extrakt konnten mittels Enzym gekoppelten Antikörpernachweis (ELISA) im plattengebundenen (PTA) ELISA und Sandwich (DAS) ELISA mit den erstellten polyklonalen Antikörpern nachgewiesen werden. Die Ermittlung des Brandbefalls aus Pflanzenmaterial ließ sich nicht abschließend nachweisen. Als ökologisch relevanter Parameter wurde die Beschattung des Bodens durch die Pflanzen mit einem Einstrahlungsmessgerät (Luxmeter) erfasst. Es konnten keine signifikanten Unterschiede zwischen den Sorten festgestellt werden.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17285/1/17285-03OE646-jki-kopahnke-2007-weizensorten_flugbrandresistenz.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hobert, Mirko; Ordon, Frank and Kopahnke, Doris         (2007) Untersuchungen von Weizensorten sowie Genbankherkünften auf Resistenz gegenüber dem Weizenflugbrand (Ustilago tritici f. sp. tritici) als Basis zur züchterischen Entwicklung von Genotypen mit Eignung für den ökologischen Landbau.  [Investigations of resistance in wheat cultivars as weIl as genebank accessions to loose smut (Ustilago tritici f. sp. tritici) as a basis for the development of genotypes suitable for eco-farming systems.]   Julius Kühn-Institut (JKI) - Bundesforschungsinstitut für Kulturpflanzen, D-Quedlinburg, Institut für Resistenzforschung und Stresstoleranz.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17285/</dc:relation>
</oai_dc:dc>