<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Investitionsbedarf von Milchviehställen für horntragende Kühe</dc:title>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Buildings and machinery</dc:subject>
  <dc:description>Die routinemäßige Enthornung von Milchkühen ist laut EG-Öko-Verordnungen nicht mehr ohne weiteres möglich. Daher besteht Bedarf an Stallkonzepten, die für behornte Milchkühe geeignet sind. In dem geplanten Vorhaben soll der Investitionsbedarf für Laufställe für behornte Milchkühe ermittelt werden. Geplant ist es, die Bauzeichnungen und Baukosten für ein Liegeboxenlaufstallmodell und ein Tretmiststallmodell in jeweils drei Bestandsgrößen, also für insgesamt sechs Planungsbeispiele, zu ermitteln. Es ist damit zu rechnen, dass Milchviehställe für behornte Tiere aufgrund des höheren Platzbedarfs teurer sind als Ställe für enthornte Kühe. Der Investitionsbedarf soll mit der für das KTBL-Programm Baukost definierten Methode erhoben werden, für das bereits der Investitionsbedarf für Öko-Milchviehställe für Kühe ohne Hörner berechnet wurde (KTBL 2010). Die Ergebnisse sind wichtige Eingangsgrößen für weiterführende Wirtschaftlichkeitsberechnungen.&#xD;
Die Ergebnisse werden online unter www.ktbl.de im Kalkulationsprogramm Baukost kostenpflichtig veröffentlicht. Dieses Programm bietet dem Nutzer Möglichkeiten, die Stallmodelle miteinander zu vergleichen und auf die eigene Situation anzupassen. Darüber hinaus werden die Ergebnisse in weiteren KTBL-Publikationen sowie unter www.orgprints.org und www.oekolandbau.de veröffentlicht werden.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Investitionsbedarf von Milchviehställen für horntragende Kühe.  [required investment for loose housing suitable for horned dairy cows.]   Runs 2012 - 2013.      Project Leader(s): Klöble, Dr. Ulrike, Kuratorium für Technik und Bauwesen inder Landwirtschaft e.V., D-Darmstadt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20891/</dc:relation>
</oai_dc:dc>