<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Arbeitsnetz zur Weiterentwicklung der Anbaukonzepte im Ökologischen Obstbau</dc:title>
  <dc:creator>Kienzle, Jutta</dc:creator>
  <dc:creator>Haug, Philipp</dc:creator>
  <dc:creator>Dillmann, Klaus</dc:creator>
  <dc:creator>Heyne, Peter</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes war die Erarbeitung von kurz- und langfristig umsetzbaren fundierten und praxisnahen Strategien zur Optimierung der Anbaukonzepte für den Ökologischen Obstbau in enger Vernetzung von Praxisbetrieben, Beratung, angewandter Forschung und Grundlagenforschung. Dies erfolgte aufbauend auf der im Rahmen des BÖL-Projekts 03OE178 durchgeführten Schwachstellenanalyse sowie der in diesem Rahmen bereits ausgearbeiteten Ansätze zur Optimierung der Anbaukonzepte. Der Schwerpunkt lag jetzt auf der praktischen Umsetzung und weiteren Ausarbeitung der Strategieansätze in den einzelnen Regionen. Kernstück des Projekts bildeten die Arbeitstreffen, eine jeweils zweitägige Veranstaltung, an der Berater und Versuchsansteller aus ganz Deutschland sowie die 22 gewählten delegierten Praktiker und Vertreter der Anbauverbände des Öko-Landbaus teilnahmen. Dort wurden die von den jeweiligen Arbeitskreisen ausgearbeiteten Konzepte intensiv diskutiert, und im Anschluss weiter ausgearbeitet. &#xD;
Im AK I wurden Strategieansätze zur Minimierung des Einsatzes von Kupferpräparaten und anderen Pflanzenschutzmitteln bei der Regulierung von Krankheiten konzipiert, die in verschiedenen Projekten umgesetzt wurden sowie ein Netzwerk Sorten für die Züchtung, Prüfung und Einführung neuer Sorten etabliert. Im AK II wurde in enger Zusammenarbeit mit Forschungsprojekten ein erstes Konzept zum Resistenzmanagement für den Apfelwickler ausgearbeitet und erste Strategieansätze zur vermehrten Integration von Naturschutzzielen in den Produktionsablauf konzipiert. Im AK Steinobst lag der Schwerpunkt auf Strategien zum Pflanzenschutz und neuen Sorten während im AK Beerenobst neben der Sortenwahl und der Optimierung des Anbaukonzepts auch die Organisation der Jungpflanzenanzucht aus Öko-Anbau eine große Rolle spielte. Mit dem im AK POSEIDON ausgearbeiteten Konzept kann die Weiterentwicklung des Ökologischen Obstbaus in den nächsten Jahren auf der Basis konkreter Daten strukturiert und breit angelegt in enger Verzahnung von Praxis, Beratung und Forschung erfolgen. Mit dem Arbeitsnetz wurde eine für die Weiterentwicklung des Ökologischen Obstbaus sehr wertvolle Struktur dauerhaft implementiert, die auch nach Beendigung des Projekts von der Föko auf eigene Rechnung fortgeführt wird.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20778/1/20778-06OE100-foeko-kienzle-2011-anbaukonzepte-oekologischerObstbau.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kienzle, Jutta; Haug, Philipp; Dillmann, Klaus and Heyne, Peter         (2011) Arbeitsnetz zur Weiterentwicklung der Anbaukonzepte im Ökologischen Obstbau.  [Network for advancement in organic fruit growing.]   Fördergemeinschaft Ökologischer Obstbau e.V., D-Weinsberg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20778/</dc:relation>
</oai_dc:dc>