<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Tomaten im Freiland. Die Suche nach Phytophthora-toleranten Sorten für den ökologischen Anbau</dc:title>
  <dc:creator>Horneburg, Bernd</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Tomaten gehören zu den wichtigsten Gemüsen in Deutschland. Angebaut werden Tomaten im Klein- und Erwerbsgartenbau fast nur noch unter Glas oder Folie, weil im Freiland die Kraut- und Braunfäule (Phytophthora infestans (Mont.) de Bary) stark zugenommen hat. Sortensichtungen des Dreschflegel e.V. hatten seit 1996 gezeigt, dass Sorten mit interessanter Feldresistenz gefunden werden können. Ein Phytophthora-Schlüssel wurde entwickelt, um in Feldbeständen den Befall an Blatt, Stängel und Frucht zu dokumentieren. Durch mehrortige Sichtung konnten Sorten mit wichtigen agronomischen, morphologischen und phänologischen Eigenschaften für den Anbau im Freiland identifiziert werden. Die nicht-kommerzielle Saatgutarbeit hat dafür eine immense Bedeutung: Etwa 90% der Akzessionen, die in einem mehrjährigen Screening in ungünstigen Lagen ausgewählt wurden, stammten von Genbanken, Initiativen und aus privater Erhaltung. Der Befall durch Phytophthora war wie erwartet stark durch Orte und Jahre beeinflusst; auffällige Interaktionen müssen weiter untersucht werden.</dc:description>
  <dc:publisher>Gesellschaft für Pflanzenzüchtung e.V.</dc:publisher>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/9012/1/horneburg_2006_uni-goettingen_dreschflegel_tomaten_im_freiland_gpz.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Horneburg, Bernd   (2006) Tomaten im Freiland. Die Suche nach Phytophthora-toleranten Sorten für den ökologischen Anbau.  [Outdoor tomatoes - the search for Phytophthora-tolerant varieties for organic management.]  Vorträge für Pflanzenzüchtung, 70, pp. 99-104.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/9012/</dc:relation>
</oai_dc:dc>