<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Kleine Gärten - große Wirkungen: Bildungsmaßnahmen zur Förderung des ökologischen Bewusstseins urbaner Gärtner mit dem Ziel der Ökologisierung städtischer Flächen und der Steigerung des Konsums von Biolebensmitteln</dc:title>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Das vorliegende Forschungsvorhaben soll die Zusammenhänge zwischen Wissen um ökologische Bewirtschaftung, deren Umsetzung auf der eigenen Gartenfläche sowie dessen Einfluss auf die Wertschätzung und den Konsum von Bioprodukten klären. Im Forschungsvorhaben sollen zudem Bildungsmaßnahmen erarbeitet werden, die über eine Verbesserung des Wissensstands zur Ökologisierung städtischer Flächen sowie zur Steigerung der Wertschätzung und des Konsums von Biolebensmitteln beitragen. Mit dem vorliegenden Projekt sollen der Kenntnisstand und Wissensbedarf von urbanen Gärtnern hinsichtlich ökologischer Gartenbewirtschaftung, ihre Einstellung gegenüber dem Ökolandbau sowie ihr Verhalten beim Kauf von Bioprodukten ermittelt werden. Unter Berücksichtigung des bestehenden Bildungs- und Beratungsangebots sollen gemeinsam mit urbanen Gärtnern und ihren Vereinen bzw. Initiativen einerseits und Beratern aus der ökologischen Landwirtschaft (Bioland Beratung und Demeter e.V.) andererseits Bildungsmaßnahmen für verschiedene Gruppen von Gärtnern sowie weitere Maßnahmen (z. B. Unterstützung bei der Beschaffung von Betriebsmitteln) entwickelt werden. Diese Maßnahmen sollen urbane Gärtner bei der ökologischen Bewirtschaftung des eigenen Gartens unterstützen, somit zur nachhaltigen Erzeugung gesunder Lebensmittel anregen und damit gleichzeitig die Wertschätzung des Ökolandbaus sowie das Konsumverhalten im Hinblick auf Bioprodukte stärken.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22059/1/kleingaerten_kurzbeschreibung_l_130813_opws.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Kleine Gärten - große Wirkungen: Bildungsmaßnahmen zur Förderung des ökologischen Bewusstseins urbaner Gärtner mit dem Ziel der Ökologisierung städtischer Flächen und der Steigerung des Konsums von Biolebensmitteln.  [Small gardens - big effects: Educational measures to promote ecological awareness of urban gardeners with the aim of greening urban areas and increasing the consumption of organic foods.]   Runs 2012 - 2015.      Project Leader(s): Wörner, Frank, FiBL Deutschland e.V., Forschungsinstitut für biologischen Landbau, D-Frankfurt am Main.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22059/</dc:relation>
</oai_dc:dc>