<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Spredning af fast husdyrgødning - undersøgelser af kapacitet, energiforbrug og spredejævnhed</dc:title>
  <dc:creator>Hansen, Martin N.</dc:creator>
  <dc:creator>Mortensen, Henrik S.</dc:creator>
  <dc:creator>Sørensen, Karsten</dc:creator>
  <dc:subject>Buildings and machinery</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Denmark</dc:subject>
  <dc:description>Moderne staldgødningsspredere opererer med langt større arbejdsbredder end tidligere og er i stand til at sikre en jævnere spredefordeling af fast husdyrgødning, end set for ældre modeller. De testede typer er alle i stand til at sikre en ensartet spredning af både frisk og lagret dybstrøelse, forudsat at arbejdsbredden ikke overstiger en given afstand. Staldgødningsspredere udstyret med et tallerkenspredesystem giver, forudsat brug af større traktorkraft, mulighed for større arbejdsbredde og kapacitet end staldgødnings-spredere udstyret med et spredesystem, bestående af to opretstående spredevalser. Staldgødningsspredere udstyret med et tallerkenspredesystem har til gengæld et relativt større energibehov.</dc:description>
  <dc:contributor>Correl, Anders</dc:contributor>
  <dc:date>2003-04</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3513/1/3513.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hansen, Martin N.; Mortensen, Henrik S. and Sørensen, Karsten     (editor): Correl, Anders (Ed.)    (2003) Spredning af fast husdyrgødning - undersøgelser af kapacitet, energiforbrug og spredejævnhed.  [Land spreading of solíd manure - study of capacity, energy comsumption and spreading evenness.]  Grøn Viden, Markbrug, no. 275. Danish Institute of Agricultural Sciences, Department of Agricultural Engineering.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3513/</dc:relation>
</oai_dc:dc>