<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bio-Landbau als Chance für eine nachhaltige Entwicklung</dc:title>
  <dc:creator>Kilcher, Lukas</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Landwirtschaft ist für ärmere Länder oft die wichtigste Einkommensquelle.&#xD;
&#xD;
Die Verbesserung der Lebensqualität und des Einkommens der Landbevölkerung in Entwicklungsländern setzt deshalb eine Verbesserung der Absatzmöglichkeiten lokaler Agrarerzeugnisse und eine Entwicklung der Subsistenzhin zu einer Marktproduktion voraus. Die große Herausforderung für die Entwicklungszusammenarbeit ist es, den Bauern Wege für eine Verbesserung ihrer Anbaumethoden aufzuzeigen, damit sie von den Marktchancen profitieren können – ohne ihre wirtschaftliche Situation zu verschlechtern, ohne neue Abhängigkeiten zu schaffen und ohne die natürlichen Ressourcen zu beeinträchtigen.&#xD;
&#xD;
Dieser Herausforderung muss sich auch der Bio-Landbau stellen.Wie kann er in ärmeren Ländern zu einer sozial und ökologisch nachhaltigen Entwicklung beitragen? Welches sind seine Potenziale für die Lösung des Hunger- und Armutsproblems?</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5181/1/kilcher-2005-nachhaltige-entwicklung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kilcher, Lukas   (2005) Bio-Landbau als Chance für eine nachhaltige Entwicklung.  [Organic Farming as an Opportunity for Sustainable Development.]  Ökologie &amp; Landbau, 3/2005 (135), pp. 14-17.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5181/</dc:relation>
</oai_dc:dc>