<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ziele und Möglichkeiten der Züchtung nährstoffeffizienter Nutzpflanzen</dc:title>
  <dc:creator>Haas, Guido</dc:creator>
  <dc:creator>Friedt, Wolfgang</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Zum Thema "Nährstoffeffizienz" liegt ein weites Spektrum wissenschaftlicher Untersuchungen der verschiedensten Fachgebiete vor. In diesem Beitrag wurden die vorhandenen Untersuchungsergebnisse anhand von zwei Formen der Charakterisierung nährstoffeffizienter Sorten strukturiert. Einerseits wird mit dem deskriptiven Ansatz eine Beurteilung der Ertragsleistungen einer Sorte in verschiedenen Nährstoff-Umwelten in den Vordergrund gestellt. Hieraus ist eine direkte Selektion unter Freilandbedingungen abzuleiten. Andererseits wurde eine analytische Charakterisierung formuliert, aus der eine indirekte Selektion von nährstoffeffizienten Eigenschaften als sekundäre Merkmale zu entwickeln ist. Die Vielzahl möglicher morphologischer, anatomischer und physiologischer Eigenschaften wurde in die Bereiche Aneignungs- und Verwertungseffizienz untergliedert. Eine Definition der Begriffe Low-Input Sorte, Nährstoff-, Verwertungs- und Aneignungseffizienz wurde einführend vorgenommen. Rechtliche und biologische Grenzen wurden anhand des Wertprüfungssystems und der genetischen Diversität aufgezeigt.</dc:description>
  <dc:publisher>Bundesanstalt für alpenländ. Landwirtschaft Gumpenstein, Irdning, Österreich</dc:publisher>
  <dc:date>1990</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13942/1/NeffZuchtGump90.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Haas, Guido and Friedt, Wolfgang    (1990) Ziele und Möglichkeiten der Züchtung nährstoffeffizienter Nutzpflanzen.   In:     Arbeitstagung der "Arbeitsgemeinschaft der Saatzuchtleiter" innerhalb der Vereinigung österr. Pflanzenzüchter, 20. - 22.11.1990, Bundesanstalt für alpenländ. Landwirtschaft Gumpenstein, Irdning, Österreich, Bundesanstalt für alpenländ. Landwirtschaft Gumpenstein, Irdning, Österreich, pp. 21-37.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13942/</dc:relation>
</oai_dc:dc>