<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bauer,Power, Bioregion: Das Potenzial des Biologischen Landbaues für die ländliche Regionalentwicklung in Österreich</dc:title>
  <dc:creator>Schermer, Dr Markus</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Austria</dc:subject>
  <dc:subject>Systems research and participatory research</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Die Dissertation gliedert sich in drei Teile: &#xD;
-	Der erste Teil beschäftigt sich mit dem theoretischen und methodischen Zugang zum Thema und seinem inhaltlichen Hintergrund. Die theoretischen Zugänge beinhalten sowohl die Theorie der Neoendogenen Entwicklung wie auch die Sozialkapitaltheorie und die Actor-Network Theorie. Methodisch wurde die Fallstudie mit den Instrumenten: Interview, Inhaltsanalyse schriftlicher Dokumente und teilnehmende Beobachtung gewählt.&#xD;
-	Der zweite Teil widmet sich der Darstellung und Analyse der empirischen Erhebungen. Dabei erfolgte die Annäherung an die Fragestellung in drei Schritten: &#xD;
	• Zunächst wurde versucht, die unterschiedlichen Ausprägungen und Verwendungen des Begriffes „Bioregion“ an Hand eines gesamtösterreichischen Surveys darzustellen und in einer Typologie zu klassifizieren. &#xD;
	• Über vergleichende Fallstudien in drei verschiedenen Regionen wurden die Bedingungen zum Entstehen der Idee einer Bioregion und ihrer Ausbreitung beleuchtet. &#xD;
	• Schließlich wurden der dabei tatsächlich ablaufende Prozess und seine Rückwirkung auf die beteiligten Bauern in zwei konkreten Bioregionsprojekten analysiert. &#xD;
-	Der dritte Teil der Arbeit zieht die Schlussfolgerungen daraus. Neben den Antworten auf die gestellten Forschungsfragen sowie daraus abgeleitete Konsequenzen, standen dabei die Aspekte der Theoriebildung und handlungsorientierte Empfehlungen auf verschiedenen Ebenen im Mittelpunkt. &#xD;
Die Analyse zeigt, dass die Entstehung von Bioregionen wohl meist von ökonomischen Interessenslagen ausgeht, aber der Prozess nicht rein von ökonomischen Bedingungen determiniert ist. Wesentliche Determinanten liegen in den sozialen Werthaltungen, Prozessen und Strukturen. Dabei treffen die Werthaltungen des Biologischen Landbaues mit jenen der konventionellen Landwirtschaft zusammen. Die Biobewegung läuft dabei Gefahr, sich entweder den globalen Entwicklungen zu widersetzen und marginalisiert zu werden oder sich diesen Strömungen zu öffnen und instrumentalisiert zu werden. War ursprünglich die zentrale Frage der Untersuchung darauf ausgerichtet, ob das Konzept der Bioregion dem einzelnen Bauern ermöglicht sich wieder aktiver in die Entwicklung seiner Region einzubringen, so hat sich im Laufe der Arbeit gezeigt, dass es viel mehr um die Stellung der Biobewegung insgesamt geht. Die Entwicklung der Biobewegung zwischen Marginalisierung und Instrumentalisierung ähnelt der Irrfahrt des Odysseus zwischen dem Meerungeheuer Scylla und dem Strudel der Charybdis. Das Konzept der Bioregion hat ein wesentliches Potenzial eine Navigationshilfe zu geben, um zwischen den beiden Gefahren durchzusteuern. &#xD;
&#xD;
Gerade das Konzept der Bioregion, das auch nichtlandwirtschaftliche Interessen einzuschließen vermag, kann damit beitragen, dass die Landwirtschaft aus der Isolationsgefahr der „Subkultur“ herausfindet und eine engere Verbindung mit den Wertsystemen der Gesellschaft in der Region herstellt. Es können auch neue Allianzen mit nichtlandwirtschaftlichen Interessensgruppen gefunden werden. Damit besteht die Möglichkeit Verbündete gegen die Instrumentalisierung durch Institutionen und Marktstrukturen zu finden. Wenn es also der Biobewegung gelingt, ihre Werthaltungen aktiv über Bioregionen zu transportieren, dann kann sie innovativ für die gesamtgesellschaftliche Entwicklung sein und ihre Werthaltungen auf die gesamte regionale Landwirtschaft, ja darüber hinaus auf die regionale Kultur übertragen. &#xD;
Die daraus abgeleitete zentrale These lautet: &#xD;
Bioregionen haben ein Potenzial die zentralen Werte des Biologischen Landbaues, zu erhalten und auf einer territorialen Ebene umzusetzen, um sie für eine nachhaltige Entwicklung der gesamten Gesellschaft zu nützen.</dc:description>
  <dc:date>2003-11</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7074/1/Bauer-Power-Bioregion_end.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schermer, Dr Markus   (2003) Bauer,Power, Bioregion: Das Potenzial des Biologischen Landbaues für die ländliche Regionalentwicklung in Österreich.  [Farmer, Power, Ecoregion: the potential of organic farming for rural development in Austria.]  Thesis, Institute of Sociology, University of Innsbruck, Institute of Sociology,.  .   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7074/</dc:relation>
</oai_dc:dc>