<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Essener Brot - Herstellung und Verwendung von Keimlingen in der Bäckerei</dc:title>
  <dc:creator>Beck, Alexander</dc:creator>
  <dc:creator>Busch, Karl Georg</dc:creator>
  <dc:creator>Damm, Erik</dc:creator>
  <dc:creator>Deinert, Christoph</dc:creator>
  <dc:creator>Dylla, Renate</dc:creator>
  <dc:creator>Gruhn, Antonia</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:description>Der Leitfaden wendet sich in erster Linie an Bäcker, die Keimlinge in der Bäckerei, zum Beispiel zur Herstellung von Keimlingsbroten oder Essener Broten, verwenden wollen, und gibt darüber hinaus auch Einblicke, inwiefern Keimlinge als technologische Zutat eingesetzt werden können.&#xD;
Weiterhin kann dieser Leitfaden auch als Instrument für Berater im Bäckereiwesen verwendet werden.&#xD;
Der Leitfaden ist wie eine „Betriebsanleitung“ zu lesen und dient zur Erläuterung praktischer Vorgehensweisen. Reflexionen zu theoretischen Hintergründen finden eingeschränkt und nur soweit statt, wie diese der  Erläuterung der praktischen Vorgehensweisen dienen.&#xD;
Ziel eines jeden Bäckers ist es, „gutes Brot“ zu backen. Um dies beim Backen mit Keimlingen zu erreichen, müssen bestimmte Parameter berücksichtigt werden. Der Einsatz von  Keimlingen bedeutet letztlich den Einsatz von Auswuchsgetreide, weil durch das Keimen der Getreidekörner auch Stärke abbauende Enzyme aktiviert werden. Für eine gleichbleibende Brotqualität sollten die Keimlinge eine konstante Nährstoffzusammensetzung und eine möglichst niedrige Belastung mit Mikroorganismen aufweisen.&#xD;
Die Qualität der Keimlinge kann durch den Keimprozess beeinflusst werden. Beeinflussende Faktoren sind die Schichthöhe, die Keimdauer, die Feuchtigkeit und die Temperatur der Keime. Dazu gibt der Leitfaden konkrete Hinweise. Er gibt aber nicht nur eine Handlungsanweisung für das optimale Keimen von Getreide, sondern auch für ein bestmögliches Verbacken.</dc:description>
  <dc:contributor>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, (FiBL)</dc:contributor>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18231/1/ble_fibl_leitfaden_essenerbrot.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Beck, Alexander; Busch, Karl Georg; Damm, Erik; Deinert, Christoph; Dylla, Renate and Gruhn, Antonia     (editor): Forschungsinstitut für biologischen Landbau, (FiBL) (Ed.)    (2010) Essener Brot - Herstellung und Verwendung von Keimlingen in der Bäckerei.    Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL) Deutschland e.V., D-Frankfurt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18231/</dc:relation>
</oai_dc:dc>