<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Aufbau eines Beurteilungssystems und Erstellung einer Liste für technische Zutaten, Lebensmittelzusatzstoffe und Hilfsstoffe für die ökologische Lebensmittelverarbeitung</dc:title>
  <dc:creator>Mäder, Rolf</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:subject>Values, standards and certification</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projekts war der Aufbau und die Etablierung eines einheitlichen Systems zur Beurteilung von Handelsprodukten von Zusatz- und Hilfsstoffen sowie von Zutaten mit technologischer Funktion zur Herstellung von Öko-Lebensmitteln. Es wurden ca. 600 Herstellerfirmen angeschrieben und in einer Telefonaktion die 120 wichtigsten Hersteller persönlich angesprochen.&#xD;
Positiv beurteilte Produkte werden in der jährlich erscheinenden FiBL-Liste Öko-Verarbeitung für die ökologische Lebensmittelwirtschaft gelistet. Die Veröffentlichung der ersten Ausgabe der FiBL-Liste Öko-Verarbeitung für die ökologische Lebensmittelwirtschaft erfolgte im Oktober 2009 anlässlich der Food Ingredients Europe.&#xD;
Die zweite Ausgabe der FiBL-Liste Öko-Verarbeitung für die ökologische Lebensmittelwirtschaft ist im Juni 2010 erschienen.&#xD;
Über die Internetseite www.zusatzstoffe.org können sich Hersteller von Zusatz- und Hilfsstoffen sowie Zutaten mit technologischer Funktion registrieren und mittels PDF-Anmeldeformularen sowohl bio-zertifizierte als auch nicht zertifizierte Handelsprodukte zur Beurteilung anmelden.&#xD;
Die der Beurteilung zugrunde gelegten Kriterien sind über den Fachausschuss Verarbeitung des BÖLW mit den Öko-Verbänden abgestimmt.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17363/1/17363-06OE168-fibl-maeder-2010-beurteilungssystem_liste.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mäder, Rolf         (2010) Aufbau eines Beurteilungssystems und Erstellung einer Liste für technische Zutaten, Lebensmittelzusatzstoffe und Hilfsstoffe für die ökologische Lebensmittelverarbeitung.  [Establishing an evaluation system and elaboration of a list for technical ingredients, food additives and aids for the organic food processing.]   Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL) Deutschland e.V., D-Frankfurt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17363/</dc:relation>
</oai_dc:dc>