<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Conhecendo a trajetória de emergência de ‘novidades’: agricultores familiares, recriações e transformações no meio rural do sul do Rio Grande do Sul.</dc:title>
  <dc:creator>Medeiros, Monique</dc:creator>
  <dc:creator>Marques, Flávia Charão</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Adaptações e rearranjos em relações sociais e de trabalho, de novas formações de sentido e de reinvenções de práticas e técnicas constantemente ocorrem no cotidiano dos agricultores familiares, o que abre espaço neste cenário para a emergência de ‘novidades’. Alicerçado nestas ideias e à luz da Perspectiva Orientada ao Ator, este artigo, que se baseia em uma pesquisa de caráter qualitativo realizada nos municípios de São Lourenço do Sul e Pelotas, identifica a emergência de três ‘novidades’, que podem ser evidenciadas pela constituição da Cooperativa Sul Ecológica; pela construção de novos mercados, o institucional (merenda escolar) e o local (feiras livres); e o estabelecimento da Agroindústria Figueira do Prado, e analisa a trajetória de emergência dessas ‘novidades’, indicando que essas ‘novidades’ que estão amplamente relacionadas com o compartilhamento de conhecimentos, especificidades locais, heterogeneidade e dinamismo da ação social, parecem indicar uma alteração do desenvolvimento no espaço rural na região sul do Rio Grande do Sul.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26635/1/Medeiros_Conhecendo.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Medeiros, Monique and Marques, Flávia Charão   (2014) Conhecendo a trajetória de emergência de ‘novidades’: agricultores familiares, recriações e transformações no meio rural do sul do Rio Grande do Sul.  [Knowing the trajectory of the emergence of 'novelties': family farmers, recreations and transformations in rural areas of southern Rio Grande do Sul.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (1), pp. 51-71.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26635/</dc:relation>
</oai_dc:dc>