<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Améliorer l’autonomie azotée des systèmes céréaliers en agriculture biologique : Incidence de l’association blé-légumineuses fourragères sur la qualité technologique du blé.</dc:title>
  <dc:creator>Madelin, Camille</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Le développement des systèmes céréaliers sans élevage en Agriculture Biologique conduit à une utilisation croissante et coûteuse d’azote exogène à la ferme. L’utilisation des légumineuses sous couvert de blé est une solution qui permet de répondre à ces objectifs. Cette étude a été conduite pendant l’année 2008-2009 sur cinq parcelles d’agriculteurs de Rhônes Alpes dans le but d’améliorer l’autonomie azotée des cultures et d’évaluer l’incidence des légumineuses sur la qualité du blé biologique. Une première recherche a été effectuée sur la dynamique des ressources azotées afin de comprendre l’influence de la légumineuse sur la nutrition azotée du blé. Une seconde approche a montré l’incidence du couvert sur le fractionnement des différentes protéines du grain et ses conséquences sur les tests technologiques. Diffèrentes espèces de légumineuses ont été semées au printemps sous couvert de blé d’hiver (Triticum aestivum L.) : la luzerne (Medicago sativa L.), la minette (Medicago lupulina L.), le trèfle violet (Trifolium pratense L.) et le trèfle blanc (Trifolium repens L.). Deux niveaux de fertilisation ont été testés sur les couverts de trèfle blanc, trèfle violet et le témoin en blé pur. La croissance des différentes espèces de légumineuses a été relativement faible pendant le cycle du blé et très contrastée d’un site à l’autre. La minette et le trèfle violet présentent en général une meilleure adaptabilité aux différents milieux et à la contrainte imposée par le blé. L’impact observé de ces couverts de légumineuses sur la nutrition azotée, comme sur les performances du blé, a été très limité en cette première année d’implantation. La fertilisation organique appliqué au printemps montre quant à elle un effet positif sur la nutrition azotée du blé, le rendement en grains et la teneur en protéines. Cela induit également une modification sur le fractionnement des protéines: les γ-gliadines et les protéines insolubles augmentent avec l’ajout de la fertilisation azotée. En ce qui concerne, les tests technologiques, le test de Zélény et le Gluten Index montrent des valeurs comparables aux blés conventionnels. Un suivi sur les tests de panification doit être mené afin de confirmer la qualité technologique des blés biologiques. L’évolution du couvert doit également être de nouveau étudiée afin d’évaluer comment ces couverts vont maîtriser les adventices en interculture et apporter de l’azote pour la culture suivante.</dc:description>
  <dc:date>2010-09</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19380/1/Madelin_2010_%2319380_master_thesis.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Madelin, Camille   (2010) Améliorer l’autonomie azotée des systèmes céréaliers en agriculture biologique : Incidence de l’association blé-légumineuses fourragères sur la qualité technologique du blé.  [Improving nitrogen autonomy of organic cereal systems: incidence of the association of wheat and forage legumes on wheat grain quality.]   Masters thesis, ENITA-Clermont; ISARA-Lyon.  .   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19380/</dc:relation>
</oai_dc:dc>