<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Les conséquences des techniques de travail du sol sur la fertilité des sols conduits en agriculture biologique.</dc:title>
  <dc:creator>Lefèvre, Vincent</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Les agriculteurs biologiques s’intéressent de plus en plus aux techniques sans labour (TSL)et s’interrogent sur le réel impact de ces techniques sur la fertilité des sols. L’objectif de cette étude est d’évaluer les modifications générées par l’adoption de différentes techniques de travail du sol en AB sur la fertilité des sols afin d’obtenir des connaissances et des références sur lesquelles les professionnels pourront se baser.&#xD;
Pour cela, le travail s’est appuyé sur deux dispositifs agronomiques débutés en 2005. Un essai expérimental sur un sol alluvial sableux de l’Ain permet de comparer les effets de quatre techniques de travail du sol : labour traditionnel (LT), labour agronomique (LA), travail superficiel  (TS), travail très superficiel (TTS). Un réseau de parcelles chez des agriculteurs où deux modalités (LT et TS) sont confrontées afin d’évaluer l’adaptation des TSL aux différents contextes pédoclimatiques Rhône-Alpins. &#xD;
Les résultats obtenus montrent une prise en masse importante des horizons non travaillés  dans les sols à faible restructuration naturelle. Ainsi, le TTS entraine la structure la plus dégradée, limitant le développement racinaire. En revanche, le TTS et le TS favorise le peuplement et la biomasse lombriciennes. Or il n’a pas été découvert une augmentation nette de l’activité fouisseuse des lombriciens. Ainsi, après 5 années et dans les conditions du site expérimental, il n’y a pas d’effet d’augmentation de la porosité d’origine biologique. Dans les conditions de ce travail, et malgré l’absence des résultats des données chimiques et des données de biomasses microbiennes, il apparaît que l’adoption du TS est une alternative au labour en AB. Il sera intéressant de suivre l’évolution de ces essais sur le long terme.</dc:description>
  <dc:date>2009-09</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19394/1/Lefevre_2009_19394_Master_thesis_%5Bstaff_only%5D.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lefèvre, Vincent   (2009) Les conséquences des techniques de travail du sol sur la fertilité des sols conduits en agriculture biologique.  [Consequences of soil tillage techniques on soil fertility in organic agriculture.]   Masters thesis, ENITA-Clermont; ISARA-Lyon.  .   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19394/</dc:relation>
</oai_dc:dc>