<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Nachhaltige Wirkung von Ölrettich auf die Abundanzdynamik von Wurzelgallennematoden im ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Hallmann, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Rau, F.M.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Im ökologischen Landbau verursachen Wurzelgallennematoden der Gattung Meloidogyne (M. hapla, M. chitwoodi) hohe wirtschaftliche Schäden an zahlreichen Kulturen. Mit Ausnahme der wenig ökologischen Schwarzbrache sind derzeit keine wirkungsvollen Bekämpfungsverfahren für diese Nematodenarten bekannt. Eine vielversprechende Möglichkeit der Nematodenbekämpfung wird im Anbau von Zwischenfrüchten gesehen, sei es als resistente Sorte oder als Fangpflanze. In der ersten Projektphase (02OE107) wurden die in der Beschreibenden Sortenliste 2002 aufgeführten Ölrettichsorten hinsichtlich ihrer Anfälligkeit für M. hapla charakterisiert. In der zweiten Projektphase wurde nun die Vorfruchtwirkung von ’Siletina’ (hoch anfällig) und ’Commodore ’ (gering anfällig) sowie des Anbaus von ’Siletina ’ als Fangpflanze auf die Abundanzdynamik von M. hapla untersucht.</dc:description>
  <dc:publisher>Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau, Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung (BLE)</dc:publisher>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15405/1/15405_hallmann_und_rau-2004-vortragBLE_24November04.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hallmann, J. and Rau, F.M.    (2004) Nachhaltige Wirkung von Ölrettich auf die Abundanzdynamik von Wurzelgallennematoden im ökologischen Landbau.   In:     Tagungsband Bundesprogramm Ökologischer Landbau - Aktuelle Projekte im Bereich Pflanzenschutz, Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau, Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung (BLE).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15405/</dc:relation>
</oai_dc:dc>