<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Workshop: Bodenfruchtbarkeit und Körnerleguminosenanbau - Anspruch und Wirklichkeit in der Praxis des Ökolandbaus</dc:title>
  <dc:creator>Schmidtke, Knut</dc:creator>
  <dc:creator>Hof-Kautz, Claudia</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:description>Impulsreferate:&#xD;
- Hermann Künsemöller, Landwirt, Mühlenhof, Halle (Westf.)&#xD;
- Wilhelm Bohnsack, Landwirt, Kreiensen‐Erzhausen&#xD;
- Werner Vogt‐Kaute, Naturland-Beratung, Wartmannsroth&#xD;
- Prof. Dr. Maria R. Finckh, Ecological Plant Protection, Witzenhausen&#xD;
Auf der Internetseite der DAFA wird nachvollziehbar aufgezeigt, dass die Notwenigkeit im Leguminosenbereich zu forschen bestehe. Es gäbe viele Hürden: Pflanzenschutz, Bodenfruchtbarkeit, Mikronährstoffe, Fruchtfolgen, Anbaupausen, langfristige Mischkultursysteme. In den letzten 5 bis 6 Jahren wären nur einzelne Projekte im Leguminosenbereich gefördert worden.&#xD;
Die neue Eiweißpflanzenstrategie der Bundesregierung müsse sich daran messen lassen, inwieweit Forderungen aus Praxis, Beratung und Forschung z.B. der Bedarf von verstärkter Züchtungsaktivität, umgesetzt werde. &#xD;
Derzeit wäre es für die Praxis wichtig z.B. auf Betrieben, auf denen der Anbau von Leguminosen gelingt zu erheben, was dort richtig gemacht wird und dies für die Beratung als Leitfaden zusammenzustellen: Ackerbauliche Regeln, Sorten/Arten, Fruchtfolgen etc. Allerdings gäbe es derzeit keine konkreten Zahlen zu erforderlichen Anbaupausen z.B. bei Erbse. Es sei noch kein System auf Betrieben in der Praxis entdeckt, in der eine Fruchtfolge mit Erbsen längerfristig funktionieren würde. Auch seien Erbsen im Gemenge nicht gesünder.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24798/1/WS%20WITA%202013%20KLeg.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schmidtke, Knut and Hof-Kautz, Claudia    (2013) Workshop: Bodenfruchtbarkeit und Körnerleguminosenanbau - Anspruch und Wirklichkeit in der Praxis des Ökolandbaus.       Workshop at:   12. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Rheinische Friedrich-Wilhelms-Universität Bonn, Deutschland, 5. bis 8. März 2013.     [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24798/</dc:relation>
</oai_dc:dc>