<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Estratégias de conservação de trilhas do Parque Nacional da Chapada dos Guimarães, Mato Grosso, Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Silva, Normandes Matos da</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Ananias Marques da</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Ocorreu um diagnóstico do estado de conservação de duas trilhas do Parque Nacional da Chapada dos Guimarães (PNCG) por meio de uma adaptação do método Visitor Impact Management (VIM). Pretendeu-se contribuir com o monitoramento sistematizado dos impactos existentes nessas trilhas consideradas estratégicas para a unidade de conservação. Os indicadores de impacto (erosão, alargamento, raízes expostas, carreiros, lixo, dano a vegetação e atalhos) foram quantificados e georreferenciados. O registro dos indicadores foi sistematizado por meio de um sistema de informações geográficas (SIG). As duas trilhas apresentaram dois indicadores com maior incidência (raízes expostas e dano a vegetação). Não houve diferença estatística que apontasse uma trilha com maior prioridade de recuperação que outra (χ2 = 6,4, gl=5, p=0,27). É necessário elaborar e executar um plano emergencial de manutenção dessas trilhas. Posteriormente essa atividade deverá integrar o plano de manejo da unidade de conservação.</dc:description>
  <dc:date>2009-05-20</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25291/1/Silva_Estrat%C3%A9gias.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Silva, Normandes Matos da and Silva, Ananias Marques da   (2009) Estratégias de conservação de trilhas do Parque Nacional da Chapada dos Guimarães, Mato Grosso, Brasil.  [Strategies for conservation of trails in the Chapada dos Guimarães National Park, Mato Grosso, Brazil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 4 (3), pp. 97-106.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25291/</dc:relation>
</oai_dc:dc>