<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Umsetzung von Ökomassnahmen auf Bio- und ÖLN-Betrieben</dc:title>
  <dc:creator>Schader, Christian</dc:creator>
  <dc:creator>Pfiffner, Lukas</dc:creator>
  <dc:creator>Schlatter, Christian</dc:creator>
  <dc:creator>Stolze, Matthias</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>Die Bereitschaft, Ökomassnahmen auf dem eigenen Betrieb umzusetzen, hängt entscheidend von der Betriebsstruktur und den naturräumlichen Voraussetzungen ab. Ziel dieser Studie war es festzustellen, ob es Unterschiede in der Umsetzung von Ökomassnahmen auf Bio- im Vergleich zu ÖLN-Betrieben gibt. Ein statistischer Vergleich der Umsetzungsraten beider Landbausysteme anhand der landwirtschaftlichen Betriebsstrukturerhebung 2005 ergab, dass Massnahmen auf Biobetrieben durchschnittlich um zwei Drittel häufiger umgesetzt werden, 20% Ökoflächen auf Bio- und 13% auf ÖLN-Betrieben. Die grössten Unterschiede wurden bei „extensiven Wiesen“, „wenig intensiven Wiesen“ und „Hecken“ festgestellt. „Rotations- und Buntbrachen“ wurden häufiger auf ÖLN-Betrieben angelegt. Die generell höhere Umsetzung von Ökomassnahmen weist auf höhere Biodiversitätsleistungen von Biobetrieben hin.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17909/1/Schader-etal-2008-agrarforschung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schader, Christian; Pfiffner, Lukas; Schlatter, Christian and Stolze, Matthias   (2008) Umsetzung von Ökomassnahmen auf Bio- und ÖLN-Betrieben.   AGRARForschung, 15 (10), pp. 506-511.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17909/</dc:relation>
</oai_dc:dc>