<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Pulgões do trigo e ação de parasitoides em Augusto Pestana, noroeste do estado do Rio Grande do Sul, Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Machado, Claudio Cesar de Lima</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Régis Sivori Silva dos</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>A compreensão das relações ecológicas é fundamental para o estabelecimento de estratégias de manejo de pulgões em agroecossistemas. O objetivo deste trabalho foi avaliar a ocorrência de pulgões associados à cultura do trigo e o nível de parasitismo natural em lavouras com diferentes manejos fitossanitários. O estudo foi realizado no município de Augusto Pestana, Rio Grande do Sul, em cinco unidades experimentais (lavoura) de 3.500m2 cada. As populações de pulgões foram monitoradas por amostragem direta a intervalos semanais a partir do estágio de perfilhamento até o período de maturação fisiológica da cultura. Foram diagnosticadas quatro espécies de pulgões: Sitobion avenae (87%), Rhopalosiphum padi (8,3%), Schizaphis graminum (3,9%) e Metopolophium dirhodum (0,8%). O número de pulgões encontrado não atingiu 10 pulgões por afilho durante o estudo, possivelmente em decorrência da utilização de inseticidas nesses locais. O nível natural de parasitismo acompanhou o crescimento populacional de afídeos. Foi registrada a ocorrência dos parasitóides Aphidius uzbekistanicus e Aphidius sp.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24448/1/MACHADO%2C%20Claudio%20Cesar%20de%20Lima_Pulg%C3%B5es%20do%20trigo%20e%20a%C3%A7%C3%A3o%20de%20parasitoides%20em%20Augusto.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Machado, Claudio Cesar de Lima and Santos, Régis Sivori Silva dos   (2013) Pulgões do trigo e ação de parasitoides em Augusto Pestana, noroeste do estado do Rio Grande do Sul, Brasil.  [Aphids of the wheat and action of parasitoids in the district of Augusto Pestana, northwest of the Rio Grande do Sul state, Brazil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (1), pp. 179-186.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24448/</dc:relation>
</oai_dc:dc>