<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Klimafreundlicher Bioackerbau: Gründüngung</dc:title>
  <dc:creator>Koller, Martin</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Erkenntnisse aus 6 Versuchen&#xD;
❯ Winterfuttererbse hat sich als Gründüngungspfl anze am besten bewährt, weil damit späte Aussaaten möglich sind&#xD;
❯ Im Durchschnitt wiesen die Erbsen 156 kg Stickstoff pro ha in der Grünmasse auf&#xD;
❯ Ohne zusätzliche N-Düngung erzielte der Silomais einen Ertrag von durchschnittlich 177 dt TS/ha&#xD;
❯ In Ackerbaufruchtfolgen passt die Erbsen-Gründüngung gut, wenn nach Getreide eine Unkrautkur durchgeführt werden soll&#xD;
❯ In Gemüsebaufruchtfolgen passen die Erbsen nach Lagerkulturen und vor Folgekulturen, die Ende Mai gepflanzt oder gesät werden&#xD;
❯ Saatzeitpunkt: Anfangs Oktober (Überwinterung im 2-4 Blattstadium), Saaten bis in den Dezember möglich (Keimung Februar/März)&#xD;
❯ Einarbeitung: Flaches Pflügen oder Scheibenegge (leichtemittlere Böden) oder Stoppelhobel (schwere Böden)&#xD;
&#xD;
&#xD;
Conclusion&#xD;
❯  Le pois fourrager d'hiver utilisé comme engrais vert a donné d'excellents résultats, car il permet des semailles tardives.&#xD;
❯ En moyenne, le pois produit 156 kg d'azote par hectare de culture traitée.&#xD;
❯ Sans engrais d'azote supplémentaire, le maïs d'ensilage a obtenu un rendement moyen de 177 dt TS/ha.&#xD;
❯ L'engrais vert de pois fourrager convient bien à la rotation des cultures de champs pour un traitement des mauvaises herbes après une culture de céréale.&#xD;
❯ Pour la rotation des cultures de légumes, le pois fourrager est indiqué après des cultures de légumes de garde et avant les cultures suivantes plantées ou semées fin mai.&#xD;
❯ Moment des semailles: début octobre (hivernage avec stade&#xD;
de feuilles 2-4), semailles possibles jusqu'en décembre (germination février/mars).&#xD;
❯ Épandage: labourage à plat, pulvérisateur (sols légers-moyens) ou charrue déchaumeuse (sols lourds).</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18865/1/koller-2011-poster-schlatthof-fr.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18865/2/koller-poster-schlatthof.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Koller, Martin    (2011) Klimafreundlicher Bioackerbau: Gründüngung.  [Agriculture bio respectueuse du climat: engrais verts.]      Poster at:   FiBL-Medienkonferenz, Schlatthof, Aesch, 8.6.2011.     [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18865/</dc:relation>
</oai_dc:dc>