<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Präventive Tiergesundheitskonzepte in der ökologischen Milchviehhaltung</dc:title>
  <dc:creator>Winckler, C.</dc:creator>
  <dc:creator>Brinkmann, J.</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Ziel war es, mittels einer Fragebogenerhebung (n=1000), Untersuchungen in Praxisbetrieben (n=50) sowie einer Expertenbefragung den Status quo der Tiergesundheitssituation in der ökologischen Milchviehhaltung zu erfassen, mögliche Beziehungen zu Haltungsbedingungen und vorbeugenden Maßnahmen zu untersuchen sowie Entwicklungsperspektiven für Tiergesundheitskonzepte aufzuzeigen.&#xD;
In den repräsentativ ausgewählten Untersuchungsbetrieben betrug die durchschnittliche Behandlungsinzidenz für Mastitis 33 % (0-101 %). Bei der Einzelbetrachtung von vorbeugenden Maßnahmen (Zitzendesinfektion etc.) konnte in der überwiegenden Zahl der Fälle kein positiver Effekt auf die Mastitisinzidenz festgestellt werden; das Vorhandensein einer Anrüstautomatik zeigte dabei die deutlichsten Effekte. Diese Ergebnisse sind jedoch mit Vorbehalt zu betrachten, da aufgrund der geringen Stichprobengröße keine multivariate Analyse erfolgen konnte.&#xD;
Die mittlere Lahmheitsprävalenz betrug 18% (2–53 %). In Boxenlaufställen gehaltene Herden wiesen signifikant höhere Prävalenzen (20 %, 4-53 %) auf als Herden in Laufställen mit freier eingestreuter Liegefläche (10 %, 2-19 %; p&lt;0.01, Mann-Whitney-U). Zudem bestanden Zusammenhänge mit Mängeln in der Haltungsumwelt wie unzureichende Verformbarkeit des Liegeuntergrunds.&#xD;
Die Häufigkeit von Stoffwechselstörungen zeigte ein hohes Maß an Variabilität zwischen Betrieben. Die Gebärpareseinzidenz bewegte sich zwischen 0 und 25 % (MW 5,9 %), während klinische Ketosen (0–12 %), Azidosen (0–11 %) und Labmagenverlagerungen (0–2 %) deutlich seltener auftraten.&#xD;
Die Ergebnisse der vorliegenden Untersuchung zeigen, dass Produktionskrankheiten wie Mastitis, Lahmheiten und Stoffwechselstörungen in der ökologischen Milchviehhaltung eine wichtige Rolle spielen. In der Expertenbefragung wurde besonders der Bedarf nach verstärktem Wissenstransfer in die Praxis herausgestellt.</dc:description>
  <dc:date>2004-05</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8512/1/8512-02OE612-uni-goe-brinkmann-2004-milchviehgesundheit.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Winckler, C. and Brinkmann, J.         (2004) Präventive Tiergesundheitskonzepte in der ökologischen Milchviehhaltung.  [Preventive concepts for animal health in organic dairy farming.]   Georg-August-Universität Göttingen, Forschungs- und Studienzentrum für Veredelungswirtschaft Weser-Ems.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8512/</dc:relation>
</oai_dc:dc>