<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>O cultivo do morangueiro em sistema de transição ecológica: componentes do rendimento e incidência de doenças.</dc:title>
  <dc:creator>Martins, Denise de Souza</dc:creator>
  <dc:creator>Schwengber, José Ernani</dc:creator>
  <dc:creator>Strassburger, André Samuel</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Jurandir Buchweitz da</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo do trabalho foi avaliar a influência do manejo na cultura do morangueiro sobre os componentes de rendimento e a incidência de doenças. O experimento foi realizado na Embrapa Clima Temperado, Pelotas, RS em 2008, utilizando-se duas cultivares em sistema de transição ecológica. Foi avaliada a utilização de duas caldas, calda bordalesa 0,5% e Curamor 5% em comparação com uma parcela testemunha. A distribuição da produção de pseudofrutos não é alterada pelas pulverizações foliares, salientando-se a produção de morango nos meses do verão pela cultivar Albion. As pulverizações semanais das caldas são desnecessárias, pois a incidência de doenças é baixa, desde que se adote um conjunto de práticas de manejo durante o ciclo produtivo. A cultivar Albion apresenta maior número de pseudofrutos que a cultivar Camarosa, mas as massas médias dos morangos se mantêm semelhantes. As cultivares Camarosa e Albion, em sistemas bem manejados, apresentam-se tolerantes a mancha da Gnomonia.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24145/1/Martins_Cultivo.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Martins, Denise de Souza ; Schwengber, José Ernani ; Strassburger, André Samuel  and Silva, Jurandir Buchweitz da    (2011) O cultivo do morangueiro em sistema de transição ecológica: componentes do rendimento e incidência de doenças.  [Strawberry crop in an ecological transitional production system: yield components and diseases occurrence.]  Revista brasileira de Agroecologia, 6 (1), pp. 117-126.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24145/</dc:relation>
</oai_dc:dc>