<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen zum Auftreten des Ampferblattkäfers und seines Potentials für eine biologische Bekämpfung des Stumpfblättrigen Wiesenampfers</dc:title>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Übergeordnetes Projektziel: Untersuchungen zum Vorkommen des Ampferblattkäfers auf Grünlandbetrieben und seiner Einbindung in die biologische Kontrolle des Stumpfblättrigen Wiesenampfers.&#xD;
Ziel Projektteil 1: Fragebogenaktion und Erhebungen zum Vorkommen des Ampferblattkäfers auf biologisch bewirtschafteten Grünlandbetrieben in OÖ, Steiermark und Tirol.&#xD;
Ziele Projektteil 2: a) Förderung des Ampferblattkäfers durch Nichtbewirtschaftung in Abhängigkeit von seinen ökologischen Ansprüchen an Standort und Mikroklima; b) Ampferverdrängung durch Nichtbewirtschaftung als Sanierungsmaßnahme für stark verampferte Flächen.&#xD;
Ziele Projektteil 3: Entwicklung von Methoden zum Absammeln und Ausbringen ('Beimpfen') von Ampferblattkäfern an verampferten Stellen mit geringer Käferdichte.&#xD;
Ziele Projektteil 4: Auswirkungen von Schnittzeitpunkt und Gülledüngungsmenge auf Ampferblattkäfer und Ampfer.&#xD;
Ziele Projektteil 5: Aufbereitung der Ergebnisse für die Praxis.&#xD;
Arbeitsschritte Projektteil 1: Fragebogenaktion; Ausführliche Erhebung der Standorts- und Bewirtschaftungsfaktoren sowie der Erfahrungen der Landwirte auf 15 - 20 repräsentativen Betrieben pro Bundesland&#xD;
Arbeitsschritte Projektteil 2: Anlage von Feldversuchen an 3 Standorten in NÖ mit verschiedenen Varianten der Nichtbewirtschaftung; Erhebung der Parameter Ampferblattkäfer, Ampfer, Mikroklima, Boden und Vegetation&#xD;
Arbeitsschritte Projektteil 3: Ausbringungsversuche von Ampferblattkäfern und -larven an 2 Standorten in NÖ; Erhebung der Parameter Ampferblattkäfer und Ampfer&#xD;
Arbeitsschritte Projektteil 4: Anlage von praxisnahen Tastversuchen an 2 Standorten in OÖ mit reduzierter Güllemenge und späterem Schnittzeitpunkt; Erhebung der Parameter wie in Teilprojekt 2.&#xD;
Arbeitsschritte Projektteil 5: Erstellung von Materialien zur biologischen Ampferbekämpfung für Beratung und Praxis.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Ampferblattkäfer: Untersuchungen zum Auftreten des Ampferblattkäfers und seines Potentials für eine biologische Bekämpfung des Stumpfblättrigen Wiesenampfers.  [Investigations about the occurrence of the dock leaf-beetle and its potential for biological control of the broad-leaved dock.]   Runs 2003 - 2006.      Project Leader(s): Maurer, Dr. Ludwig, Bio Forschung Austria (vormals Ludwig Boltzmann Institut für Biologischen Landbau und Angewandte Ökologie).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6248/</dc:relation>
</oai_dc:dc>