<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Forschung für den Ökolandbau in der FAL</dc:title>
  <dc:creator>Rahmann, Gerold</dc:creator>
  <dc:creator>Flachowsky, Gerhard</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:description>In den letzten Jahren hat sich in der FAL eine beträchtliche Kompetenz zu Fragen des Ökolandbaus entwickelt. Viele Aktivitäten sind durch Drittmittel initiiert und finanziert, so dass eine weitere Stabilisierung erforderlich ist. In den Beiträgen und auch den Diskussionen des Kolloquiums zeigte sich teilweise noch zu geringe Vernetzung der Aktivitäten zwischen den Instituten, die weiter zu verbessern ist. Die Zusammenarbeit zwischen dem Institut für ökologischen Landbau (OEL) und den anderen Instituten der FAL hat sich erfreulich entwickelt, kann aber noch weiter vertieft werden.&#xD;
Das Institut OEL hat einen Versuchsbetrieb und ein breites Netzwerke im Ökolandbau aufgebaut. In Trenthorst gibt es einen anerkannt ökologisch geführte Versuchsbetrieb mit umfangreichen Flächenausstattung und Tierbeständen. Netzwerke und der Versuchsbetrieb sind grundsätzlich für andere Institute verfügbar.</dc:description>
  <dc:contributor>Rahmann, Gerold</dc:contributor>
  <dc:contributor>Nieberg, Hiltrud</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2128/1/2128-rahmann-flachowsky-2003-fal-forschung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rahmann, Gerold and Flachowsky, Gerhard    (2003) Forschung für den Ökolandbau in der FAL.  [Research in Organic Agriculture in the German Federal Agricultural Research Centre (FAL).]   In: Rahmann, Gerold and Nieberg, Hiltrud (Eds.)  Ressortforschung für den ökologischen Landbau 2002. Landbauforschung Völkenrode Sonderheft, no. 259. Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft (FAL), Institut für ökologischen Landbau (OEL) und Institut für Betriebswirtschaft, Agrarstruktur und ländliche Räume (BAL), pp. 88-92.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2128/</dc:relation>
</oai_dc:dc>