<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Suivi des bactérioses courantes et émergentes en horticulture et en arboriculture, contrôles bactériologiques, mise à jour de méthodes, de réactifs diagnostiques et de moyens de lutte</dc:title>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Les arbres fruitiers, les cultures maraîchères et les plantes d'ornement sont atteintes par des maladies causées par des bactéries. Par exemple, malgré la destruction des plantes infectées, le feu bactérien tend à s'installer en Suisse romande et au Tessin. La surveillance des plantes d'ornement est particulièrement nécessaire au contrôle de la situation et permet d'éviter la contamination des vergers et des pépinières jusqu'à présent indemnes. De nombreuses analyses sont donc nécessaires pour répondre aux demandes concernant les plantes suspectes.L'augmentation des échanges internationaux du plant dans toutes ces cultures confronte les services phytosanitaires à de nouvelles maladies. Le diagnostic de ces maladies demande des analyses souvent assez délicates qui nécessitent des références bien caractérisées et la mise en place de méthodes de diagnostic nouvelles. La lutte préventive passe par la détection précoce des plantes malades et leur destruction, la sélection sanitaire du plant initial ainsi que le suivi épidémiologique.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5091/1/Cazelles-2005-Bacterioses-arboriculture.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Suivi des bactérioses courantes et émergentes en horticulture et en arboriculture, contrôles bactériologiques, mise à jour de méthodes, de réactifs diagnostiques et de moyens de lutte.  [Follow up and survey of current and emerging bacterial diseases of horticultural crops, bacterial tests, updating of methods and reagents for diagnosis and means of control.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Cazelles, Olivier, Agroscope RAC Changins, Eidgenössische Forschungsanstalt für Pflanzenbau, CH-1260 Nyon, E-mail: info@rac.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5091/</dc:relation>
</oai_dc:dc>