<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Versuchsbetrieb des Instituts für Ökologischen Landbau der FAL</dc:title>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:description>Der Versuchsbetrieb des Instituts für Ökologischen Landbau der FAL umfasst insgesamt 600 Hektar. Für die Landwirtschaft werden 500 Hektar genutzt, 80 Hektar sind Wald und 20 Hektar bestehen aus Gebäudefläche, Gewässer und Wegen. &#xD;
&#xD;
Der Versuchsbetrieb ist ein zusammenhängendes flaches Gelände im Ostholsteinischen Hügelland. Die Qualität der Böden und die Bewirtschaftungsbedingungen sind als sehr gut zu bezeichnen. Durchschnittlich regnet es rund 740 Millimeter pro Jahr, die Sonne scheint 1566 Stunden im Jahr und die Jahresdurchschnittstemperatur liegt bei 8,7 Grad Celsius. &#xD;
Die landwirtschaftlich genutzte Fläche umfasst 500 Hektar Der Versuchsbetrieb ist seit Anfang 2003 vollständig auf den ökologischen Landbau umgestellt und als solcher nach 2092/91/EWG anerkannt. &#xD;
&#xD;
Der Versuchsbetrieb ist in fünf unabhängige Einzelbetriebe aufgeteilt, drei mit Tieren und zwei ohne Tiere. Die Größe und Struktur der Betriebe entspricht der Praxis. Alle Teilbetriebe haben eine eigenständige sechsgliedrige Fruchtfolge. Hier werden die Kulturpflanzen angebaut, die für den Teilbetrieb benötigt werden. &#xD;
&#xD;
Der Milchviehbetrieb umfasst 100 Hektar und hält 100 Milchkühe inklusive Nachzucht. Ein moderner Kuhstall für die Haltung von zwei unterschiedlichen Kuhrassen ist 2004 neu gebaut worden. &#xD;
&#xD;
Der Schweinebetrieb besteht aus 70 Hektar und einer Herde aus 50 Sauen inklusive Ferkelaufzucht. Mastschweine werden nach Bedarf gehalten. Die Ställe für die Ferkelerzeugung sind 2005 in alten Gebäuden eingerichtet worden.&#xD;
&#xD;
Auf dem 107 Hektar großen Gemischtbetrieb werden die Schafe und Ziegen gehalten. 70 Ziegen und 30 Schafe werden gemolken. Je nach Jahreszeit und Forschungsprojekten werden hier zwischen 200 bis 500 Schafe und Lämmer für die Fleischproduktion gehalten. Für die Schafe und Ziegen steht ein großer Stall zur Verfügung. Ein alter Boxenlaufstall für Kühe wurde 2002 dafür ausgebaut. Ein moderner Melkstand gehört zum Gebäude. &#xD;
&#xD;
Auf einem 30 Hektar großen Betrieb werden keine Tiere gehalten und kein Stallmist ausgebracht. Die Erntefrüchte werden am Markt verkauft. Dieser Betrieb simuliert einen kleinen Ackerbaubetrieb.&#xD;
&#xD;
Auf einem 200 Hektar großen Betrieb werden ebenfalls keine Tiere gehalten. Auch hier werden die Marktfrüchte direkt verkauft. Dieser Betrieb simuliert einen großen Ackerbaubetrieb. &#xD;
&#xD;
Weiterhin stehen 80 Hektar Wald zur Verfügung.&#xD;
&#xD;
Die landwirtschaftlichen Maschinen genügen höchsten Bewirtschaftungsansprüchen.</dc:description>
  <dc:type>Research facility description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Facility}   Versuchsbetrieb des Instituts für Ökologischen Landbau der FAL.  [Experimental Farm of the Institute of Organic Farming (Federal Agricultural Research Centre).]      Facility Leader(s): Rahmann, Dir. und Prof. Dr. habil. Gerold.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8634/</dc:relation>
</oai_dc:dc>