<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Potencial das flores na otimização do controle biológico de pragas para uma agricultura sustentável.</dc:title>
  <dc:creator>Barbosa, Flávia Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Aguiar-Menezes, Elen Lima</dc:creator>
  <dc:creator>Arruda, Leilson Novaes</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Carlos Leandro Rodrigues dos</dc:creator>
  <dc:creator>Pereira, Maurício Ballesteiro</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>A atratividade das flores para os inimigos naturais é uma característica importante a ser considerada na seleção de plantas que devem compor as paisagens agrícolas, visto que a disponibilidade de néctar e pólen para predadores e parasitóides é um dos pré-requisitos para potencializar sua eficácia como agentes de controle biológico de pragas. A presente revisão objetiva relatar as informações disponíveis sobre o potencial das flores no controle de insetos pragas para o desenvolvimento de sistemas agrícolas sustentáveis, de baixo uso de insumos e energeticamente eficientes, visto que as flores podem possibilitar o aumento da densidade e diversidade de inimigos naturais das pragas nos agroecossistemas, otimizando o controle biológico natural, ao servirem como fonte de recursos vitais para os inimigos naturais, possibilitando o aumento da eficácia dos mesmos como agentes de controle biológico, através dos efeitos combinados do aumento da sobrevivência, longevidade, fecundidade, tempo de retenção e imigração dos inimigos naturais, particularmente dos predadores e parasitóides.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23074/1/Barbosa_Potencial.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Barbosa, Flávia Silva ; Aguiar-Menezes, Elen Lima ; Arruda, Leilson Novaes ; Santos, Carlos Leandro Rodrigues dos  and Pereira, Maurício Ballesteiro    (2011) Potencial das flores na otimização do controle biológico de pragas para uma agricultura sustentável.  [Potential of the flowers in the optimization of the biological control of pests for a sustainable agriculture.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (2), pp. 101-110.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23074/</dc:relation>
</oai_dc:dc>