<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bodenfruchtbarkeit im Öko-Betrieb. Untersuchungsmethoden</dc:title>
  <dc:creator>Kolbe, Hartmut</dc:creator>
  <dc:creator>Schuster, Martina</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>In den ökologisch wirtschaftenden Gemischtbetrieben lässt sich die Bodenfruchtbarkeit durch die weitgehend geschlossenen Nährstoffkreisläufe relativ einfach absichern. Bei spezialisierteren Betriebsformen, bei viehloser Wirtschaftsweise oder auf Standorten mit geringer natürlicher Fruchtbarkeit besteht jedoch ein höheres&#xD;
Gefährdungspotenzial.&#xD;
Um die Bodenfruchtbarkeit langfristig zu erhalten, sollten die Struktur der Böden und die Nährstoff- und Humusversorgung regelmäßig überprüft werden. Nur durch vorsorgende Untersuchungen kann rechtzeitig bemerkt werden, ob ein Wachstumsfaktor ins Minimum gerät. Biologische, physikalische und chemische Kenngrößen dienen dabei als Kriterien für die Beurteilung der Bodenfruchtbarkeit.&#xD;
Ziel der Broschüre ist es, im Überblick die Methoden und deren Anwendung zur Bewertung der Bodenfruchtbarkeit darzulegen. Maßnahmen wie Spatendiagnose, Bodenuntersuchung sowie Düngungsbemessung und -bilanzierung sind einfache Kontrollinstrumente. So lassen sich Schwächen der Bewirtschaftung erkennen und Gegenmaßnahmen können ergriffen werden, um die Fruchtbarkeit der Böden und damit die Existenzfähigkeit des Betriebes nachhaltig abzusichern.</dc:description>
  <dc:publisher>Sächsisches Landesamt für Umwelt, Landwirtschaft und Geologie</dc:publisher>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19532/1/Bodenfruchtbarkeit_UntersMeth_Oeko11.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kolbe, Hartmut and Schuster, Martina    (2011) Bodenfruchtbarkeit im Öko-Betrieb. Untersuchungsmethoden.  [Soil fertility in organic farms. investigation methods.]    Sächsisches Landesamt für Umwelt, Landwirtschaft und Geologie, Dresden.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19532/</dc:relation>
</oai_dc:dc>