<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bio-Weizensortenversuch 2009</dc:title>
  <dc:creator>Dierauer, Hansueli</dc:creator>
  <dc:creator>Böhler, Daniel</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Wie im Jahr 2008 wurden auch 2009 im Rahmen des Versuchsnetzes mit acht kantonalen Fachstellen aus der ganzen Schweiz acht Bioweizensorten in Streifen geprüft. Die Koordination der Versuche und die Auswertungen erfolgten durch das FiBL. Die Sorten wurden mit Hilfe der ART (Jürg Hiltbrunner), welche die Exaktversuche durchführt, ausgelesen und mit der Fachkommission Ackerkulturen der Bio Suisse abgesprochen. Die Streifenversuche dienen als Vorstufe zur Einführung neuer Sorten in die Praxis und haben auch einen wichtigen Democharakter. Sie sind eine Ergänzung zur Biosortenprüfung des Reckenholzes. Bevor eine Sorte in die empfohlene Sortenliste der Bio Suisse aufgenommen wird, sollte sie mindestens ein Jahr im FiBL-Versuchsnetz geprüft sein. Insgesamt wurden 8 Brotweizensorten (alles Klasse 1 oder Top) miteinander verglichen und getestet. Die drei Biosorten Scaro, Wiwa und Laurin von Züchter Peter Kunz wurden mit den konventionellen Züchtungen Titlis, Runal, Siala, Fiorina der Forschungsanstalt Changins verglichen. Die achte Sorte Antonius stammt aus Österreich und ist dort eine der meist angebauten Sorte. Als Standard gilt weiterhin die seit Jahren bewährte Sorte Titlis.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17052/1/dierauer_boehler_2009-WinterweizensortenPraxis09.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Dierauer, Hansueli and Böhler, Daniel         (2009) Bio-Weizensortenversuch 2009.    Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL) CH-5070 Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17052/</dc:relation>
</oai_dc:dc>