<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biodiversité fonctionnelle en maraîchage biologique : comment favoriser les punaises prédatrices ? - compte-rendu d'essai 2007</dc:title>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:creator>Bazile, Jeanne</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>En cultures légumières, un programme d’agroécologie a été développé, ciblant les punaises prédatrices de la famille des mirides (Dicyphus spp. et Macrolophus spp.) et des anthocorides (Orius spp.), afin d'améliorer la lutte contre les thrips, les aleurodes et les acariens tétranyques, qui sont parmi les principaux ravageurs sous abri dans le Sud de la France.&#xD;
15 espèces végétales sélectionnées dans la bibliographie ont été semées en parcelles pures. Cet essai a permis de mettre en évidence quelques espèces intéressantes du point de vue de leur installation facile, de leur vitesse de développement et de leur rusticité. Calendula officinalis, Borago officinalis, Phacelia tanacetifolia, Lobularia maritima, et dans une moindre mesure Vicia sativa se sont avérées compétitives vis à vis des adventices aux densités choisies. Les autres espèces, par leur germination insuffisante ou à leur port chétif, ont eu un développement trop faible cette première année. Les premières observations entomologiques montrent l'intérêt de Calendula officinalis, Dittrichia viscosa, Lobularia maritima, Phacelia tanacetifolia pour héberger des hétéroptères auxiliaires avec toutefois une réserve pour les deux dernières qui accueillent aussi des thrips.&#xD;
Il est intéressant de noter que peu de Dicyphus spp. ont été aspirés dans les bandes florales, alors qu'ils sont deux fois plus nombreux que les Macrolophus spp. dans les tunnels cultivés. Il doit donc exister à proximité des tunnels cultivés un "réservoir" de Dicyphus spp. qui n'a pas encore été identifié.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13297/1/CRbiodiv2007.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lambion, Jérôme  and Bazile, Jeanne          (2007) Biodiversité fonctionnelle en maraîchage biologique : comment favoriser les punaises prédatrices ? - compte-rendu d'essai 2007.  [Functional biodiversity in organic vegetable production : how to enhance the predatory bugs ? - technical report 2007.]   Groupe de Recherche en Agriculture Biologique.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13297/</dc:relation>
</oai_dc:dc>