<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Efeito alelopático da fitomassa de Lupinus angustifolius (L.) sobre a germinação e desenvolvimento inicial de Zea mays (L.) e Bidens pilosa (L.).</dc:title>
  <dc:creator>Gomes, Fernanda Melo</dc:creator>
  <dc:creator>Fortes, Andréa Maria Teixeira</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Jéssica da</dc:creator>
  <dc:creator>Bonamigo, Thaliny</dc:creator>
  <dc:creator>Pinto, Tassiane Terezinha</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar o efeito alelopático do extrato aquoso de folhas frescas de Lupinus angustifolius L. sobre alface (como planta indicadora), sobre a espécie cultivada milho e a invasora picão-preto. As sementes dessas espécies foram submetidas aos extratos aquosos preparados na proporção de 200g/L (20% p/v) de água destilada e rediluídos nas concentrações de 20% (4% p/v), 40% (8% p/v), 60% (12% p/v), 80% (16% p/v) e 100% (20% p/v), mais um tratamento testemunha com água destilada. Notou-se interferência alelopática negativa em alface e na invasora picão-preto enquanto que para o milho foi observada apenas uma pequena interferência negativa no comprimento médio de raiz, onde a diferença estatística apresenta-se na presença do extrato a 100%. Conclui-se assim que o L. angustifolius possui potencial alelopático e pode ser usado na sucessão de culturas do milho, além de reduzir o desenvolvimento do picão-preto como opção de herbicida natural.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24419/1/GOMES%2C%20Fernanda%20Melo_Efeito%20alelop%C3%A1tico%20da%20fitomassa%20de.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gomes, Fernanda Melo; Fortes, Andréa Maria Teixeira; Silva, Jéssica da; Bonamigo, Thaliny and Pinto, Tassiane Terezinha   (2013) Efeito alelopático da fitomassa de Lupinus angustifolius (L.) sobre a germinação e desenvolvimento inicial de Zea mays (L.) e Bidens pilosa (L.).  [Allelopathic effect of the phytomass of Lupinus angustifolius (L.) on germination and early development of Zea mays (L.) and Bidens pilosa (L.).]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (1), pp. 48-56.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24419/</dc:relation>
</oai_dc:dc>