<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>A construção da racionalidade ambiental no movimento agroecológico em Rio Branco Do Sul/PR.</dc:title>
  <dc:creator>Padilha, Douglas Ochiai</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:description>Esta pesquisa investiga o movimento agroecológico em Rio Branco do Sul/PR, como um novo movimento social, buscando analisar as trajetórias e obstáculos na construção de um paradigma ecológico para a produção e comercialização alimentar. Desde os anos 1990 agricultores familiares de Rio Branco do Sul têm convertido suas unidades de  produção para bases ecológicas como uma estratégia de reconstrução de suas relações com a natureza. Através de entrevistas semiestruturadas e dados acumulados pelos programas de Pós-graduação em Sociologia da UFPR e Doutorado em Meio Ambiente e Desenvolvimento da UFPR, verifica-se que as razões para a conversão à agricultura ecológica estão relacionadas às preocupações com a saúde da família em primeiro lugar, mas também com a possibilidade de aumento na renda familiar e preservação ambiental. Apoiados por ONGs e agentes do Estado, o movimento agroecológicos se expandiu em Rio Branco do Sul, bem como no restante do país. Mas ao longo da história do movimento agroecológico a principal dificuldade não surgiu na esfera produtiva, mas sim na comercialização. Os ciclos longos de comercialização – onde os produtos ecológicos circulam do produtor, à empresa processadora ou associação gerenciadora, depois aos super e hipermercados, para então alcançar o consumidor verde – acabam submetendo os agricultores familiares aos ditames e racionalidade do mercado capitalista, onde as empresas processadoras e varejistas, muitas delas de capital internacional, agem pela maximização dos lucros e repasse dos prejuízos aos produtores, sem considerar a racionalidade ambiental objetivada pelo movimento agroecológico. Nesta comercialização impessoal os produtos ecológicos acabam seguindo padrões do mercado de consumo massificado. Mas movimentos como a Rede Ecovida de Agroecologia – formada por agricultores, técnicos e consumidores, organizados em grupos e associações – procuram trabalhar no sentido de construir um mercado mais justo e solidário que aproxime produtores e consumidores, estimulando o trabalho associativo na produção, comercialização e consumo de alimentos ecológicos. Os atores e movimentos sociais ambientalistas, rurais e urbanos, estão transformando seus espaços sociais e ambientais buscando novos modos de produzir, consumir e viver, orientados a sustentabilidade socioambiental.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21755/1/Padilha_Constru%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Padilha, Douglas Ochiai   (2008) A construção da racionalidade ambiental no movimento agroecológico em Rio Branco Do Sul/PR.  [Construction of rationality in environmental agroecological movement in White River South/PR.]   Masters thesis, Universidade Federal do Paraná, Sociologia.  , Curitiba.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21755/</dc:relation>
</oai_dc:dc>