<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Reduced tillage and green manures for sustainable organic cropping systems</dc:title>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Reduzierte Bodenbearbeitung und Gründüngung sind wesentliche Bestandteile konservierender Landwirtschaft, die an die spezifischen Bedingungen des Ökologischen Landbaus anzupassen sind. Das Ziel von TILMAN-ORG ist es, verbesserte Anbauverfahren für den ökologischen Ackerbau zu entwickeln, die mehrere Vorteile gegenüber den im ökologischen Landbau etablierten Verfahren haben: eine gesteigerte Produktivität und Nährstoffnutzungseffizienz, wirksamere Unkrautregulierung und erhöhte Biodiversität, bei gleichzeitig niedrigeren Carbon-Footprints durch gesteigerte CO2-Sequestrierung und geringere Triebhausgasemissionen. Diese Ziele sollen erreicht werden durch angepasste und integrierte Verfahren und Techniken der reduzierten Bodenbearbeitung und dem verbesserten Einsatz von Gründüngungspflanzen zur Steigerung der biologischen Funktionen des Bodens wie z.B. Nährstoffzyklierung, Steigerung des Kohlenstoffgehaltes, und biologische N2-Fixierung, bei gleichzeitig optimierten Verfahren der Unkrautregulierung.&#xD;
Ziel des Teilprojektes der Universität Kassel (WIZ) als integraler Bestandteil des Arbeitspaketes 5 (WP5) ist ein verbessertes Nährstoffmanagement (insbesondere Stickstoff)  in Anbausystemen mit reduzierter Bodenbearbeitung durch die effiziente Nutzung von Gründüngung und betriebsfremden Nährstoff-Inputs. Die Wirkung unterschiedlicher Intensität und Zeitpunkte der Einarbeitung verschiedener legumer und nicht-legumer Gründüngungspflanzen auf den N und C-Haushalt des Bodens steht dabei im Vordergrund des Teilprojektes. Die gewonnenen Daten sollen zusammen mit den Daten der Partner des Teilprojektes und Akteuren anderer WPs in das Boden-Pflanze-Modell (NDICEA) eingespeist werden, mit dem Ziel, modellbasierte Vorhersagen für die N-Dynamik in Abhängigkeit von der Ertragserwartung innerhalb verschiedener Szenarien reduzierter Bodenbearbeitung und unterschiedlicher Gründüngungspflanzen zu machen. &#xD;
Das Teilprojekt WIZ bringt außerdem seine Erfahrungen und ausgewählte Daten aus einem abgeschlossenen Dauerversuch und einem mehrjährigen Feldversuch mit reduzierter Bodenbearbeitung in WP2 ein, um die vorgesehene Studie zum Stand der Forschung innerhalb dieses Themenfeldes zu ergänzen. Weiter sieht WIZ vor, einen Beitrag in WP3 zur Erstellung zweier Handbücher zur besseren Handhabbarkeit und Sicherung der Aussagefähigkeit von Methoden der Boden- sowie Pflanzenprobenahme und –analytik zu leisten. WIZ wird schließlich als eigenen Beitrag zu WP4 in zwei seiner drei Feldversuche innovative Methoden der Unkrautregulierung prüfen, um dadurch die Implementierung von Verfahren reduzierter Bodenbearbeitung in der Praxis des Ökologischen Landbaus zu erleichtern.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    TILMAN-ORG: Reduced tillage and green manures for sustainable organic cropping systems.    Runs 2011 - 2014.      Project Leader(s): Haase, Dr. Thorsten; Heß, Prof. Dr. Jürgen and Grosse, MSc Meike, Universität Kassel, D-Witzenhausen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19926/</dc:relation>
</oai_dc:dc>