<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>A pecuária nos sistema de produção familiar na microrregião do Alto Solimões, Amazônia.</dc:title>
  <dc:creator>Sales, Janaína Paolucci</dc:creator>
  <dc:creator>Noda, Sandra do Nascimento</dc:creator>
  <dc:creator>Mendonça, Marco Antônio Freitas</dc:creator>
  <dc:creator>Branco, Fidel Matos Castelo</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>O levantamento foi realizado envolvendo 28 propriedades dos municípios de Atalaia do Norte, Benjamin Constant, São Paulo de Olivença e Tabatinga, na microrregião do Alto Solimões, visando conhecer a realidade e a importância da pecuária na agricultura familiar. Foram utilizados questionários com indagações sobre reprodução e manejo do rebanho, pastagem, sanidade animal e comercialização visando caracterizar, por meio de indicadores zootécnicos, as formas como os produtores usam e manejam os recursos mobilizados no processo produtivo. A pecuária compreende a criação extensiva de bovinos (corte) em pastagens naturais e implantadas em campos de várzea. O desempenho zootécnico, em termos de produtividade é baixo. Apesar desta realidade, a pecuária é cada vez mais presente na estratégia das explorações familiares da região.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27625/1/Sales_Pecu%C3%A1ria.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sales, Janaína Paolucci; Noda, Sandra do Nascimento; Mendonça, Marco Antônio Freitas and Branco, Fidel Matos Castelo   (2008) A pecuária nos sistema de produção familiar na microrregião do Alto Solimões, Amazônia.  [The cattle raising in the system of familiar production in the micro region of the Alto Solimões, Amazônia.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 3 (1), pp. 20-27.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27625/</dc:relation>
</oai_dc:dc>