<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Prévention de la santé des porcs en élevages biologiques</dc:title>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Research methodology and philosophy</dc:subject>
  <dc:description>La maîtrise de l’état sanitaire des porcs élevés en Agriculture Biologique passe avant tout par la prévention des maladies et la gestion du parasitisme. Le programme de recherche européen* Corepig (2007-2010), dont les principaux résultats sont synthétisés dans ces actes, a contribué à caractériser et à mieux connaître la santé et le bien-être des porcs biologiques en Europe, ainsi que les facteurs de risques et les principales voies d’amélioration.&#xD;
Cette étude a été menée en 3 phases. &#xD;
Dans un premier temps, une synthèse des connaissances approfondie et un état des lieux des structures d’élevages ont été réalisés en France** et dans 5 autres pays européens : Allemagne, Autriche, Suède, Danemark et Italie (Partie 1).&#xD;
Une étude menée sur une centaine d’élevages a ensuite permis, à l’aide d’un questionnaire et d’analyses coprologiques, de faire un état des lieux global des performances (Partie 2) et de la santé dans ces élevages (Partie 3 – focus sur le parasitisme). L’identification des facteurs de risque s’est avérée quasi impossible compte-tenu de la très grande diversité des pratiques et des modes de logement. &#xD;
La troisième phase a consisté à élaborer et à tester quatre outils de gestion des problèmes de santé portant sur le parasitisme, la mortalité des porcelets, les diarrhées en post-sevrage et les troubles de la reproduction. Ces outils ont pour objectif d’aider le conseiller et l’éleveur à (1) faire le point sur ses pratiques d’élevage et sur l’environnement des animaux pour identifier les points susceptibles d’engendrer des problèmes, (2) proposer des mesures correctives pour améliorer la situation. Ils s’appuient sur des mesures et contrôles facilement réalisables par l’éleveur. &#xD;
Le mode d’emploi de ces outils et la présentation de deux d’entre eux (diarrhées en post-sevrage et problèmes de fertilité) sont décrits dans la Partie 4 de ces actes. Ils sont par ailleurs disponibles sur le site d’Inter Bio Bretagne (www.interbiobretagne.asso.fr – Rubriques "Recherche" puis "Elevage").</dc:description>
  <dc:publisher>Inter Bio Bretagne</dc:publisher>
  <dc:contributor>Lubac, S.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Prunier, A.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Calvar, C.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Maupertuis, F.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Roy, D.</dc:contributor>
  <dc:date>2010-12-14</dc:date>
  <dc:type>Proceedings</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18436/1/18436.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lubac, S.; Prunier, A.; Calvar, C.; Maupertuis, F. and Roy, D. (Eds.)    (2010) Prévention de la santé des porcs en élevages biologiques.   Inter Bio Bretagne, France.  Proceedings of Résultats du programme de recherche Corepig, Rennes (rance), 14 décembre 2010.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18436/</dc:relation>
</oai_dc:dc>