<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Lokal mat i Finlands kommuner - utredning över användningen av lokal mat i kommunala måltider</dc:title>
  <dc:creator>Muukka, Eija</dc:creator>
  <dc:creator>Kuosmanen, Leena</dc:creator>
  <dc:creator>Ylinampa, Meeri</dc:creator>
  <dc:creator>Blomquist, Ulla</dc:creator>
  <dc:creator>Kärkkäinen, Irma</dc:creator>
  <dc:creator>Malaska, Kirsi</dc:creator>
  <dc:creator>Soininen, Taira</dc:creator>
  <dc:creator>Soininen, Jukka</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Denna utredning är den första utredningen om användningen av lokal mat i nästan alla finska kommuner och beskriver rätt täckande användningen av närproducerade råvaror i kommunal kostverksamhet. &#xD;
Utredningen redogör för resultaten av förfrågan som Närkökskonsulenterna inom projektet Närkök av EkoCentria utfört som telefonintervju till kommunernas förmän inom mattjänstbranschen i Kontinentala Finland år 2007. 366 kommuner deltog i intervjun, vilket motsvarar 92 % av alla kommuner i Kontinentala Finland.&#xD;
Enligt slutsatserna skulle det vara möjligt att använda mera färska lokala matvaror i kommunala mattjänster. Detta kräver att produktions-, plock- och vidareförädlingsmängder skulle kunna höjas och att producenternas gemensamma leveranskedja skulle fungera.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15949/1/lokal.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Muukka, Eija; Kuosmanen, Leena; Ylinampa, Meeri; Blomquist, Ulla; Kärkkäinen, Irma; Malaska, Kirsi; Soininen, Taira and Soininen, Jukka         (2008) Lokal mat i Finlands kommuner - utredning över användningen av lokal mat i kommunala måltider.   Savon koulutuskuntayhtymä publikationsserie A. Publikationer och rapporter, publikation, no. 4. EkoCentria.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15949/</dc:relation>
</oai_dc:dc>