<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Teravilja saak ja saagi kvaliteet sõltuvalt viljelussüsteemist</dc:title>
  <dc:creator>Talgre, Liina</dc:creator>
  <dc:creator>Eremeev, Viacheslav</dc:creator>
  <dc:creator>Alaru, Maarika</dc:creator>
  <dc:creator>Tein, Berit</dc:creator>
  <dc:creator>Kuht, Jaan</dc:creator>
  <dc:creator>Luik, Anne</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Jätkusuutlikuks maheviljeluseks on oluline arendada viljelussüsteeme, mis tagaksid elurikkuse suurenemise, mullaviljakuse paranemise ja hea ning kvaliteetse saagi. Selles mängib keskset rolli liblikõielisi kultuure sisaldav ja taimetoitainete tasakaalu säilitav&#xD;
kohalikesse oludesse sobiv külvikord. Taimetoitainetega paremaks varustatuseks saab külvikorras kasutada veel vahekultuure, komposte või sõnnikut. Nende lagunemisel&#xD;
muutuvad toitained taimedele kättesaadavaks aeglasemalt ja ühtlasemalt, kindlustades nii külvikorras järgnevate kultuuride stabiilse varustatuse lämmastikuga.&#xD;
Käesoleva uurimuse eesmärk oli selgitada odra ja nisu saagikus ning saagi kvaliteet nende kasvatamisel viieväljases külvikorras kolmes eri maheviljelussüsteemis, mis erinesid talviste vahekultuuride ja sõnniku kasutamise poolest.</dc:description>
  <dc:contributor>Metspalu, Luule</dc:contributor>
  <dc:contributor>Luik, Anne</dc:contributor>
  <dc:date>2014-10</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27692/1/talgre.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Talgre, Liina; Eremeev, Viacheslav; Alaru, Maarika; Tein, Berit; Kuht, Jaan and Luik, Anne    (2014) Teravilja saak ja saagi kvaliteet sõltuvalt viljelussüsteemist.  [Cereals yield and quality depending on organic cultivation system.]  In: Metspalu, Luule and Luik, Anne (Eds.)  Kogumik "Teaduselt mahepõllumajandusele", pp. 93-97.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27692/</dc:relation>
</oai_dc:dc>