<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Qualidade dos alimentos, escalas de produção e valorização de produtos tradicionais.</dc:title>
  <dc:creator>Cruz, Fabiana Thomé da</dc:creator>
  <dc:creator>Schneider, Sergio</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Como decorrência de diversos casos de contaminação de alimentos (food scares), o sistema agroalimentar hegemônico apresenta algumas instabilidades que indicam deslocamento da qualidade industrial - padronizada e distante dos consumidores - em direção à demanda por produtos regionais, tradicionais, associados à cultura e local de origem. As mudanças no sistema agroalimentar requerem estudos e pesquisas sobre modos e escalas de produção de alimentos, relações entre produtores e consumidores e o papel do Estado nesse novo cenário. Outra questão que requer maior entendimento refere-se ao próprio sistema agroalimentar e sua relação com estratégias de desenvolvimento rural. Neste artigo, discutimos o tema da qualidade dos alimentos, particularmente em relação ao contexto de produção de alimentos tradicionais. Procuramos mostrar como novas abordagens e iniciativas têm emergido no sentido da valorização desses alimentos, principalmente quando vinculadas à produção familiar, em pequena escala.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24508/1/Cruz_Qualidade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Cruz, Fabiana Thomé da and Schneider, Sergio   (2010) Qualidade dos alimentos, escalas de produção e valorização de produtos tradicionais.  [Quality of food, scale of production and traditional food enhancement.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (2), pp. 22-38.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24508/</dc:relation>
</oai_dc:dc>