<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Auswirkung der Fermentation biogener Rückstände in Biogasanlagen auf Flächenproduktivität und Umweltverträglichkeit im Ökologischen Landbau – Pflanzenbauliche, ökonomische und ökologische Gesamtbewertung im Rahmen typischer Fruchtfolgen viehhaltender und viehloser ökologisch wirtschaftender Betriebe</dc:title>
  <dc:creator>Möller, Dr. Kurt</dc:creator>
  <dc:creator>Leithold, Dr. Günter</dc:creator>
  <dc:creator>Michel, Jens</dc:creator>
  <dc:creator>Schnell, Dr. Sylvia</dc:creator>
  <dc:creator>Stinner, Walter</dc:creator>
  <dc:creator>Weiske, Dr. Achim</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Die Effekte der Vergärung von Gülle und Nebenernteprodukten wurden auf der Ebene des gesamten landwirtschaftlichen Systems für einen viehhaltenden Gemischtbetrieb und einen viehlosen Marktfruchtbetrieb untersucht. Dabei wurden die Wirkungen der Vergärung von Gülle und Kleegras auf die Flächenproduktivität, auf die innerbetrieblichen Nährstoffflüsse, auf die Nitratauswaschungsgefahr sowie auf die Gefahr von bodenbürtigen Spurengasemissionen untersucht. Ferner wurde eine ökologische Bilanzierung der Biogasvergärung im ökologischen Landbau mittels Öko-Bilanzierung durchgeführt.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/10970/1/BiogasIm%C3%96ko-Landbau.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Möller, Dr. Kurt; Leithold, Dr. Günter; Michel, Jens; Schnell, Dr. Sylvia; Stinner, Walter and Weiske, Dr. Achim         (2006) Auswirkung der Fermentation biogener Rückstände in Biogasanlagen auf Flächenproduktivität und Umweltverträglichkeit im Ökologischen Landbau – Pflanzenbauliche, ökonomische und ökologische Gesamtbewertung im Rahmen typischer Fruchtfolgen viehhaltender und viehloser ökologisch wirtschaftender Betriebe.  [Effects of biogas digestion of slurry and biomass on productivity and environmental impact in organic farming systems.]  Endbericht: DBU – AZ 15074. Universität Giessen, Fachbereich Agrarwissenschaften.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/10970/</dc:relation>
</oai_dc:dc>