<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Maßnahmen und Ansatzpunkte zur Verbesserung quantitativer Marktinformationen für den Öko-Markt</dc:title>
  <dc:creator>Rippin, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Schaack, D.</dc:creator>
  <dc:creator>Willer, H.</dc:creator>
  <dc:creator>von Koerber, H.</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Surveys and statistics</dc:subject>
  <dc:description>Marktbeteiligte aus Politik, Wissenschaft und Wirtschaft hatten Bedarf an systematisch abrufbaren, geprüften Daten zum Öko-Markt angemeldet. In einer Projekt-Datenbank wurden die verfügbaren europäischen Strukturdaten zum gesamten und ökologischen Landbau ab 2000 zusammengeführt und so miteinander verknüpft, dass jeweils ein konsistenter Datensatz pro Land und Jahr abgerufen werden kann. Zusätzlich werden konkurrierende Angaben in einem Quellenvergleich übersichtlich dargestellt und ermöglichen es, die Datengenauigkeit einzuschätzen. Für Deutschland stehen zudem aggregierte Umsatzdaten zur Verfügung. &#xD;
Der Aufbau aus den einzelnen Quellen erfolgte nach der Methode Multiple Data Integration der Firma fleXinfo. Systematische Koordinaten und Kennzahlen ermöglichen dem User eine flexible Auswahl, Gliederung und Zusammenfassung. Alle Daten können von den projekteigenen Internetseiten www.zmp.de/biodaten herunter geladen werden.&#xD;
Somit existiert erstmals eine zentrale Datenbank, die es allen Interessenten ermöglicht, nach den jeweiligen Fragestellungen Daten für die EU-25 Länder zu recherchieren und geprüfte Ergebnisse zu erhalten, die dem derzeit bestmöglichen Informationsstand entsprechen. &#xD;
Die drei Methoden zur Erhebung der Strukturdaten im deutschen Öko-Landbau (durch Statistisches Bundesamt, BLE und ZMP) wurden miteinander verglichen und auf mögliche Fehlerquellen hin analysiert. &#xD;
Schließlich wurden unterschiedliche Umsatzdaten für den Naturkostfachhandel methodisch überprüft und anhand verschiedener Stichproben verifiziert. Es wurde eine einheitliche Methodik erarbeitet, die künftig als Benchmark für die deutsche Naturkostbranche dienen kann.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15673/1/15673-03OE293-zmp-rippin-2007-marktinformationen.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/vnd.ms-excel</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15673/2/gesamtflaechen.xls</dc:identifier>
  <dc:format>application/vnd.ms-excel</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15673/3/bodennutzung.xls</dc:identifier>
  <dc:format>application/vnd.ms-excel</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15673/4/tierhaltung.xls</dc:identifier>
  <dc:format>application/vnd.ms-excel</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15673/5/handelsdaten.xls</dc:identifier>
  <dc:format>application/vnd.ms-excel</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15673/6/pivotanleitung.xls</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rippin, M.; Schaack, D.; Willer, H. and von Koerber, H.         (2007) Maßnahmen und Ansatzpunkte zur Verbesserung quantitativer Marktinformationen für den Öko-Markt.  [Measures and starting points for the improvement of quantitative market information for the organic market.]   ZMP - Zentrale Markt- und Preisberichtstelle für Erzeugnisse der Land-, Forst- und Ernährungswirtschaft GmbH, D-Bonn.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15673/</dc:relation>
</oai_dc:dc>