<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Versuche im ökologischen Gemüsebau in Niedersachsen 2004 - Ergebnisse, Analysen, Empfehlungen.</dc:title>
  <dc:creator>Kompetenzzentrum Ökolandbau Niedersachsen,</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Inhalt	&#xD;
.&#xD;
Möhre	&#xD;
- Sortenvergleichsanbau mit verschiedenen z.T. ökologisch vermehrten Möhrensorten, Teil 1&#xD;
- Sortenvergleichsanbau mit verschiedenen z.T. ökologisch vermehrten Möhrensorten, Teil 2&#xD;
- Anbauversuch zur Wirksamkeit der Heißwasserbehandlung des Saatgutes auf den Laubbefall mit Alternaria an einer Möhrensorte&#xD;
- Feststellen der Wirksamkeit verschiedener Pflanzenschutz u. –stärkungsmittel gegen Laubkrankheiten der Möhre (speziell Alternaria)&#xD;
- Meloidogyne hapla – Entwicklungszyklus und Temperatursumme&#xD;
- Einfluss verschiedener Feldfrüchte auf die Population von Meloidogyne hapla&#xD;
.&#xD;
Zwiebel	&#xD;
- Feststellen der Sorteneignung für den ökologischen Anbau unter Berücksichtigung bestimmter Herkünfte&#xD;
- Entwicklung einer standortgerechten Nährstoffversorgung von Speisezwiebeln&#xD;
- Beurteilung eines Vergleichs von Steckzwiebelanbau und des Anbaus gepflanzter Säzwiebeln&#xD;
- Bekämpfung des Falschen Mehltaus (Peronospora destructor) in Speisezwiebeln&#xD;
.&#xD;
Gemüseerbse	&#xD;
- Ermittlung der Keimfähigkeit bei Gemüseerbsen in unterschiedlichen Verfahren&#xD;
- Eignung verschiedener Erbsensorten für die industrielle Verarbeitung&#xD;
- Regulierung des Erbsenwicklers: Einfluss der Saatzeit auf den Wicklerbefall in Gemüseerbsen&#xD;
.&#xD;
Buschbohne	&#xD;
- Einfluss der Bestandesdichte auf Ertrag und Qualität bei Buschbohnen (Industriesorten) Versuchsjahr 2004&#xD;
- Eignung von Buschbohnensorten im ökologischen Anbau&#xD;
- Beikrautregulierung in Buschbohnen&#xD;
.&#xD;
Spargel	&#xD;
- Bekämpfung von beißenden Insekten in Spargel&#xD;
.&#xD;
Kohl	&#xD;
- Vergleich verschiedener Strategien zur Kohlfliegenbekämpfung und zur Regulierung von Schmetterlingsraupen und mehliger Kohlblattlaus	119&#xD;
.&#xD;
Kartoffel	&#xD;
- Regulierung der Spätverunkrautung im ökologischen Kartoffelanbau durch Abflammen vor der Ernte – Einfluss der Maßnahme auf den Unkrautbesatz in Folgekulturen&#xD;
- Thermische Unkrautregulierung mit Technik die aus der flüssigen Gasphase verbrennt – Gasverbrauch und Erfolg der Unkrautregulierung bei verschiedenen Fahrgeschwindigkeiten</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4779/1/Versuche_%C3%B6kol._Gem%C3%BCsebau_Niedersachsen_2004.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kompetenzzentrum Ökolandbau Niedersachsen,          (2005) Versuche im ökologischen Gemüsebau in Niedersachsen 2004 - Ergebnisse, Analysen, Empfehlungen.  [Experiments in organic vegetable production in Lower Saxony in 2004.]   .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4779/</dc:relation>
</oai_dc:dc>