<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Seleção de indicadores, monitoramento e sistematização de experiências com homeopatia em unidades agrícolas familiares.</dc:title>
  <dc:creator>Andrade, Fernanda Maria Coutinho de</dc:creator>
  <dc:creator>Casali, Vicente Wagner Dias</dc:creator>
  <dc:creator>Cupertino, Maria do Carmo</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>A proposta de divulgar a Homeopatia ao meio rural visa gerar de modo participativo tecnologias de manejo dos agrossistemas que prezem pela qualidade e conservação ambiental, pela produção de alimentos sadios e pela saúde da família agrícola. De alguns agricultores partiu a iniciativa de utilizar os recursos da Homeopatia no cuidado das plantas, do solo, da água, dos animais e da família. Os agricultores têm relatado informações promissoras com a utilização dos preparados homeopáticos. Este trabalho teve por objetivo realizar a pesquisa participativa junto a seis unidades agrícolas de caráter familiar, localizadas nos Estados de Minas Gerais e Espírito Santo, onde pelo menos um membro da família já tenha concluído o Curso de Homeopatia. Foi realizado o diagnóstico e as recomendações de manejo com homeopatia, por meio de metodologias participativas. As experiências locais foram descritas como estudo de caso, não havendo restrições. A família agrícola monitorou a experiência, durante o período de doze meses, por meio de observação contínua de indicadores de qualidade, pré-selecionados, sendo as informações anotadas periodicamente numa Cartilha de Diagnóstico. Neste período, foram aplicados questionários livres e entrevistas semi estruturadas como ferramentas de resgate em trabalhos de etnociência. As informações foram sistematizadas e analisadas coletivamente. Os resultados sugerem que a inserção da homeopatia no manejo do agrossistema contribui com a flexibilidade, autonomia, emponderamento e criatividade das famílias agrícolas, que estabelece analogias e utiliza recursos locais. O preparado homeopático também é eficiente ao substituir os agrotóxicos contribuindo com a saúde ambiental. Dentre os indicadores de qualidade alguns foram mais responsivos às intervenções com homeopatia e selecionados por serem de fácil avaliação no campo. A sistematização demonstrou ser essencial no processo construtivo do saber sobre ação do preparado homeopático na dinâmica de sistemas agrícolas com seus diversos componentes, contribuindo com a geração de tecnologias aplicáveis à agricultura familiar e, coerentes, com os preceitos do desenvolvimento rural sustentável.</dc:description>
  <dc:date>2010-10-05</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24991/1/Andrade_Sele%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Andrade, Fernanda Maria Coutinho de ; Casali, Vicente Wagner Dias  and Cupertino, Maria do Carmo   (2010) Seleção de indicadores, monitoramento e sistematização de experiências com homeopatia em unidades agrícolas familiares.  [Selection of the indicators, monitoring and systematization to experiences to homeopathy in family agriculture systems.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (1), pp. 61-73.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24991/</dc:relation>
</oai_dc:dc>