<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Viden, værdier og tillid i økologiske fødevarenetværk</dc:title>
  <dc:creator>Thorsøe, Martin H.</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:subject>Quality and evaluation of inputs</dc:subject>
  <dc:description>I min ph.d. beskæftiger jeg mig overordnet set med, hvordan økologiske fødevarenetværks integritet kan opretholdes i et marked, der er præget af vækst, konkurrence og kontinuerlig udvikling i forbrugernes krav og forventninger til producenterne? Herunder især hvordan viden værdier og tillid agerer og interagerer i fødevarenetværket, samt hvilke relationer mellem forbrugere og producenter som markedsomsætningen af de økologiske produkter skaber. I det følgende præsenteres baggrunden for problemstillingen, herunder problemerne i den moderne fødevareforsyning som økologiske fødevarenetværk reagerer imod, samt elementer af den økologiske produktionsforms historie i Danmark. Efterfølgende gennemgås nogle af de metodiske overvejelser jeg har gjort som udgangspunkt for at opsætte nogle undersøgelser, der kan belyse problemstillingen. Til slut gennemgås de 5 cases, der danner det empiriske grundlag for ph.d. studiet, 1)Fødevarefællesskaberne 2) Undersøgelse af perspektiver anvendt i vurderingen af økologi 3) Implementeringen af klimahandlingsplaner på bedriftsniveau 4) Fødevarefestival 5) Økologisk discount.</dc:description>
  <dc:date>2013-11-18</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24667/7/24667.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Thorsøe, Martin H.   (2013) Viden, værdier og tillid i økologiske fødevarenetværk.    Qualifying exam dokument thesis, Aarhus University, Agroecology.  .   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24667/</dc:relation>
</oai_dc:dc>