<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Meitemarkens rolle i omdanning av planterester</dc:title>
  <dc:creator>Pommeresche, Reidun</dc:creator>
  <dc:creator>Meisingset, Erling L.</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:description>Ulike arter meitemark har forskjellig adferd og ulik betydning for omdanning av planterester. Stor meitemark, skogsmeitemark og kompostmeitemark spiser store mengder planterester og heller lite jord. Grå, rosa og delvis lang meitemark spiser mer omdannede planterester og større andel jord. Grå, stor, lang og rosa meitemark graver ganger av ulike typer i jorda. Meitemarkens fordøyelsessystem har krås til å "knuse" og blande jord og planterester. Omdanningen av planterester er også et tett samspill mellom mark og mikroorgansimer. God smakelighet og passe størrelse på planterestene er positivt for marken. Meitemarken utnytter ikke selv all næringen som er i planterestene. Ekskrementene er derfor fulle av næring for planterøtter og jordlivet ellers. God smakelighet og middels med strukturstoffer i plantematerialet og husdyrgjødsla som tilføres jorda medfører flere og mer næringsrike bidrag fra meitemarken i neste omgang. Hvis man fôrer disse "husdyra" godt, vil de gi en mer fruktbar og porøs jord enn om de går på sparebluss.</dc:description>
  <dc:publisher>Planteforsk (Norwegian Institute of Crop Research)</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6835/1/Gr%C3%B8nnForskning_mm_planter_m_ref_05.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pommeresche, Reidun and Meisingset, Erling L.    (2005) Meitemarkens rolle i omdanning av planterester.  [The earthworm's contribution in decomposition of plant residues.]  In:     Grønn kunnskap, Planteforsk (Norwegian Institute of Crop Research), 9 (3), pp. 129-138.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6835/</dc:relation>
</oai_dc:dc>