<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação fitossociológica da comunidade infestante em áreas de transição para o café orgânico.</dc:title>
  <dc:creator>Ferreira,  E.A</dc:creator>
  <dc:creator>França, A.C</dc:creator>
  <dc:creator>Carvalho, R.F</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, J.B</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, D.V</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, E.A</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Objetivou-se com este trabalho verificar os efeitos dos insumos orgânicos e convencionais na dinâmica de plantas daninhas da lavoura durante o primeiro e o segundo ano de transição agroecológica. Para isso, montou-se um experimento em um cafezal de seis anos, onde iniciou-se a transição para o sistema de cultivo orgânico. A espécie mais importante no primeiro ano da transição, na maioria das áreas avaliadas, foi Ageratum conyzoides; no segundo ano ocorreu considerável mudança na relação de dominância entre as espécies, destacando-se Leunurus sibiricus na maior parte das áreas estudadas. Ocorreu também aumento do número de espécies presentes na maioria das áreas de um ano para o outro. No segundo ano de transição observou-se decréscimo na diversidade de espécies em relação ao primeiro ano. Dessa forma, pode-se concluir que nos dois anos de avaliação verificaram-se mudanças no número, na diversidade e na relação de importância entre as espécies de um ano para o outro.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20079/1/Ferreira_avalia%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ferreira, E.A; França, A.C; Carvalho, R.F; Santos, J.B; Silva, D.V and Santos, E.A   (2011) Avaliação fitossociológica da comunidade infestante em áreas de transição para o café orgânico.  [Phyto-sociological evaluation of the weed community in areas in transition to organic coffee.]  Planta Daninha, 29 (3), pp. 565-576.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20079/</dc:relation>
</oai_dc:dc>