<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Herausforderungen für den Wissenstransfer in der Schweiz</dc:title>
  <dc:creator>Alfoeldi, Thomas</dc:creator>
  <dc:creator>Weidmann, Gilles</dc:creator>
  <dc:creator>Schmid, Otto</dc:creator>
  <dc:creator>Niggli, Urs</dc:creator>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:description>Wie in den Bereichen der Produktion auf den Betrieben und der Forschung wird an&#xD;
den Biolandbau der Anspruch gestellt, dass der Wissenstransfer nicht nach den topdown Modell (Technologietransfer) wie in der konventionellen Landwirtschaft üblich erfolgen solle, sondern sich über ein Wissenssystem entwickelt, das alle Akteure&#xD;
einbezieht. Weil die Zahl der Akteure innerhalb der Bioszene stark zugenommen hat,&#xD;
wird es immer schwieriger, diesen Anspruch zu erfüllen. Aus unserer Sicht ist in vielen&#xD;
Fällen eine rasche Informationsvermittlung sinnvoll und entspricht dem Bedarf der&#xD;
Biobetriebe (z.B. Adresslisten, verschiedene Betriebsmittellisten, Richtlinienänderungen). Für diese Art der Informationsvermittlung sind die neuen Medien (Internet und CDs) besonders gut geeignet. Eine verstärkte internationale Zusammenarbeit könnte&#xD;
zudem zu einer besseren Nutzung der knappen finanziellen Ressourcen führen.&#xD;
Gleichzeitig ist es für die Weiterentwicklung des Biolandbaus wichtig, umfassende&#xD;
Wissenssysteme unter Einbezug aller Beteiligten zu fördern. Konkret bedeutet dies,&#xD;
dass Praktiker zukünftig sowohl in Forschungsprojekte als auch bei der Erarbeitung&#xD;
von Beratungsunterlagen noch stärker eingebunden werden sollten.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/525/1/alfoeldi-t-herausforderung-wissenstransfer-schweiz-2003.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Alfoeldi, Thomas; Weidmann, Gilles; Schmid, Otto and Niggli, Urs    (2003) Herausforderungen für den Wissenstransfer in der Schweiz.  [Challenges for the transfer of knowledge: The situation in Switzerland.]  In:     Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau - Ökologischer Landbau der Zukunft, pp. 439-442.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/525/</dc:relation>
</oai_dc:dc>