<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>ESTABLECIMIENTO DE UNA DESPENSA VIVA DE SEMILLAS CRIOLLAS COMO APORTE A LA CONSTRUCCIÓN DE SOBERANÍA Y RESISTENCIA ALIMENTARIA</dc:title>
  <dc:creator>Suárez Patiño, Angela</dc:creator>
  <dc:creator>Mesa de los Ríos, Paola</dc:creator>
  <dc:creator>Ángel Sánchez, Iván</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:description>Frente al deterioro progresivo de la soberanía alimentaria y la pérdida gradual de las semillas que han sido históricamente conservadas y mejoradas por el campesinado, y a la amenaza que implica la implementación de diversos tratados y legislaciones en torno al uso de los recursos fitogenéticos, se hace necesario avanzar en la formulación de estrategias y mecanismos de resistencia que permitan que las semillas criollas y nativas no sólo se conserven sino que se recuperen para avanzar en el camino hacia la autonomía alimentaria de los pueblos. En este sentido surge la iniciativa de implementar una “Despensa Viva de Semillas Criollas” en la Vereda Alto de la Julia, Municipio de Guacarí (Valle del Cauca), proceso que nace del interés de las estudiantes y de la necesidad de un grupo de campesinos organizados de avanzar en la soberanía alimentaria. &#xD;
La implementación de la despensa se ejecutó en cinco fases que tuvieron como base la participación activa de la comunidad, desde la planificación a través de un diagnóstico previo (bajo el enfoque de la Investigación Acción Participativa) que arrojó los elementos fundamentales en cuanto a las especies a conservar en la despensa y el tipo de manejo a efectuarse partiendo de los saberes locales; pasando por el desarrollo de jornadas teórico - prácticas en las cuales se adecúo el espacio comunitario para la despensa, en donde se conservaron in situ las 6 especies inicialmente definidas (Fríjol Chocho. Maíz caturro, Yuca blanca, Tomatillo peruano, Cebolla de rama morada y Arracacha amarilla) junto a otras semillas criollas de importancia que fueron consideradas por el grupo. Además se brindaron espacios de formación partiendo de técnicas en Educación Popular con el fin de contextualizar el tema de la conservación de semillas criollas y su importancia para el mantenimiento de la soberanía alimentaria.&#xD;
Los resultados arrojados de este trabajo fueron: la implementación misma de la “Despensa Viva de Semillas Criollas”, la definición de criterios para el manejo de la ésta y para el uso e intercambio de las semillas criollas producto de la despensa, así como la realización de un Video Clip y de una cartilla ilustrativa que registran y documentan la experiencia referenciada.</dc:description>
  <dc:publisher>Sociedad Centifica Latinoamericana de Agroecologia (SOCLA)</dc:publisher>
  <dc:contributor>Altieri, Miguel A.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Sarandon, Santiago</dc:contributor>
  <dc:contributor>Morales, Carmen Felipe</dc:contributor>
  <dc:contributor>Funes, Fernando</dc:contributor>
  <dc:contributor>Siura, Saray</dc:contributor>
  <dc:date>2013-09-10</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25098/7/25098.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Suárez Patiño, Angela; Mesa de los Ríos, Paola and Ángel Sánchez, Iván    (2013) ESTABLECIMIENTO DE UNA DESPENSA VIVA DE SEMILLAS CRIOLLAS COMO APORTE A LA CONSTRUCCIÓN DE SOBERANÍA Y RESISTENCIA ALIMENTARIA.   In: Altieri, Miguel A.; Sarandon, Santiago; Morales, Carmen Felipe; Funes, Fernando and Siura, Saray (Eds.)  Congreso Latinoamericana de agroecologia articulos completos, Sociedad Centifica Latinoamericana de Agroecologia (SOCLA), Lima, Peru.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25098/</dc:relation>
</oai_dc:dc>