<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Nährstoffsalden und Nitratgehalte des Sickerwassers in ökologisch und konventionell bewirtschafteter Ackerflächen</dc:title>
  <dc:creator>Hege, U.</dc:creator>
  <dc:creator>Fischer, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Offenberger, K.</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Die Nährstoffsalden ökologisch bewirtschafteter Betriebe lagen bei den Hauptnährstoffen Stickstoff, Phosphat und Kali deutlich unter den Salden konventionell bewirtschafteter Betriebe. Bei Phosphat und Kali wurden negative Salden festgestellt. Bei mittel- und langfristiger Betrachtung werden die pflanzenverfügbaren Bodengehalte sinken. Unter 10 mg/100 g Boden muss im Rahmen der zugelassenen Möglichkeiten eine Erhaltungsdüngung durchgeführt werden, wenn das mögliche Ertragspotential ausgeschöpft werden soll. Die dargestellten Unterschiede der Stickstoffsalden bei konventioneller und ökologischer Bewirtschaftung werden durch Untersuchungsergebnisse hinsichtlich der Nitratkonzentration im Sickerwasser bestätigt. Nach unseren Untersuchungen lag die Nitratkonzentration unterhalb des durchwurzelbaren Raumes unter ökologisch bewirtschafteten Flächen deutlich unter den Gehalten konventionell bewirtschafteter Flächen. Sie lagen aber im Mittel über dem Richtwert für Trinkwasser von 25mg/l.</dc:description>
  <dc:publisher>Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft (LfL), Freising</dc:publisher>
  <dc:contributor>Institut für Agrarökologie, Ökologischen Landbau und Bodenschutz</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1316/1/1316-hege-u-et-al-2003-sickerwasser.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1316/2/1316-hege-u-et-al-2003-sickerwasser-tab.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1316/3/1316-hege-u-et-al-2003-sickerwasser-abb.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1316/4/1316-hege-u-et-al-2003-sickerwasser-end.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hege, U.; Fischer, A. and Offenberger, K.    (2003) Nährstoffsalden und Nitratgehalte des Sickerwassers in ökologisch und konventionell bewirtschafteter Ackerflächen.  [Nutrient balance and nitrate content in leakage water of arable soils managed organically and conventionally.]  In: Institut für Agrarökologie, Ökologischen Landbau und Bodenschutz (Ed.)  Tagungsband: Forschung für den ökologischen Landbau in Bayern, Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft (LfL), Freising, Schriftenreihe der Bayerischen Landesanstalt für Landwirtschaft, no. 3/03, pp. 7-13.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1316/</dc:relation>
</oai_dc:dc>