<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Influence of fungicides used in organic orchards on the net-photosynthesis of apple trees</dc:title>
  <dc:creator>Mittersteiner, Roland</dc:creator>
  <dc:creator>Kelderer, Markus</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Im biologischen Obstbau sind einige wenige Kontaktfungizide (Schwefel-, Kupfer-, Tonerdenpräparate) zur Schorfregulierung zugelassen. Aus der Literatur ist bekannt, dass sich diese Fungizide unterschiedlich auf die Netto-Photosynthese (PN) der Pflanzen auswirken (HOFFMAN 1935, CLORE 1936, MURPHY 1939, SOUTHWICK &amp; CHILDERS 1939). PN spiegelt den Kohlenstoffgewinn abzüglich des Energieverbrauchs durch Atmung wieder. Deshalb hängen Ertrag, Fruchtqualität und Wachstum von Apfelbäumen, neben der Verwertung und Verteilung des Kohlenstoffs innerhalb der Pflanze, auch davon ab, wie viel insgesamt davon aufgenommen wird (LANGE &amp; LENZ 1997, HANSEN 1978).&#xD;
In dieser Arbeit wurde untersucht, wie sich Behandlungen mit Kupfer, Schwefel, Schwefelkalk und Ulmasud auf PN der Apfelbäume und den damit zusammenhängenden Faktoren, wie z.B. Chlorophyll- und Stickstoffgehalt der Blätter, auswirken.</dc:description>
  <dc:contributor>Boos, Markus</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14626/1/mittersteiner_192.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mittersteiner, Roland and Kelderer, Markus    (2002) Influence of fungicides used in organic orchards on the net-photosynthesis of apple trees.   In: Boos, Markus (Ed.)  Ecofruit - 10th International Conference on Cultivation Technique and Phytopathological Problems in Organic Fruit-Growing and Viticulture. Proceedings to the Conference from 4th to 7th Feb. 2002 at Weinsberg/Germany, pp. 192-197.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14626/</dc:relation>
</oai_dc:dc>