<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Gulerodens farefulde vej fra marken til forbrugeren</dc:title>
  <dc:creator>Knudsen, Inge M.B.</dc:creator>
  <dc:creator>Jensen, Dan Funck</dc:creator>
  <dc:creator>Jensen, Birgit</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Post harvest management and techniques</dc:subject>
  <dc:description>Kølelagring af Lammefjords-gulerødder muligør, at der kan leveres danskproducerede gulerødder i perioden fra november til april. Sidst på lagringssæsonen kan mere ed 50% af rødderne dog være kassable på grund af lagersygdomme. &#xD;
I marken angribes rødderne af forskellige jordboende svampe, der allerede ved høst kan resultere i kassable rødder. I lagerperioden kan tilsyneladende raske gulerøder dog også udvikle sygdomme forårsaget af de mikrosvampe der forkommer naturligt på rødderne. Sår på rodoverfladen fremmer angreb under lagring og desuden reduceres gulerøddernes modstandsdygtighed overfor sygdomme i takt med røddernes aldring. &#xD;
I artiklen beskrives de mest betydende sygdomsfremkaldende organismer (patogener),  faktorer der er af betydning for udvikling af lagersygdomme samt muligheder for forbedret lagerkvalitet ved hjælp af biologiske forebyggelsesmetoder.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/11365/1/NV_07_08_2006_Gulerod.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Knudsen, Inge M.B.; Jensen, Dan Funck and Jensen, Birgit   (2006) Gulerodens farefulde vej fra marken til forbrugeren.   NATURENS VERDEN, 7/8/2006, pp. 52-59.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/11365/</dc:relation>
</oai_dc:dc>