<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einfluss von Kraftfutterreduzierung auf Milchleistung und Tiergesundheit in einem Schweizerischen &#xD;
Milchviehbetrieb – erste Resultate</dc:title>
  <dc:creator>Klocke, Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Staehli, Pamela</dc:creator>
  <dc:creator>Notz, Christophe</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Obwohl die Richtlinien der Bio Suisse einen maximalen Anteil an Kraftfutter von 10% je Grossvieheinheit zulassen, wird zur Zeit diskutiert, ob unter den Bedingungen der Schweizerischen Biomilchproduktion ein vollständiger Verzicht auf Kraftfutter und tierphysiologischen Aspekten möglich ist, um eine nachhaltige Tierhaltung konsequent umzusetzen. &#xD;
In einem Schweizer Biomilchbetrieb mit ca. 70 Kühen und 7300 kg Milch / Jahr wurden daher die Kühe per Zufall in 2 Fütterungsgruppen aufgeteilt, wobei Gruppe A (n = 42) als Versuchsgruppe ohne Kraftfutter (schrittweise Kürzung innerhalb der Laktation) und Gruppe B (n=27) gemäss Richtlinien (&lt;10% Kraftfutter) über zunächst ein Jahr gefüttert wurden. Zusätzlich wurde eine Hochleistungsgruppe (C; n=13) beobachtet, die nicht Teil der vergleichenden Analyse  war. Sie enthielt Kühe, die nach Angaben der Besitzer oder gemäss vorgängig ausgewerteter Milchleistungs- und Gesundheitsdaten als Risikokühe nicht in die zufällige Auswahl für die beiden Vergleichsgruppen aufgenommen werden sollten. Während eines Jahres wurden die Milchleistung, Körperfettauflage (Body Condition Score; BCS)  und Tiergesundheit aufgezeichnet. &#xD;
Kühe der Gruppe A reduzierten die durchschnittliche Milchleistung im Vergleich zum Vorjahr deutlich um 15% im Vergleich zu 1% Reduktion in Gruppe B. Der BCS  lag im Mittelwert während Tag 31 bis 100 nach der Geburt etwas höher in der Gruppe A (2,98) im Vergleich zu Gruppe B (2.88). Es wurde kein signifikanter Unterschied zwischen der Anzahl tierärztlicher Diagnosen im Hinblick auf Stoffwechselstörungen und Fruchtbarkeit ermittelt. Insgesamt mussten über ein Jahr 6 Kühe der Gruppe A (14%) musste wieder von Konzentraten gefüttert werden, da entweder der BCS unter 2.5 zu sinken drohte (Abbruchkriterium, das allerdings keine Kuh tatsächlich erreichte; n=4) oder stoffwechselbezogene Therapien durchgeführt wurden, ohne allerdings klinisch erkrankte Tiere zu registrieren (n=2). Diese 6 Tiere und die 13 Kühe, die nicht in die Untersuchung aufgenommen wurden ergeben, dass bei 75% der Kühe der untersuchten Herde eine vollständige Reduktion von Konzentraten durchführbar ist, ohne Tiergesundheitsdepressionen zu provozieren. &#xD;
Allerdings muss eine signifikante Reduktion der Milchleistung in Kauf genommen werden, bei stabilen Milchinhaltsstoffen.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17334/3/Klocke_17334.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Klocke, Peter; Staehli, Pamela and Notz, Christophe    (2011) Einfluss von Kraftfutterreduzierung auf Milchleistung und Tiergesundheit in einem Schweizerischen Milchviehbetrieb – erste Resultate.  [Effects of reduced concentrates feeding on milk yield and animal health in a Swiss organic dairy farm - preliminary results.]      Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17334/</dc:relation>
</oai_dc:dc>