<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Mineralenbelasting van de kippenuitloop</dc:title>
  <dc:creator>van der Burgt, Geert-Jan</dc:creator>
  <dc:creator>Bestman, Monique</dc:creator>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:description>Een ongewenst hoge aanvoer van mineralen zou een nadeel kunnen zijn van buiten lopende kippen. Als onderdeel van het project ‘Uitloop Gezond en Groen’ , van 2006 tot 2008 uitgevoerd door de Biologische Pluimveehouders Vereniging, Agro Eco, Louis Bolk Instituut en Ringadvies, zijn in de uitloop van vier bedrijven bodemmetingen gedaan aan met name fosfaat, stikstof en zware metalen. Daarnaast is gekeken naar de opvang van mineralen met strooisel in de uitloop en zijn fosfaatbalansen van twee bedrijven opgesteld.&#xD;
Er is sprake van aanvoer van mineralen: nabij de stallen worden hogere gehaltes aan fosfaat en zware metalen gevonden dan verder weg. In de loop van de twee jaar kon echter geen toename in fosfaatgehalte van de grond gemeten worden waar dat uit berekeningen wel verwacht mocht worden. Waarschijnlijk is een combinatie van factoren daarvoor verantwoordelijk: de aanvoer kan iets overschat zijn, er is er sprake van een retourstroom richting stal door grond aan de poten en opgegeten grond, en er kan een structurele bemonsteringsfout in het geding zijn.&#xD;
Strooisel kan goed mest opvangen, maar er kleven diverse andere bezwaren aan.&#xD;
Afvoer van grond is effectief maar juist strijdig met permanente inrichting van de uitloop met groen.&#xD;
De opgestelde fosfaatbalansen zijn onbetrouwbaar doordat met name de berekeningen van fosfaat in de mest onbetrouwbaar zijn. Dat komt door een combinatie van bemonsterings- en meetfouten.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16193/1/2153.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>van der Burgt, Geert-Jan and Bestman, Monique         (2009) Mineralenbelasting van de kippenuitloop.    Louis Bolk Instituut, Animal.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16193/</dc:relation>
</oai_dc:dc>