<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Pěstování obilnin a pseudoobilnin v ekologickém zemědělství</dc:title>
  <dc:creator>Konvalina, Petr</dc:creator>
  <dc:creator>Moudry, Jan</dc:creator>
  <dc:creator>Kalinova, Jana</dc:creator>
  <dc:creator>Capouchova, Ivana</dc:creator>
  <dc:creator>Stehno, Zdenek</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>V metodice je zpracována problematika pěstování obilnin a pseudoobilnin jako hlavních tržních plodin ekologického zemědělství v ČR. První část zahrnuje obecné zásady pěstování rostlin (obilnin a pseudoobilnin). Zpracovány jsou základní legislativní normy a dotační tituly. Dále je důraz kladen na volbu vhodných druhů a odrůd. Významná je část věnovaná výživě a hnojení, osevním postupům, regulaci škodlivých činitelů, ale také finalizaci celoroční práce farmáře a to sklizni a posklizňové úpravě bioprodukce. V části věnované pěstování konkrétních druhů je kladen důraz na pěstování pšenice seté (ozimé i jarní formy), opomíjeny ale nejsou ani další pluchaté pšenice jako je špalda, dvouzrnka nebo jednozrnka. Další druhy jsou reprezentovány ječmenem, tritikalem, žitem, ovsem a v neposlední řadě zástupcem skupiny pseudoobilnin - pohankou.</dc:description>
  <dc:publisher>Jihočeská univerzita v Českých Budějovicích</dc:publisher>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20810/1/9.f.g_metodika.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Konvalina, Petr; Moudry, Jan; Kalinova, Jana; Capouchova, Ivana and Stehno, Zdenek    (2008) Pěstování obilnin a pseudoobilnin v ekologickém zemědělství.  [Organic Growing of Cereals and Pseudocerals.]    Jihočeská univerzita v Českých Budějovicích, České Budějovice.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20810/</dc:relation>
</oai_dc:dc>