<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Humussphäre - Projekt zu energiesparenden und humusaufbauenden Methoden in der Landwirtschaft Teil 4: Das Jahr 2008</dc:title>
  <dc:creator>Strüber, Klaus</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Mittlerweile im 4. Jahr wird 2008  auf unserem Betrieb der Einsatz von Zugpferden in einem Vollerwerbsbetrieb in verschiedenen Hinsichten analysiert, worüber in Jahresabständen hier berichtet wird (SP 38, 42 und 46).&#xD;
Sowohl der IPCC - Klimabericht  als auch der Weltagrarbericht der Uno von 2008 stellen Forderungen an die Landwirtschaft (Emission, Boden, Betriebsgröße u.a.), die sich mit Zugpferden gut realisieren lassen, wodurch das Projekt aktuell bleibt.&#xD;
Von den insgesamt 7 Projektteilen werden hier 3 genauer beschreiben: Die Ergebnisse einer Umfrage zur sozialen Situation auf Betrieben, die pfluglose Bodenbearbeitung mit Pferden und neue Ergebnisse in einem Vergleichsversuch Pferd/Traktor.&#xD;
Der gesamte Bericht 2008 und weitere Informationen zum Projekt erhalten Sie bei Klaus Strüber, info@hof-hollergraben.de oder Tel.: 04528/764. Wir wünschen uns ein reichhaltiges Feedback, um auch in Zukunft praxisorientierte Forschungsarbeit zu leisten.</dc:description>
  <dc:publisher>Starke Pferde - Verlag</dc:publisher>
  <dc:date>2009-06</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17336/1/SP_Teil_4_Das_Jahr_2008.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Strüber, Klaus   (2009) Humussphäre - Projekt zu energiesparenden und humusaufbauenden Methoden in der Landwirtschaft Teil 4: Das Jahr 2008.  [Humussphäre- a projekt about energy-saving and build-on humus methods in agriculture Part 4: The year 2008.]  Starke Pferde (50), pp. 42-45.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17336/</dc:relation>
</oai_dc:dc>