<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Eiweißfuttermittel - Wie groß ist die Eiweißlücke und welche Alternativen gibt es?</dc:title>
  <dc:creator>Früh, Barbara</dc:creator>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Mit dem Auslaufen der Übergangsfrist für konventionelle Komponenten in der Schweine- und Geflügelfütterung stellt sich zunehmend die Frage, durch welche diese Komponenten ersetzt und wie die zu geringe Eiweißversorgung im Biolandbau gedeckt werden kann. Das Schlagwort „Eiweißlücke“ prägt die aktuelle Diskussion. Im Folgenden soll diese quantifiziert und alternative Futterquellen aufgezeigt werden. In dem laufenden CORE Organic II Projekt ICOPP , werden in zehn Ländern verschiedene alternative Futterquellen und die Futterverfügbarkeit in Europa untersucht. Für die Ermittlung der verfügbaren Futtermengen wurden von den teilnehmenden Ländern die Ökoanbauflächen sowie die relevanten Tierzahlen und deren gängige Fütterungspraktiken erhoben. Die ersten Ergebnisse belegen die Eiweißlücke durch die Gegenüberstellung der Produktion an Futtermittel-Rohprotein zum Rohprotein-Verbrauch durch die derzeit gängigen Fütterungspraktiken</dc:description>
  <dc:date>2014-03-04</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25217/1/frueh-2014-Eiweissversorgung.docx.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/msword</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25217/8/frueh-2014-Eiweissversorgung-ergaenzungen.docx</dc:identifier>
  <dc:identifier>Früh, Barbara   (2014) Eiweißfuttermittel - Wie groß ist die Eiweißlücke und welche Alternativen gibt es?   Ökologie &amp; Landbau, 2/2014 (170), pp. 15-17.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25217/</dc:relation>
</oai_dc:dc>