<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Medicinforbrug og dødelighed i økologisk og konventionel slagtesvineproduktion</dc:title>
  <dc:creator>Hegelund, L.</dc:creator>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>Svineproduktion spiller en stor rolle i Danmark. Vi er verdens største eksportør af svinekød, og svinekød er stadig danskernes foretrukne, når der skal kød på bordet. Der er imidlertid stor opmærksomhed på og bekymring for svins sundhed og medicinforbrug. Der bruges væsentlig mere antibiotika i den animalske produktion end til humant brug i Danmark, og svineproduktionen tegner sig for mere end 80% af antibiotikaforbruget inden for landbruget. Økologisk svinekød står som et alternativ til konventionelt svinekød, og forbrugerne har en forventning om, at økologiske svin lever sundere og at de har et lavere medicinforbrug. For at få et billede af svins sundhedstilstand er det nødvendigt at anvende flere forskellige kilder. Det er ikke umiddelbart nemt at danne et samlet billede af svins sundhedstilstand og at svare på, hvor sunde konventionelle grise er, og om de økologiske grise er sundere end de konventionelle. Det var baggrunden for, at vi over en 2-årig periode har gennemført et projekt, der har til formål at danne et samlet billede af konventionelle og økologiske slagtesvins sundhed og medicinforbrug.&#xD;
Projektet, der har været finansieret af Fonden for Økologisk landbrug, svineafgiftsfonden samt Danmarks Jordbrugsforskning er nu færdigt. Vi præsenterer analyserne på seminaret den 24. januar 2006, på Forskningscenter Foulum. En anden bekymring som forbrugeren har i relation til svinekød er risikoen for en Salmonella infektion fra svinekød. Vi har på grundlag af viden om produktionsforhold på en række&#xD;
slagtesvinebesætninger med henholdsvis økologisk produktion, konventionel udendørs produktion og konventionel indendørs produktion gennemført en risikovurdering for salmonella i primærproduktionen indenfor de tre produktionssystemer. Denne analyse er gennemført i regi af EU-projektet QualityLowInputFeed. Ved temamødet bringer vi endvidere et indlæg om hvordan forbrugerne ser på svinekød, der bliver præsenteret af Lektor Jesper Lassen fra CeBRA. Denne publikation indeholder sammendrag af præsentationerne fra temadagen.</dc:description>
  <dc:contributor>Sørensen, Jan Tind</dc:contributor>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/9131/1/9131.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hegelund, L.    (2006) Medicinforbrug og dødelighed i økologisk og konventionel slagtesvineproduktion.    In: Sørensen, Jan Tind (Ed.)  Sundhed og medicinforbrug hos økologiske og konventionelle slagtesvin. Intern Rapport nr. 1 - Husdyrbrug. DIAS, Department of Animal health, Welfare and Nutrition, pp. 13-16.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/9131/</dc:relation>
</oai_dc:dc>