<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Trajetória e situação atual da agricultura de base ecológica no Brasil e no estado de São Paulo.</dc:title>
  <dc:creator>Abreu, Lucimar Santiago de</dc:creator>
  <dc:creator>Kledal, Paul Rye</dc:creator>
  <dc:creator>Pettan, Kleber</dc:creator>
  <dc:creator>Rabello, Fernando</dc:creator>
  <dc:creator>Mendes , Sérgio C.</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho é apresentar a situação atual do desenvolvimento da produção de base ecológica no Brasil e no Estado de São Paulo. Para tanto, resgatou-se o histórico da emergência e expansão da agricultura de base ecológica, identificaram-se a diversidade da produção e do mercado, os elementos motivadores dessa expansão e os obstáculos, à luz do contexto atual. Realizaram-se a interpretação socioeconômica de dados estatísticos coletados e a análise de entrevistas efetuadas com diferentes agentes sociais e organizações econômicas. Os resultados foram os seguintes: a) trajetória da emergência e expansão da agricultura de base ecológica;b) desenvolvimento da produção de base ecológica no Brasil; c) desenvolvimento da produção de base ecológica do Estado de São Paulo; d) identificação e caracterização das cadeias da produção certificadas respectivamente para exportação e mercados locais; e) comentários sobre diversos aspectos da produção e do mercado, baseados nos estudos de casos conduzidos no âmbito do projeto Global Org, nas ações de pesquisas dos autores e sobre o processo de transição em curso. Os resultados devem subsidiar a formulação de políticas públicas no âmbito do desenvolvimento da produção e comercialização de alimentos orgânicos do País.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22746/1/TrajetoriaEsituacaoAtualDaAgricultura...pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Abreu, Lucimar Santiago de; Kledal, Paul Rye; Pettan, Kleber; Rabello, Fernando and Mendes , Sérgio C.   (2009) Trajetória e situação atual da agricultura de base ecológica no Brasil e no estado de São Paulo.  [History and current situation of agriculture-based ecological in Brazil and in the state of São Paulo.]  Cadernos de Ciência &amp; Tecnologia, 26 (1), pp. 149-178.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22746/</dc:relation>
</oai_dc:dc>