<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Dos saberes tradicionais à agroecologia: um estudo de caso das práticas agrícolas da comunidade vazanteira da Ilha do Jenipapo, Itacarambi-MG.</dc:title>
  <dc:creator>Neves, Sérgio Leandro Sousa</dc:creator>
  <dc:creator>Geraseev, Luciana de Castro</dc:creator>
  <dc:creator>Augusto, Hélder dos Anjos</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>A presente pesquisa objetivou analisar e caracterizar as práticas agrícolas dos vazanteiros da Ilha do Jenipapo bem como suas inter-relações com os agroambientes do rio São Francisco. O delineamento da pesquisa apoiou-se na investigação de técnicas combinadas: partiu da revisão bibliográfica, visitação in loco com observação participante, entrevista focal e análise de conteúdo. Os resultados apontaram que a agricultura vazanteira da Ilha do Jenipapo foi marcada por três fases ao longo de sua construção histórica, sendo inicialmente tradicional sustentável, a 2ª fase influenciada pela Revolução Verde com práticas tipicamente convencionais e atualmente com uma fase marcada por uma transição agroecológica.</dc:description>
  <dc:date>2013-06-04</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25601/1/Neves_Dos%20saberes%20tradicionais%20%C3%A0%20agroecologia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Neves, Sérgio Leandro Sousa; Geraseev, Luciana de Castro and Augusto, Hélder dos Anjos   (2013) Dos saberes tradicionais à agroecologia: um estudo de caso das práticas agrícolas da comunidade vazanteira da Ilha do Jenipapo, Itacarambi-MG.  [Of traditional knowledge to agroecology: a case study of agricultural practices of the community vazanteira Island Jenipapo, Itacarambi-MG.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (2), pp. 44-61.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25601/</dc:relation>
</oai_dc:dc>