<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sabor, Frescor y Contenido en Nutrientes&#xD;
Información a los consumidores de los controles de Calidad y Seguridad en cadenas de producción orgánica de los alimentos</dc:title>
  <dc:creator>Velimirov, Alberta</dc:creator>
  <dc:creator>Bergamo, Paolo</dc:creator>
  <dc:creator>Lück, Lorna</dc:creator>
  <dc:creator>Brandt, Kirsten</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Este catálogo proporciona una descripción práctica a los consumidores de lo que se hace para asegurar la calidad y el sabor de los productos orgánicos en toda la cadena de producción hasta que el producto alcance al consumidor, y lo que el consumidor puede hacer para apoyar esos esfuerzos y preservar el valor nutritivo después de la compra. Otros catálogos destinados a los consumidores cubren “la autenticidad y fraude” y “la seguridad y contaminación”. También hay otros catálogos específicos destinados a los vendedores (minoristas) y a la producción de productos específicos.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Ediciones de HortiEdiciones de Horticultura, E-43025 -Reus</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4983/1/2saborconsumidor_%283%29.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Velimirov, Alberta; Bergamo, Paolo;  Lück, Lorna and Brandt, Kirsten    (2005) Sabor, Frescor y Contenido en Nutrientes Información a los consumidores de los controles de Calidad y Seguridad en cadenas de producción orgánica de los alimentos.  [Taste, Freshness and Nutrients Information to Consumers regarding Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Organic HACCP, no. Nr. 2. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Ediciones de HortiEdiciones de Horticultura, E-43025 -Reus.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4983/</dc:relation>
</oai_dc:dc>