<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Motivations pour la réalisation de mesures de compensation écologique</dc:title>
  <dc:creator>Jahrl, Ingrid</dc:creator>
  <dc:creator>Rudmann, Christine</dc:creator>
  <dc:creator>Pfiffner, Lukas</dc:creator>
  <dc:creator>Balmer, Oliver</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Switzerland</dc:subject>
  <dc:description>La politique agricole suisse vise à promouvoir les prestations écologiques d’entreprises agricoles à travers de paiements directs écologiques. Pourtant, des programmes d’évaluation montrent que des stimulants financiers à eux seuls ne suffisent pas pour assurer la mise en oeuvre de mesures de compensation écologique. Sur cette trame nous avons exploré l’importance des motivations économiques, écologiques et sociales dans la mise en oeuvre de mesures de compensation écologique par les agriculteurs en région de plaine. Selon l’appréciation des agriculteurs sont réalisées avant tout les mesures qui sont considérées judicieuses pour la protection de la nature et faciles à intégrer dans la gestion quotidienne. Pour les producteurs PER les aspects financiers sont relativement plus importants que pour les producteurs de label (Bio ou IPS). Les agriculteurs biologiques présentent la motivation écologique la plus remarquable.&#xD;
Par contre, il n’existe qu’une corrélation faible entre les motivations et la part de la superficie, ainsi qu’entre les motivations et la qualité des mesures écologiques. Pour que la promotion des mesures écologiques soit effective et ciblée sur les résultats, il paraît indispensable d’approfondir sur le bénéfice de mesures particulières et de créer des instruments qui permettent non seulement de percevoir les prestations des agriculteurs, mais aussi l’appréciation de la prestation rendue du point de vue des agriculteurs et des consommateurs.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25468/1/Jahrl-etal-2012-AgrarforschungCH-motivation-umsetzung-oeAF_fr.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jahrl, Ingrid; Rudmann, Christine; Pfiffner, Lukas and Balmer, Oliver   (2012) Motivations pour la réalisation de mesures de compensation écologique.   Recherche Agronomique Suisse, 3 (4), pp. 208-215.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25468/</dc:relation>
</oai_dc:dc>