<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>OVERLEVELSE AF INDIKATORORGANISMER OG SMITSTOFFER I KOMPOSTTOILETTER OG VED SIMULERET CENTRALISERET EFTERKOMPOSTERING AF AFFØRING FRA MENNESKER</dc:title>
  <dc:creator>Møller, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Backlund, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Jørgensen, L.T.</dc:creator>
  <dc:creator>Forslund, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Dalsgaard, A.</dc:creator>
  <dc:subject>Recycling, balancing and resource management</dc:subject>
  <dc:description>Som resultat af projekterne kan drages følgende hovedkonklusioner om kompostering af fæces fra mennesker: Fæces fra de undersøgte typer af kompostbeholdere bør ikke anvendes til jordbrugsformål uden viderebehandling, da dette skønnes at være behæftet med hygiejne- og sundhedsrisici. Det skyldes, at der ikke blev dokumenteret egentlige termofile temperaturstigninger i fæcesmaterialet i komposttoiletenhederne i Hjortshøj, Dyssekilde og Sverige, samt at fækale indikatorbakteriers antal varierede voldsomt, og der ingen entydig tendens var til forekomst af lavere kimtal ved lange opbevaringstider af de opsamlede fækalier.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2086/1/Faeceskompostrapport.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Møller, J.; Backlund, A.; Jørgensen, L.T.; Forslund, A. and Dalsgaard, A.         (2002) OVERLEVELSE AF INDIKATORORGANISMER OG SMITSTOFFER I KOMPOSTTOILETTER OG VED SIMULERET CENTRALISERET EFTERKOMPOSTERING AF AFFØRING FRA MENNESKER.   Økologisk byfornyelse og spildevandsrensning. The Royal Veterinary and Agricultural University, Dept. of Agricultural Sciences.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2086/</dc:relation>
</oai_dc:dc>