<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Weiterentwicklung der Erhebungs- und  Analysemethoden zur Entwicklung des ausländischen Angebots bei Bioprodukten am Beispiel 2011/12</dc:title>
  <dc:subject>Surveys and statistics</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Im BÖLN-Projekt "Analyse der Entwicklung des ausländischen Angebots bei Bioprodukten mit Relevanz für den deutschen Biomarkt" (FKZ 09OE065) haben AMI, FiBL, Agromilagro Research und fleXinfo ermittelt, in welchem Umfang und woher im Jahr 2009/10 Bio-Produkte nach Deutschland importiert wurden. Dazu wurde ein Methodenmix für die unterschiedlichen Produkte entwickelt, der in diesem Projekt weiterentwickelt werden soll, um in Zukunft eine kontinuierliche Berichterstattung zu ermöglichen. Am Beispieljahr 2011/12 (für pflanzliche Produkte) bzw. 2012 (für tierische Produkte) soll die Erhebungsmethode im Vergleich zum Vorgängerprojekt verbessert werden. Auf 4 verschiedenen Wegen sollen je nach Produkt die Importmengen ermittelt und geschätzt werden: 1. Außenhandelsstatistik des Statistischen Bundesamtes - unternehmensspezifische Daten von Bio-Unternehmen, die diese Daten zur Verfügung stellen, 2. Importeursbefragung - Befragung von ca. 50 Importunternehmen nach ihren Importmengen für 2011/12 bzw. 2012. 3. GfK-Haushaltspaneldaten für Obst, Gemüse, Kartoffeln, Eier mit Gegencheck und Plausibilisierung über andere Arbeitspakete, 4. Produktionsmengenentwicklung an den Erzeugungsländern als Prognose- und Plausibilisierungsinstrument.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Bio-Import-Projekt: Weiterentwicklung der Erhebungs- und Analysemethoden zur Entwicklung des ausländischen Angebots bei Bioprodukten am Beispiel 2011/12.  [Advancement of analysis and data collection methods about organic imported products to Germany using the example of 2011/12.]   Runs 2013 - 2014.      Project Leader(s): Schaack, Diana, AMI - Agrarmarkt Informations-Gesellschaft mbH, D-Bonn.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23186/</dc:relation>
</oai_dc:dc>