<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Le bio à la cantine. Impact sur les attitudes et comportements des parents d'élèves</dc:title>
  <dc:creator>Pernin, Jean-Louis</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>L’objectif de cette recherche est d’examiner l’impact que l’introduction de produits biologiques au sein des cantines scolaires peut avoir sur les croyances et les comportements des parents d’élèves. Au niveau théorique, cette introduction correspond à la création ou au renforcement de normes sociales, normes injonctives et/ou descriptives, qui, selon la théorie du comportement planifié, sont des antécédents de l’intention comportementale. Les résultats montrent, d’une part, un impact significatif et conséquent sur les croyances, l’attitude et les fréquences d’achat de produits bio des parents d’élèves et, d’autre part, le rôle modérateur de la fréquence de l’introduction sur cet impact. Par ailleurs l’influence qu’exercent les enfants auprès de leurs parents a été identifiée comme un des mécanismes qui expliquent cet impact.</dc:description>
  <dc:publisher>Economie Rurale</dc:publisher>
  <dc:date>2014-01-05</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21942/1/Pernin_2014_%2321942_Journal%20Paper.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pernin, Jean-Louis   (2014) Le bio à la cantine. Impact sur les attitudes et comportements des parents d'élèves.  [Organic Food in School Canteen - Impact on pupils’ parents’ attitudes and behaviours.]  Economie Rurale, 339, pp. 113-127.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21942/</dc:relation>
</oai_dc:dc>