<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Arbeitsnetz zur Weiterentwicklung der Anbaukonzepte im Ökologischen Obstbau</dc:title>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Im Rahmen des BÖL wurde in 2003 das Projekt 03OE178 „Arbeitsnetz zur Weiterentwicklung der Anbaukonzepte im Ökologischen Obstbau“ initiiert. Ziel war es, eine Schwachstellenanalyse zur Optimierung der Anbaukonzepte des ökologischen Obstbaus durchzuführen. Auf dieser Basis konnten erste Ansätze zur Verbesserung vorhandener Anbaukonzepte erarbeitet werden. Dieses Projekt zeichnete insbesondere die enge Vernetzung von Praxisbetrieben, Beratung, angewandter Forschung und Grundlagenforschung sowie fachspezifischen Experten und dem damit verbundenen breiten Wissenspool aus. Um diesen bewährten Weg weiter zu verfolgen bzw. zu entwickeln, gilt es nun, diese bereits vorhandenen, aber auch weitergehende Strategieansätze in den einzelnen Regionen zu entwickeln und in die Praxis zu implementieren. Schwerpunkte dieses Folgeantrages liegen dabei darauf, die sich bereits bewährten Diskussionsforen zur Weiterentwicklung des ökologischen Obstbaus, in denen auch kontinuierlich neueste Ergebnisse aus laufenden und abgeschlossenen BÖL-Projekten einfließen, weiterzuführen. Übergeordnetes Ziel ist es dabei, alle laufenden Arbeiten in ein Gesamtkonzept für den ökologischen Obstbau zusammenzuführen. Zusätzlich werden diese Foren intensiv genutzt, um aktuelle Probleme zu diskutieren und mögliche Lösungsansätze zu entwickeln, was sich in jüngerer Vergangenheit bereits bewähren konnte (z.B. Organisation eines Feuerbrandringversuches, Apfelwicklerproblematik).&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Arbeitsnetz zur Weiterentwicklung der Anbaukonzepte im Ökologischen Obstbau.  [Network for advancement in organic fruit growing.]   Runs 2007 - 2011.      Project Leader(s): Augustin, Dierk, Fördergemeinschaft Ökologischer Obstbau e.V., D-Weinsberg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20779/</dc:relation>
</oai_dc:dc>