<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Arbeitszeitbedarf in der Kleinwiederkäuerhaltung</dc:title>
  <dc:creator>Heitkämper, Katja</dc:creator>
  <dc:creator>Mager, Kerstin</dc:creator>
  <dc:creator>Schick, Matthias</dc:creator>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:description>Obwohl die Haltung von Kleinwiederkäuern in den letzten Jahren immer mehr an Bedeutung gewonnen hat, gibt es bisher, insbesondere im Bereich der Milchgewinnung, nur wenige arbeitswirtschaftliche Kennzahlen für die Haltung von Schafen und Ziegen und deren Aufzucht. Insbesondere Schafmilch ist schon seit einiger Zeit als wichtige Alternative zu Kuhmilch bekannt. Es ist daher wichtig im Bereich der Kleinwiederkäuer Verfahrensdaten und arbeitswirtschaftliche Kennzahlen zur Verfügung stellen zu können. &#xD;
Das Ziel der vorgesehenen Untersuchung liegt in der Erfassung, Aufbereitung, Auswertung und Bereitstellung von arbeitswirtschaftlichen Kennzahlen sowie der Beschreibung zeitgemässer Produktionsverfahren im Bereich der Kleinwiederkäuerhaltung. Dabei werden Verfahren der Milchschaf- und Milchziegenhaltung im ökologischen Landbau berücksichtigt.&#xD;
Die sich zweimal täglich wiederholende Melkarbeit erklärt den hohen Anteil am Gesamtarbeitszeitbedarf. Einsparungspotenzial ist durch verfahrenstechnische Hilfsmittel (Melkstand, gerader Zutrieb) und gute Arbeitsorganisation (kurze Wege) gegeben. Der hohe Anteil an Fütterungsarbeiten kann durch konsequente Weidehaltung mit gut durchdachtem Weidemanagement ebenfalls reduziert werden. &#xD;
Mit der vorliegenden Projektarbeit im Auftrag des KTBL liegen für die Praxis und die Beratung abgesicherte Planungsgrundlagen für die Milchschaf- und -ziegenhaltung bei verschiedenen Bestandesgrössen zwischen 10 und 600 Tieren vor.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17683/3/Heitk%C3%A4mper_17683.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Heitkämper, Katja; Mager, Kerstin and Schick, Matthias    (2011) Arbeitszeitbedarf in der Kleinwiederkäuerhaltung.  [Working time requirement for sheep and goat husbandry.]      Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17683/</dc:relation>
</oai_dc:dc>