<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produção de mudas de meloeiro com efluente de piscicultura em diferentes tipos de substratos e bandejas.</dc:title>
  <dc:creator>Medeiros, Damiana Cleuma</dc:creator>
  <dc:creator>Marques, Luciano Façanha</dc:creator>
  <dc:creator>Dantas, Maeli Rayane da Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Moreira, Joserlan Nonato</dc:creator>
  <dc:creator>Azevedo, Celicina Maria da Silveira Borges</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>O trabalho teve como objetivo avaliar o comportamento de mudas de meloeiro em função do tipo de substrato, bandeja e irrigação com efluente de piscicultura. Utilizou-se um fatorial 3 x 2 x 2 em delineamento inteiramente casualizado com quatro repetições. Os tratamentos foram constituídos pelas combinações de tipos de substrato (composto orgânico, areia lavada e Plantmax®), tamanhos de bandeja de poliestireno (128 e 200 células) e fontes de água de irrigação (efluente de piscicultura e água de poço). O substrato Plantmax® mostrou-se superior em relação aos demais, para as características produção de matéria seca da parte aérea e percentagem de germinação. O tipo de bandeja não influenciou em nenhuma característica avaliada. As mudas irrigadas com efluente de piscicultura apresentaram maior número de folhas e raiz principal mais comprida.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24504/1/Medeiros_Produ%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Medeiros, Damiana Cleuma; Marques, Luciano Façanha; Dantas, Maeli Rayane da Silva; Moreira, Joserlan Nonato and Azevedo, Celicina Maria da Silveira Borges   (2010) Produção de mudas de meloeiro com efluente de piscicultura em diferentes tipos de substratos e bandejas.  [Melon seedling production with fish farming wastewater in different types of substrates and trays.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (2), pp. 65-71.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24504/</dc:relation>
</oai_dc:dc>