<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Maraîchage biologique et organisation du travail : Enjeux et conséquences de la diversification.&#xD;
Etude de cas : Vaucluse et Bouches-du-Rhône, PACA</dc:title>
  <dc:creator>Jean, Evens</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Cette étude réalisée en Vaucluse et Bouches-du-Rhône (Sud-est de la France) sur une vingtaine d’exploitations maraichères biologiques, vise à repérer les incidences que le passage en bio et la diversification spécifique ou d’ateliers génèrent dans le travail des maraîchers et les solutions mises en oeuvre par ces derniers. L’analyse des trajectoires des exploitations étudiées a permis de mettre en relief les articulations complexes entre maraîchage biologique, diversification et travail. Ces articulations sont définies par un ensemble de facteurs qui sont mis en jeu dans le pilotage de l’exploitation ou qui affecte le fonctionnement de celle-ci. Parmi ces facteurs retenons : La diversification, l’expérience en agriculture, le système de commercialisation, la taille et la composition de la main-d’oeuvre, le foncier etc.&#xD;
La diversification, bien valorisée sur les « marchés de niche », entraine une augmentation de la charge de travail, fait appel à la polyvalence et un savoir-faire plus étendu, requiert un outillage de plus en plus diversifié et crée des situations de stress parfois intenables liées à la gestion des calendriers et des rotations de cultures. Cette augmentation de la charge de travail induite par la diversification est compensée par un travail perçu par les maraîchers comme moins monotone et plus valorisant.&#xD;
Dans le but de réduire la charge de travail et la masse salariale et dégager de la plus value économique, les maraîchers adoptent un ensemble de stratégies que l’étude a permis d’identifier. Ces stratégies consistent d’une part à simplifier la conduite agronomique des cultures et d’autre part à déléguer certaines tâches à des prestataires de services.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27601/1/Jean_2011_MScThesis.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jean, Evens   (2011) Maraîchage biologique et organisation du travail : Enjeux et conséquences de la diversification. Etude de cas : Vaucluse et Bouches-du-Rhône, PACA.    Masters thesis, AgroParisTech et Museum national d'Histoire naturelle.  .   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27601/</dc:relation>
</oai_dc:dc>