<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wirkung von reduzierter Bodenbearbeitung und Gründüngung auf die N-Verfügbarkeit unter der folgenden Hauptfrucht im Ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Haase, Thorsten</dc:creator>
  <dc:creator>Grosse, Meike</dc:creator>
  <dc:creator>Kölsch, Eberhard</dc:creator>
  <dc:creator>Heß, Jürgen</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Das Ziel des Beitrags ist die Bestimmung der N-Aufnahme unterschiedlicher legumer und nicht-legumer Gründüngungsarten sowie deren Wirkung auf die N-Verfügbarkeit zur Hauptfrucht Hafer, der in verschiedenen Bodenbearbeitungssystemen nach der Gründüngung angebaut wurde.&#xD;
&#xD;
Besonders hohe und von den anderen Gründüngungsarten signifikant verschiedene N-Werte fanden sich im Aufwuchs von Vicia sativa. V. sativa war auch die Gründüngungsart, die zu den höchsten Nmin-Werten im Frühjahr in allen Bodenbearbeitungssystemen führte. Auch die Bodenbearbeitung hatte einen Effekt auf die N-Verfügbarkeit: nach Pflügen war sie tendenziell höher als nach Bearbeitung mit dem Grubber und signifikant höher als nach Mulch- bzw. Direktsaat.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27737/1/Haase%20et%20al%202012.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Haase, Thorsten; Grosse, Meike; Kölsch, Eberhard and Heß, Jürgen   (2012) Wirkung von reduzierter Bodenbearbeitung und Gründüngung auf die N-Verfügbarkeit unter der folgenden Hauptfrucht im Ökologischen Landbau.   Mitteilungen der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften: Bodenfruchtbarkeit – Bedeutung und Bestimmung in Pflanzenbau und Bodenkunde, 24, pp. 182-183.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27737/</dc:relation>
</oai_dc:dc>