<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Konventionalisierung von ökologischen Futterbaubetrieben in Deutschland – eine empirische Studie mit Hilfe von Buchführungsdaten</dc:title>
  <dc:creator>Lakner, Sebastian</dc:creator>
  <dc:creator>Wilken, Marlene</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Der folgende Beitrag überprüft die „Konventionalisierungshypothese“ im ökologischen Landbau in Deutschland. Die Konventionalisierungs-Hypothese wird mit Hilfe von Buchführungsdaten von 556 ökologischen Futterbau-Betrieben mit 3.267 Beobachtungen (1994-2005) untersucht. Als Indikatoren werden die Viehbesatzdichte je Hektar, die Pflanzenschutz-Kosten je Hektar und die Tierarztkosten je Vieheinheit betrachtet. Daneben werden die Kostenanteile von Düngung und Pflanzenschutz sowie der Spezialisierungsgrad der Betriebe analysiert. Alle Indikatoren zeigen eine konstante oder leicht rückläufige Entwicklung. Bei Betrieben mit hohen Tierarzt-Kosten (oberes Drittel) kann kurzfristig allerdings ein Trend zur Intensivierung festgestellt werden. Die Betriebe zeigen eine deutlich zunehmende Spezialisierung, was jedoch als Zeichen zunehmender Professionalisierung gedeutet werden kann. Insgesamt kann die Konventionalisierungshypothese für alle Futterbaubetriebe insgesamt nicht bestätigt werden.</dc:description>
  <dc:publisher>Facultas-Verlag</dc:publisher>
  <dc:contributor>Hambrusch, Josef</dc:contributor>
  <dc:contributor>Hoffmann, Christian</dc:contributor>
  <dc:contributor>Kantelhardt, Jochen</dc:contributor>
  <dc:contributor>Oedl-Wieser, Theresia</dc:contributor>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22745/1/13-11_Lakner_et_al_OEGA-Jahrbuch_2011.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lakner, Sebastian and Wilken, Marlene    (2012) Konventionalisierung von ökologischen Futterbaubetrieben in Deutschland – eine empirische Studie mit Hilfe von Buchführungsdaten.  [Conventionalisation of Organic Grassland-Farms – an Empirical Study Based on Farm Book-Keeping Data.]   In: Hambrusch, Josef; Hoffmann, Christian; Kantelhardt, Jochen and Oedl-Wieser, Theresia (Eds.)   Diversifizierung versus Spezialisierung in der Agrar- und Ernährungswirtschaft.  Jahrbuch der Österreichischen Gesellschaft für Agrarökonomie, no. 21. Facultas-Verlag, Wien, Österreich, pp. 125-134.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22745/</dc:relation>
</oai_dc:dc>