<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Test du Contans, produit biologique à base de Coniothyrium minitans en traitement de sol contre Sclerotinia spp. sur laitue : intérêt d'un traitement après la plantation</dc:title>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:creator>Mounier, Jean-Michel</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Le Contans (société BIPA/Belchim), composé du champignon antagoniste Coniothyrium minitans, a été homologué en 2003 en traitement de sol contre le Sclerotinia. L’objectif de cet essai est de tester dans différentes conditions (culture, calendrier,…) l’efficacité du Contans en traitement en plein avant plantation complété par un traitement après plantation. Le Contans montre des efficacités différentes dans les 2 sites d'essai. Sur le site 1, 2 traitements répétés permettent d'accroître le poids de salades intactes récoltées par parcelle élémentaire (environ 2 kg contre 1,3 kg dans le témoin non traité). Par contre, sur le site 2, les traitements avec le Contans ne semblent apporter aucune protection. Sur ce site, l'observation des sclérotes enfouis montre un taux de parasitisme de 100% dans certaines parcelles non traitées. Il est donc envisageable que le sol contienne naturellement des microorganismes (Coniothyrium indigène ?) capables de détruire les sclérotes de Sclerotinia. Cette présence de microorganismes antagonistes de Sclerotinia pourrait interagir avec les traitements Contans réalisés et permettre d'expliquer les résultats variables observés ces dernières années sur le site 2.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/11062/1/sclero2006.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lambion, Jérôme  and Mounier, Jean-Michel          (2007) Test du Contans, produit biologique à base de Coniothyrium minitans en traitement de sol contre Sclerotinia spp. sur laitue : intérêt d'un traitement après la plantation.  [Test of Contans (formulation of Coniothyrium minitans) in soil application against Sclerotinia spp. on lettuce : interest of a post-plantation treatment.]  Rapport d'activité 2006 - GRAB. Groupe de Recherche en Agriculture Biologique.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/11062/</dc:relation>
</oai_dc:dc>