<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Tilskudsfoder til vinterfodringen af økologiske malkekøer</dc:title>
  <dc:creator>Mogensen, Lisbeth</dc:creator>
  <dc:creator>Kristensen, Troels</dc:creator>
  <dc:creator>Sehested, Jakob</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:description>Kapitlet omhandler tilskudsfoder til en vintergrundration, som primært består af kløvergræsensilage. Resultaterne er baseret på en række forsøg på Studielandbrug og Den Økologiske Forsøgsstation Rugballegård. Korn indgår i alle delforsøgene som den ene behandling i sammenligning med tilskudsfodermidler, som bidrager med en større mængde protein, fedtsyrer eller cellevægge. I nogle forsøg er tilskudsfodermidlerne substitueret på grundlag af fylde, og i andre på grundlag af udbyttet på et givet areal. Proteinrige tilskudsfodermidler gav ved en grundration med højt stivelsesindhold og lav proteinværdi samme eller højere energikorrigerede mælkeydelse end byg. Ved kvotebegrænsning var mælkeindtægten stort set uafhængig af, hvilket tilskudsfoder der blev tildelt. Arealbehovet til foderforsyningen blev øget ved anvendelse af rapskage, mens det faldt ved anvendelse af grønpiller og roer sammenlignet med byg. Ved anvendelse af rapsfrø var der samme arealbehov som ved anvendelse af byg.</dc:description>
  <dc:publisher>FØJO</dc:publisher>
  <dc:contributor>Sehested, Jacob</dc:contributor>
  <dc:contributor>Kristensen, Troels</dc:contributor>
  <dc:date>2002-02</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/200/1/Microsoft_Word_-_nr_17_kap_3.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mogensen, Lisbeth; Kristensen, Troels and Sehested, Jakob    (2002) Tilskudsfoder til vinterfodringen af økologiske malkekøer.    In: Sehested, Jacob and Kristensen, Troels (Eds.)  Økologisk mælkeproduktion. FØJO-rapport, no. 17. FØJO, chapter 3, pp. 27-42.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/200/</dc:relation>
</oai_dc:dc>