<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung und Implementierung eines Betriebschecks und anderer Methoden der strategischen Prozessberatung in Beratungseinrichtungen</dc:title>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Im Projekt sollen zusätzliche Wege in der Ansprache und Sensibilisierung von konventionellen Betrieben für eine Umstellung auf ökologischen Landbau und die Ausnutzung der vorhandenen Potenziale der bestehenden Biobetriebe entwickelt werden. Das Gesamtziel des Vorhabens soll es sein, neue Instrumente der Analyse und Sensibilisierung für die strategische Neuausrichtung von Betrieben für die Beratungspraxis zu entwickeln. Zum Einen soll dies im Rahmen eines von der abnehmenden Hand in Auftrag gegebenen Betriebs-Check für konventionelle Erzeuger erreicht werden, um mehr deutsche Betriebe für eine Umstellung auf ökologischen Landbau zu gewinnen. Dieser Betriebs-Check soll eine Momentaufnahme des Betriebes ergeben und die Änderungen und Gewinne darstellen, die eine Umstellung des Betriebes auf ökologischen Landbau mit sich bringt. Des Weiteren soll es um die Weiterentwicklung und Erprobung dieser Beratungsinstrumente auch für bestehende Biobetriebe gehen. Sie sollen als Sensibilisierungs- und Einstiegsangebote für prozessorientierte Strategieberatungsangebote genutzt werden. Das Vorhaben gliedert sich in folgende Teilziele: - Entwicklung und Erprobung eines Betriebs-Checks Öko-Umstellung für konventionelle Betriebe; - Breite Implementierung des Betriebs-Checks durch die abnehmende Hand in Kooperation mit Beratungsorganisationen; - Anpassung und Erprobung des Betriebs-Checks und der Werkzeuge zur Anwendung in der prozessorientierten bzw. strategischen Beratung ökologisch wirtschaftender Betriebe.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Entwicklung und Implementierung eines Betriebschecks und anderer Methoden der strategischen Prozessberatung in Beratungseinrichtungen.    Runs 2007 - 2009.      Project Leader(s): Zerger, Dr. Uli, Stiftung Ökologie &amp; Landbau, D-Bad Dürkheim.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16167/</dc:relation>
</oai_dc:dc>