<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einfluss von biologisch-dynamischen Präparaten, Düngung und Bodenbearbeitung auf Bodenfruchtbarkeit und Ertrag</dc:title>
  <dc:creator>Berner, Alfred</dc:creator>
  <dc:creator>Frei, Röbi</dc:creator>
  <dc:creator>Mäder, Paul</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:description>In einem Parzellenversuch in Frick bei Basel (Schweiz) wird der Einfluss biologisch dynamischer Präparate auf die Bodenfruchtbarkeit und den Ertrag untersucht. Als weitere Versuchsfaktoren werden die Hofdüngerform und die Bodenbearbeitung variiert, um mögliche Interaktionen zwischen den drei Einflussfaktoren zu bestimmen. Der auf 10 Jahre geplante Grossparzellenversuch liegt auf dem FiBL-Versuchsbetrieb auf einem tonigen Lehm. Er wird mit praxisüblichen Maschinen bewirtschaftet.&#xD;
&#xD;
Ziel des Präparateversuchs Frick ist, die Wirkung von biologisch-dynamischen Präparaten bei unterschiedlichen Hofdüngerformen sowie unter Pflugeinsatz und reduzierter Boden-bearbeitung auf die Bodenfruchtbarkeit und den Ertrag zu bestimmen. &#xD;
&#xD;
Im einzelnen werden folgende Versuchsfragen bearbeitet: &#xD;
• Wie ist die Wirkung von biologisch-dynamischen Präparaten bei Düngungssystemen mit Mist beziehungsweise mit Gülle? &#xD;
• Erleichtern biologisch-dynamische Präparate Bestellverfahren mit reduzierter Bodenbearbeitung? &#xD;
• Welche Hofdüngerform zeigt die beste Wirkung auf die Bodenfruchtbarkeit und den Ertrag bei schweren Böden? &#xD;
• Welche Interaktionen treten auf zwischen den Faktoren Präparate, Hofdüngerform und Bodenbearbeitung?</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2815/1/berner-et-al-2003-praeparate-frick.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Berner, Alfred; Frei, Röbi and Mäder, Paul         (2003) Einfluss von biologisch-dynamischen Präparaten, Düngung und Bodenbearbeitung auf Bodenfruchtbarkeit und Ertrag.  [Effects of biobynamic preparations, fertilisation and soil management on soil fertility and yields.]  Projektbericht. Forschungsinstitut für biologischen Landbau Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2815/</dc:relation>
</oai_dc:dc>