<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Artsblandinger, udlægsår og eftervirkning</dc:title>
  <dc:creator>Hauggaard-Nielsen, Henrik</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Feltdage ved økologiske forsøgsarealer den 17. - 19. juni 2002&#xD;
&#xD;
I regi af forskningsprogrammet FØJO II er der blevet mulighed for at tilbyde nogle kursusforløb, hvor de økologiske sædskiftearealer er i fokus. Den 17. – 19. juni 2002 udbydes det første forløb, som gennemføres ved Jyndevad Forsøgsstation i Sønderjylland – og programmet er nu klar.&#xD;
&#xD;
De kommende år vil der blive tilbudt lignende forløb ved de øvrige sædskiftearealer, der ligger på andre jordtyper i Foulum, Årslev, Flakkebjerg og Holeby. Ved Feltdagene vil der blive lagt særligt vægt på at observere og diskutere plantevæksten i de forskellige forsøgsparceller og sædskifter. Desuden vil de hidtidige resultater og registreringer fra arealerne og de aktuelle forskningsprojekter fra Jyndevad og de øvrige sædskiftearealer, blive gennemgået.&#xD;
&#xD;
Feltdagene henvender sig til alle, der rådgiver økologiske landmænd – både foreningsansatte og firmaansatte rådgivere.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/112/1/jundevad190602.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hauggaard-Nielsen, Henrik    (2002) Artsblandinger, udlægsår og eftervirkning.       Speech at:   Talk for organics agricultural advisors arranged by the Danish Agricultural Advisory Centre, Reserach Station Jyndevad, Danish Institute of Agricultural Sciences, 19 June 2002.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/112/</dc:relation>
</oai_dc:dc>