<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Optimierung thigmomorphogenetischer Effekte für die alternative Wuchsregulierung von Topfkulturen durch Einsatz luftgesteuerter Reize (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Technology transfer</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Ornamentals, flower bulbs and tree nurseries</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Verbundvorhaben umfasst folgende Teilprojekte: FKZ 11NA057, FKZ 11NA067.&#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/id/saved_search/1508. &#xD;
Ziel dieses Verbundprojektes ist es ein neues, auf Luftbewegung beruhendes Verfahren zur alternativen Wuchshemmung zu entwickeln und in der Praxis einzuführen. Angestrebt wird die Entwicklung einer automatischen Steuerung der Reizintensität aufgrund einer Evaluierung und Quantifizierung von Stresssignalen. Weitere alternative Verfahren zur Wuchsregulation wie Klimaregelstrategien, Pflanzenstärkungsmittel oder die Anwendung elektrophysiologischer Reize, sollen in das Projekt integriert werden.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23111/1/Zusammenfassung2811NA057_OrganicEprints.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23111/7/abstract_english_OrganicEprint.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    THIGMO: Optimierung thigmomorphogenetischer Effekte für die alternative Wuchsregulierung von Topfkulturen durch Einsatz luftgesteuerter Reize (Verbundvorhaben).  [Optimizing (Use of) thigmomorphogenetic effects for alternative growth regulation in potted horticultural crops by employment of air driven stimuli.]   Runs 2013 - 2016.      Project Leader(s): Wünsche, Prof. Dr. Jens and Hintze, Christoph, Universität Hohenheim, Institut für Kulturpflanzenwissenschaften, D-Stuttgart und Staatliche Lehr- und Versuchsanstalt, D- Heidelberg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23111/</dc:relation>
</oai_dc:dc>