<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Potencial alelopático de extratos vegetais de Crotalaria juncea sobre a germinação de milho e feijão.</dc:title>
  <dc:creator>Araújo, Érica de Oliveira</dc:creator>
  <dc:creator>Santana, Cássia Nascimento</dc:creator>
  <dc:creator>Espírito Santo, Catarina Lima do</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar o efeito de extratos vegetais de Crotalaria juncea cultivada sob diferentes espaçamentos e densidades de semeadura sobre a germinação de feijão (Phaseolus vulgaris L.) e milho (Zea mays L.). Os experimentos foram realizados em duas etapas: a primeira foi o plantio da Crotálaria juncea para obtenção de material para extração de compostos aleloquímicos; e a segunda, preparação dos extratos e realização dos bioensaios. Os extratos foram elaborados utilizando folhas trituradas. As avaliações de germinação foram feitas no sétimo dia após a semeadura das sementes. Os dados de germinação e desenvolvimento de plântulas foram submetidos à análise de variância e médias comparadas pelo teste de Skott Nott a 5% de probabilidade. O aumento da densidade de semeadura e a redução no espaçamento de plantio da Crotalária juncea, promove significativa ação alelopática sobre as sementes de milho e feijão. O feijão apresentou maior susceptibilidade ao extrato de Crotalária juncea quando comparado com o milho.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23096/1/Ara%C3%BAjo_Potencial.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Araújo, Érica de Oliveira ; Santana, Cássia Nascimento  and Espírito Santo, Catarina Lima do    (2011) Potencial alelopático de extratos vegetais de Crotalaria juncea sobre a germinação de milho e feijão.  [Alellopathic potential of vegetable extracts of Crotalaria juncea on germination of corn and beans.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (1), pp. 108-116.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23096/</dc:relation>
</oai_dc:dc>