<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Influência dos sistemas de cultivo orgânico e convencional de algodão sobre a qualidade do solo no município de Tauá - CE.</dc:title>
  <dc:creator>Lima, Herdjania Veras de</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>O presente trabalho teve por objetivo avaliar as propriedades e/ou características físicas, químicas e biológicas, de solos cultivados com algodão por agricultores do município de Tauá - CE, para testar a hipótese de que o sistema de cultivo do algodão em bases orgânicas, proporciona uma melhor qualidade do solo que o cultivo convencional de algodão. Para tanto, foram selecionadas seis áreas de plantio em bases orgânicas e três áreas de plantio convencional, levando-se emconsideração o tipo de solo e a topografia. Em cada uma das áreas escolhidas, foram estabelecidas três subparcelas representativas dos consórcios adotados, com aproximadamente 1 0 0 m2 cada uma, as quais serviram como repetições dentro de cada área. Como indicadores da qualidade do solo, foram analisadas propriedades/ou características físicas, químicas e biológicas. O experimento foi desenvolvido utilizando-se um delineamento em blocos ao acaso. Os resultados obtidos foram submetidos à análise de variância, tendo sido realizada a comparação das médias pelo teste de Tukey, ao nível de 5% de probabilidade. Os aspectos físicos das áreas convencionais apresentaram diminuição na porcentagem de agregados e na porosidade do solo, com relação as orgânicas. Comparando-se as diferentes áreas de cultivo, observou-se que, as áreas orgânicas 1, 2 e 5, apresentaram níveis de nutrientes no solo superiores às áreas de cultivo convencionais (7, 8 e 9), e às demais orgânicas (3, 4 e 6 ). O sistema de cultivo orgânico, durante os anos de 1997 a 2000, promoveu melhorias nas propriedades químicas analisadas, principalmente nas áreas em que o sistema de cultivo orgânico foi implantado há mais tempo, e naquelas onde foram feitas aplicações de esterco animal. Foram obtidos aumentos nos teores de carbono orgânico, fósforo, soma de bases e diminuição na relação C/N. As condições do ambiente-solo no sistema orgânico favoreceram a macro e mesofauna do solo, promovendo maior diversidade de indivíduos nas áreas orgânicas do que nas convencionais. Este estudo concluiu que as áreas de produção orgânica têm maior capacidade de promover a qualidade do solo, comparadas com as áreas de produção convencional, devido principalmente, ao uso de rotação de culturas, à aplicação de fertilizantes orgânicos e ao menor revolvimento do solo, promovendo assim, o aumento do conteúdo de matéria orgânica do solo.</dc:description>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24856/1/Lima_Influ%C3%AAncia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lima, Herdjania Veras de   (2001) Influência dos sistemas de cultivo orgânico e convencional de algodão sobre a qualidade do solo no município de Tauá - CE.  [Influence of organic and conventional cotton farming systems on soil quality in the municipality of Taua - EC.]   Masters thesis, Universidade Federal do Ceará.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24856/</dc:relation>
</oai_dc:dc>