<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Estímulo no crescimento e na hidrólise de ATP em raízes de alface tratadas com humatos de vermicomposto: i - efeito da concentração.</dc:title>
  <dc:creator>Rodda, Maria Rita Cardoso</dc:creator>
  <dc:creator>Canellas, Luciano Paqualotto</dc:creator>
  <dc:creator>Façanha, Arnoldo Rocha</dc:creator>
  <dc:creator>Zandonadi, Daniel Basílio</dc:creator>
  <dc:creator>Guerra, José Guilherme Marinho</dc:creator>
  <dc:creator>Almeida, Dejair Lopes de</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Gabriel de Araújo</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>O vermicomposto contém uma concentração elevada de substâncias húmicas e já é bem conhecido o efeito do seu uso sobre as propriedades do solo. No entanto,a ação direta das substâncias húmicas sobre o metabolismo das plantas é menos conhecida. O objetivo deste trabalho foi avaliar o uso de humatos extraídos de vermicomposto de esterco de curral com KOH 0,1 mol L-1 sobre o desenvolvimento e metabolismo de ATP em plântulas de alface. Após a germinação, plântulas de alface foram tratadas com os humatos em concentrações que variaram de 0 a 100 mg L-1 de C, durante quinze dias. Foram avaliados o crescimento da raiz e a atividade das bombas de H+ isoladas da fração microssomal do sistema radicular. Foi observado aumento na matéria fresca e seca do sistema radicular, bem como no número de sítios de mitose, raízes emergidas do eixo principal, na área e no comprimento radiculares, com o uso do humato na concentração de 25 mg L-1 de C. Também foi observado, nessa concentração, aumento significativo na hidrólise de ATP pelas bombas de H+, responsáveis pela geração de energia necessária à absorção de íons e pelo crescimento celular.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20338/1/Rodda_estimulo_1.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rodda, Maria Rita Cardoso; Canellas, Luciano Paqualotto; Façanha, Arnoldo Rocha; Zandonadi, Daniel Basílio; Guerra, José Guilherme Marinho; Almeida, Dejair Lopes de and Santos, Gabriel de Araújo   (2006) Estímulo no crescimento e na hidrólise de ATP em raízes de alface tratadas com humatos de vermicomposto: i - efeito da concentração.  [Improving lettuce seedling root growth and ATP hydrolysis with humates from vermicompost: i - effect of vermicompost concentration.]  Revista Brasileira de Ciência do Solo, 30 (4), pp. 649-656.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20338/</dc:relation>
</oai_dc:dc>