<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Lokales bäuerliches Wissen über Pflanzenarten aus Wildsammlung für die Fütterung und Heilkunde bei landwirtschaftlichen Nutztieren in Tirol (Osttirol)</dc:title>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Lokales ökosystemares Wissen der Bevölkerung über Futter- und Heilpflanzen aus Wildsammlung für Tiere dokumentieren;&#xD;
Mögliche Bedeutung dieses Wissens für ein modernes, nachhaltiges Management natürlicher Ressourcen (z.B. durch Ökologischen Landbau) bewerten.&#xD;
Mittels interdisziplinärer ethnobotanischer Methoden (quantitativ und qualitativ):&#xD;
- Wissen über Futter- und Heilpflanzen aus Wildsammlung für Tiere dokumentieren;&#xD;
- jene Einflussfaktoren analysieren, die zu Erhaltung/Verlust dieses Wissens führen;&#xD;
- die mögliche Bedeutung dieses Wissens insbesondere für die Weiterentwicklung des Ökologischen Landbaus bewerten;&#xD;
- Empfehlungen für Maßnahmen geben, die es der Politik sowie anderen regionalen und nationalen Akteuren erlauben, die Vorschläge aus dem Projekt umzusetzen;&#xD;
- Durch Veröffentlichungen, Netzwerkbildung und Unterstützung lokaler Aktionen  Vorhaben und Erkenntnisse des Projektes lokal, regional, national und international bekannt machen, mit vergleichbaren Vorhaben abstimmen.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Lokales bäuerliches Wissen über Pflanzenarten aus Wildsammlung für die Fütterung und Heilkunde bei landwirtschaftlichen Nutztieren in Tirol (Osttirol).  [Farmers' local knowledge on wild plant species used for veterinary medicine and fodder.]   Runs 2003 - 2005.      Project Leader(s): Vogl, Dr. Christian R., Universität für Bodenkultur (BOKU).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6251/</dc:relation>
</oai_dc:dc>