<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Análise da efetividade de projetos socioambientais: estudo de caso em assentamento no arco de desmatamento na Amazônia Matogrossense.</dc:title>
  <dc:creator>Alvares, Suzana M.R.</dc:creator>
  <dc:creator>Ferraz, José Maria G.</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Nas áreas de maior ocorrência de desmatamento e queimadas na Amazônia a situação dos assentamentos de reforma agrária é particularmente crítica. O presente estudo busca, através dos conceitos e princípios da Agroecologia, analisar a efetividade do Projeto “Entre Rios Sustentável”, PADEQ/PDA/MMA, executado por uma associação de produtores, no processo de transição agroecológica em um assentamento no município de Nova Ubiratã, MT. Foram feitas entrevistas semiestruturadas com dez famílias beneficiárias do projeto. Os resultados indicaram que projetos elaborados e executados com uma abordagem participativa, que atendam às necessidades concretas e particularidades dos assentados, com maior capacidade de adesão e melhor entendimento sobre seu processo de gestão e desenvolvimento podem ser mais efetivos. O envolvimento dos sujeitos locais e atores externos, a produção diversificada e de base ecológica de alimentos e produtos não madeireiros da floresta e ações voltadas para a comercialização são pontos-chave para o sucesso dessas iniciativas.</dc:description>
  <dc:date>2013-01-05</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25295/1/Alvares_An%C3%A1lise%20da%20efetividade%20de%20projetos%20socioambientais%20estudo%20de%20caso%20em%20assentamento.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Alvares, Suzana M.R. and Ferraz, José Maria G.   (2013) Análise da efetividade de projetos socioambientais: estudo de caso em assentamento no arco de desmatamento na Amazônia Matogrossense.  [Analysis of the effectiveness of social environmental projects: case study of a settlement in the deforestation arc in the Amazon region of Mato Grosso.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (2), pp. 87-99.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25295/</dc:relation>
</oai_dc:dc>