<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Il ruolo degli agricoltori custodi (seed savers) nel recupero della biodiversità maidicola</dc:title>
  <dc:creator>Gamba, Ursula</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>La biodiversità è un indicatore della salute dell'ambiente ed è la principale risorsa naturale a subire gli imprevedibili cambiamenti climatici. Molta biodiversità è stata persa: questo aspetto è meglio conoscito come erosione genetica. La riduzione della biodiversità è determinata sia dall'attività umana che dai naturali processi evolutivi.&#xD;
Istituti di ricerca, governi regionali e associazioni non governative lavorano a diversi livelli per preservare molte specie in via d'estinzione. Ci sono molte associazioni di agricoltori custodi (seed savers) nel mondo che stanno ricercando e conservando cultivars locali di piante. Il C.R.A.B. ha identificato sette cultivars locali di mais in Piemonte (Pignoletto giallo, Pignoletto rosso, Ostenga, Nostrano dell'Isola, Ottofile giallo, Ottofile rosso e Ottofile bianco) che continuano ad essere coltivate da alcuni agricoltori in piccoli campi. Nel 2004, grazie a questa attività, è stata fondata una rete regionale di agricoltori custodi per la coltivazione locale del mais.</dc:description>
  <dc:publisher>Camera di commercio industria artigianato e agricoltura di Torino, Provincia di Torino</dc:publisher>
  <dc:contributor>Parrini, Antonio</dc:contributor>
  <dc:contributor>Turchi, Annalisa</dc:contributor>
  <dc:contributor>Salvati, Marcello</dc:contributor>
  <dc:date>2007-11</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15246/1/bollettino_03_07_seed_savers.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gamba, Ursula    (2007) Il ruolo degli agricoltori custodi (seed savers) nel recupero della biodiversità maidicola.  [The seed savers role in conservation of maize crop biodiversity.]  Bollettino di agricoltura biologica a cura del C.R.A.B. (3), pp. 77-90.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15246/</dc:relation>
</oai_dc:dc>