<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Tagwerk - eine Erzeuger-Verbrauchergemeinschaft  im&#xD;
Spiegelbild  ihrer Ideen</dc:title>
  <dc:creator>Helmle, Simone</dc:creator>
  <dc:subject>Community development</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>TAGWERK ist eine ökologisch und regional orientierte Erzeuger-Verbrauchergemeinschaft. Exemplarisch werden in diesem Beitrag die Ideen der Initiative mit den Beweggründen der Kunden für den ökoregionalen Einkauf abgeglichen. Es zeigt sich, dass selbst diejenigen, die regelmäßig ökologisch erzeugte Produkte kaufen, Schwierigkeiten haben, die TAGWERKideen nachzuvollziehen und das es daneben weitaus entscheidendere Momente gibt, die die Handlung „Einkauf ökologisch erzeugter Lebensmittel“ auslösen. Diskrepanzen gehen hauptsächlich auf den Gegensatz zwischen der emotional bestimmten Motivation des Kunden und der kognitivrational kommunizierten Unternehmensphilosophie der Genossenschaft zurück.&#xD;
TAGWERK stellt mit seinen Ideen an die Kunden kognitiv und moralisch hohe Anforderungen. So lange die Ideen nicht in einen Rahmen eingebettet sind, der den Bedürfnissen größerer Bevölkerungsgruppen entspricht, unterliegen sie der Gefahr, zu Leerformeln zu werden.</dc:description>
  <dc:publisher>Köster Verlag, Berlin</dc:publisher>
  <dc:contributor>Reents, Hans-Jürgen</dc:contributor>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1620/1/helmle-s-2001-tagwerk-analyse.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Helmle, Simone    (2001) Tagwerk - eine Erzeuger-Verbrauchergemeinschaft im Spiegelbild ihrer Ideen.  [Tagwerk - A Reflexion of the Ideas of an Association of Producers and Consumers.]  In: Reents, Hans-Jürgen (Ed.)  Von Leit-Bildern zu Leit-Linien, Köster Verlag, Berlin, pp. 79-82.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1620/</dc:relation>
</oai_dc:dc>