<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>DNR-Bildungsinitiative ökologischer Landbau - Gesunde Ernährung 2006/2007</dc:title>
  <dc:creator>Spindler, Edmund  A.</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Das Projekt „DNR-Bildungsinitiative Ökologischer Landbau – Gesunde Ernährung 2006/2007“ will die aktuellen Erkenntnisse zum Ökologischen Landbau an die Basis der Umwelt- und Naturschutzgruppen zu bringen. Zwei Ansatzpunkte wurden dabei verfolgt: Zum einen ging es darum, in vier gut vorbereiteten Multiplikatorenschulungen sog. „Bio-Botschafter“ akteurs- und zielgruppenspezifisch für die Stärkung des Ökologischen Landbaus zu gewinnen und zum anderen wurden alle etwa 100 DNR-Mitgliedsorganisationen angehalten, eine vorbereitete „Selbstverpflichtungserklärung“ zur Nutzung von Bio-Kost bei eigenen Veranstaltungen zu unterschreiben.&#xD;
Letzteres ist bislang von etwa 20% der DNR-Mitglieder erfolgt; weitere Werbeaktionen und Aufrufe zur freiwilligen Unterstützung der Selbstverpflichtungserklärung sollen erfolgen, um das Thema im DNR (und vor allem bei seinen insgesamt 5 Mio. Einzelmitgliedern) aktuell zu halten. Bei den Multiplikatorenschulungen konnten Anfang 2007 insgesamt 75 Mitglieder von Umwelt- und Naturschutzgruppen erreicht und gezielt weitergebildet werden.&#xD;
Die Seminare wurden mit den Projektpartnern&#xD;
- Landesbund für Vogelschutz in Bayern (LBV)&#xD;
- Bund Naturschutz in Bayern (BN)&#xD;
- BUND LV Sachsen-Anhalt&#xD;
- Förderverein Schloss Wiesenfelden&#xD;
durchgeführt.&#xD;
Ein Seminarleitfaden mit speziell ausgewählten Unterlagen unterstützte die Schulungen,&#xD;
bei denen es um folgende Themenschwerpunkte ging:&#xD;
- Bedeutung des Ökologischen Landbaus allgemein und in der Region&#xD;
- Ernährungsphysiologischer Wert von Bio-Lebensmitteln und nachhaltige Ernährung&#xD;
- Geschmacksvergleiche&#xD;
- Öko-Kontrolle und Bio-Zertifizierung entlang der Lebensmittelkette&#xD;
- Aufbau regionaler Netzwerke&#xD;
- Einsatzmöglichkeiten von Bio-Botschaftern in der Region&#xD;
Das Seminarkonzept hat bewusst auf sektorale Vertiefungen verzichtet und stattdessen einen ganzheitlichen und interdisziplinären Ansatz in Form der „Kettenperspektive“ gewählt.&#xD;
Die positive Resonanz der Seminare und die Bereitschaft vieler Seminarteilnehmer in ihrem eigenen beruflichen und privaten Umwelt als Bio-Botschafter aktiv zu werden, hat die Projektpartner und den DNR motiviert, das Thema „Nachhaltige Ernährung“ weiter zu entwickeln.</dc:description>
  <dc:contributor>Pro Natur GmbH,</dc:contributor>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    DNR-Bildungsinitiative ökologischer Landbau - Gesunde Ernährung 2006/2007.  [DNR Education Initiative "Organic Farming" - Healthy Nutrition 2006/2007.]   Runs 2006 - 2007.      Project Leader(s): Röscheisen, Dr. Helmut, Deutscher Naturschutzring e.V. (DNR).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13585/</dc:relation>
</oai_dc:dc>