<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Pflanzenbauliche Strategien für die ökologische Erzeugung von Verarbeitungskartoffeln - 1. Teil: Kleegrasmanagement</dc:title>
  <dc:creator>Krause, Tanja</dc:creator>
  <dc:creator>Böhm, Herwart</dc:creator>
  <dc:creator>Loges, Ralf</dc:creator>
  <dc:creator>Haase, Norbert U.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Die Erzeugung von Verarbeitungskartoffeln im ökologischen Landbau hat im Gegensatz zu Speisekartoffeln bisher noch eine geringe Bedeutung. Denn ein großer Anteil der ökologisch erzeugten Kartoffeln wird für die Direktvermarktung angebaut, nur rund die Hälfte gehen in den Großhandel oder Industrie. In den letzten Jahren wurden ca. 3.000 bis 5.000 t Kartoffeln zu Chips und vor allen Dingen zu Pommes frites verarbeitet, was einer Anbaufläche von max. 200 ha entspricht. Im Zuge der Ausweitung des ökologischen Landbaus und gleichzeitig steigender Nachfrage der Verbraucher nach Convenience-Produkten wie Chips und Pommes frites könnte die Erzeugung von Verarbeitungskartoffeln den Landwirten neue Einkommensquellen bieten. Wichtig ist dabei auch ein an die Bedingungen des ökologischen Kartoffelbaus angepasstes Management seitens der Verarbeiter. &#xD;
In den Versuchen zur differenzierten Kleegrasnutzung war es möglich nach den Maßstäben des ökologischen Landbaus Verarbeitungskartoffeln von guter Qualität auch nach einer 4- monatigen Lagerperiode zu erzeugen.&#xD;
Auch wenn eine Schnittnutzung dem reinen Mulchsystem ertragsmäßig leicht unterlegen sein kann, erscheint sie aus gesamtbetrieblicher Sicht als sinnvoller, da sie dem Landwirt einen höheren ökonomischen Nutzen bringt. Das Schnittgut kann als Futter oder auch in Biogasanlagen verwendet werden und ist später als wirtschaftseigener Dünger in der Fruchtfolge variabel einsetzbar. Gerade bei ökologischen Betrieben wird eine Optimierung des Stickstoffhaushaltes angestrebt, was sich aufgrund geringerer Auswaschung und einer höheren N2-Fixierungsaktivität des Kleegrases im Vergleich zum Mulchsystem mit der Schnittnutzung realisieren lässt.</dc:description>
  <dc:publisher>Thomas Mann</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8713/1/Krause_Beitrag_Kartoffelbau_8_2005_end.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Krause, Tanja; Böhm, Herwart; Loges, Ralf and Haase, Norbert U.   (2005) Pflanzenbauliche Strategien für die ökologische Erzeugung von Verarbeitungskartoffeln - 1. Teil: Kleegrasmanagement.  [Agronomic strategies for the organic cultivation of potatoes for processing - part1: Management of clover grass.]  Kartoffelbau, 56 (8), pp. 340-344.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8713/</dc:relation>
</oai_dc:dc>