<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Charakterisierung der Resistenz von Winterweizensorten und -zuchtlinien gegenüber Steinbrand (Tilletia tritici) und Zwergsteinbrand (T. controversa)</dc:title>
  <dc:creator>Wächter, Rebecca</dc:creator>
  <dc:creator>Waldow, Franziska</dc:creator>
  <dc:creator>Müller, Karl-Josef</dc:creator>
  <dc:creator>Spieß, Hartmut</dc:creator>
  <dc:creator>Heyden, Bertold</dc:creator>
  <dc:creator>Furth, Ursula</dc:creator>
  <dc:creator>Frahm, Johann</dc:creator>
  <dc:creator>Weng, Walter</dc:creator>
  <dc:creator>Miedaner, Thomas</dc:creator>
  <dc:creator>Stephan, Dietrich</dc:creator>
  <dc:creator>Koch, Dr. Eckhard</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Ziel der hier vorliegenden Untersuchung ist es, einen Beitrag zur Frage der Nutzung von Sortenresistenzen gegen Steinbrand und Zwergsteinbrand im Ökologischen Landbau zu leisten. Dafür wurden in der Vegetationsperiode 2002/03 an fünf Standorten in Deutschland Feldversuche zur Anfälligkeit von 30 Winterweizensorten und -zuchtlinien gegen Steinbrand durchgeführt. Für die Inokulation wurden (mit einer Ausnahme) Sporen vom jeweiligen Standort verwendet. Der an den fünf Standorten beobachtete Höchstbefall variierte zwischen 35 und 87 %. Abhängig vom Standort blieben unter diesen Bedingungen ein Drittel bis zwei Drittel der Sorten unter einem Befall von 20 %. Zu den Sorten mit geringem Befall zählten Magnifik, Stava, Tambor, Tommi und Tarso, sowie der Zuchtstamm SW 51136. Im Folgejahr wurden die Versuche mit den Sorten Altos, Ataro, Korund, Tataros und Tommi wiederholt. Bei einem allgemein sehr hohen Befall hatte nur die Sorte Tommi an allen Standorten einen ähnlich geringen Befall wie im Vorjahr. Gegenüber dem Zwergsteinbrand (geprüft 2002/03 an einem Standort) blieb bei einem Höchstbefall von 16 % (anfällige Referenzsorte Jubilar) ca. ein Viertel der 30 Sorten unter einem Befall von 2 %. In der Mehrzahl handelte es sich um die gleichen Sorten, die sich auch schon als widerstandsfähig gegen den Steinbrand erwiesen hatten. Bei der Versuchswiederholung in 2003/04 hatten aber die ausgewählten Sorten (Ataro, Toronto, Tommi, Pegassos und Tarso) einen Befall zwischen 5 und 12 % (Jubilar: 30 %).&#xD;
	Weiterhin wurde das Virulenzspektrum von fünf geographisch unterschiedlichen Sporenherkünften von T. tritici vergleichend an einem Standort mit Hilfe des Differentialsortimentes nach GOATES (1996) analysiert. Alle Sporenherkünfte waren für die Resistenzgene Bt 2 und Bt 7 virulent, aber avirulent gegenüber Bt 4, Bt 5, Bt 6, Bt 8, Bt 10, Bt 11, Bt 12, Bt 14 und PI 173437. Linien mit Bt 1, Bt 3, Bt 9, Bt 13 und Bt 15 waren in der Lage, die untersuchten Sporenherkünfte zu differenzieren.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15093/1/Gedruckte_Version_27_Febr.07.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Wächter, Rebecca; Waldow, Franziska; Müller, Karl-Josef; Spieß, Hartmut; Heyden, Bertold; Furth, Ursula; Frahm, Johann; Weng, Walter; Miedaner, Thomas; Stephan, Dietrich and Koch, Dr. Eckhard   (2007) Charakterisierung der Resistenz von Winterweizensorten und -zuchtlinien gegenüber Steinbrand (Tilletia tritici) und Zwergsteinbrand (T. controversa).  [Resistance of winter wheat varieties and breeding lines against common bunt (Tilletia tritici) and dwarf bunt (T. controversa).]  Nachrichtenblatt des Deutschen Pflanzenschutzdienstes, 59 (2), pp. 30-39.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15093/</dc:relation>
</oai_dc:dc>