<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Soil organic carbon stocks in hedge-banks as &#xD;
agricultural marginal areas</dc:title>
  <dc:creator>Paulsen, Hans-Marten</dc:creator>
  <dc:creator>Bauer, Benjamin</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Kohlenstoffinventare sind ein wichtiges Instrument, um Klimabilanzen auf verschiedener Ebene zu erstellen. Hinsichtlich der Diskussion zur Berücksichtigung von Landwirtschaft im Emissionshandel dient die Erfassung von natürlichen Kohlenstoffsenken auf Wirtschafts- und Randflächen. In dieser Arbeit wurde für den Versuchsbetrieb des Instituts für Ökologischen Landbau in Trenthorst, Schleswig-Holstein ein Bodenkohlenstoffinventar erstellt. Besondere Beachtung fanden die landschaftsprägenden Wallhecken, die größere Mengen an Boden anreichern. Diese wurden bislang nicht in Klimabewertungen mit einbezogen. Bodenuntersuchungen und Flächenbestimmungen erfolgten an Acker, Grünland, Wald und Wallhecken. Es fanden zwei Ansätze zur Erfassung des Wallheckenbodenvolumens statt. Ergebnisse wurden für erste Einschätzungen auf Schleswig-Holstein extrapoliert.&#xD;
Die Wallhecken des Betriebes nehmen 1,8 % der Wirtschafts- und Randflächen ein und erreichen bei einem durchschnittlichen Corg-Gehalt von 2,1 % einen Mengenanteil von 2,1 % des Kohlenstoffinventars. Das Gesamte Kohlenstoffinventar der 592 ha beträgt 83 kt Corg. Im Schnitt liegen die Corg-Gehalte bis 0,6 m Tiefe im Acker bei 98 t ha-1, im Wald bei 123 t ha-1, in der Wallhecke bei 163 t ha-1 und im Grünland bei 296 t ha-1. Das Kohlenstoffinventar der Wallhecken Schleswig-Holsteins wird auf 2,2 Mt Corg geschätzt.&#xD;
Die Ergebnisse deuten an, dass die weitere Etablierung und Nutzung von Wallhecken ein für den Klimaschutz förderfähiges Instrument sind, wobei der energetische Nutzen der Wallheckenaufwüchse eine bedeutende Rolle spielt.</dc:description>
  <dc:publisher>Johann Heinrich von Thünen-Institut - Bundesforschungsinstitut für Ländliche Räume, Wald und Fischerei (vTI)</dc:publisher>
  <dc:contributor>Rahmann, Gerold</dc:contributor>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17026/1/08_HP_Kohlenstoff.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Paulsen, Hans-Marten and Bauer, Benjamin    (2009) Soil organic carbon stocks in hedge-banks as agricultural marginal areas.    In: Rahmann, Gerold (Ed.)   Ressortforschung für den ökologischen Landbau 2008.  Johann Heinrich von Thünen-Institut - Bundesforschungsinstitut für Ländliche Räume, Wald und Fischerei (vTI), Braunschweig, pp. 73-80.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17026/</dc:relation>
</oai_dc:dc>