<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einfluss von Sorte und gesteigerter Rottemistdüngung auf Ertrag und Qualität von mittelfrühen Speisekartoffeln</dc:title>
  <dc:creator>Neuhoff, Daniel</dc:creator>
  <dc:creator>Schulz, Dirk Gerhard</dc:creator>
  <dc:creator>Köpke, Ulrich</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Während für den Verbraucher organisch angebauter Kartoffeln der Geschmack, die Koch-eigenschaften und der Gesundheitswert maßgebliche Kaufkriterien darstellen, sind für den Anbauer das Ertragsniveau, die Ertragssicherheit und die Lagereignung wichtige Zielgrößen.&#xD;
Maßgebliche Einflußfaktoren auf diese Zielgrößen stellen die Sortenwahl und die Höhe der organischen Düngung dar. Im Rahmen eines von der Deutschen Forschungsgemeinschaft und der Eden-Stiftung finanzierten Projektes, an dem mehrere Institute der Universität Bonn beteiligt sind, werden an verschiedenen Standorten Feldversuche mit differenzierter Sortenwahl, Düngungshöhe und Düngungsart (mineralisch, organisch, biologisch-dynamisch) durchgeführt. Auf Grundlage der mit diesen Feldversuchen ermittelten Parameter der Ertragsbildung, Ertragsstruktur, inhaltsstofflichen Qualität und des Lagerverhaltens sollen Optimierungsstrategien in Hinblick auf die anfangs genannten Zielgrößen ent-wickelt werden. Es werden Ergebnisse des Sortenversuchs des Jahres 1996 zur Ertragsbildung, Ertragsstruktur und zu einigen qualitätsbeschreibenden Inhaltsstoffen der Kartoffel dargestellt.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Dr. Köster, Berlin</dc:publisher>
  <dc:contributor>Köpke, U.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Eisele, J.-A.</dc:contributor>
  <dc:date>1997</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1288/1/1288-neuhoff-1997-sorte-rottemist.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Neuhoff, Daniel; Schulz, Dirk Gerhard and Köpke, Ulrich    (1997) Einfluss von Sorte und gesteigerter Rottemistdüngung auf Ertrag und Qualität von mittelfrühen Speisekartoffeln.  [Influence of variety and increased manure application on yield and quality of medium-early potatoes.]  In: Köpke, U. and Eisele, J.-A. (Eds.)  Beiträge zur 4. Wissenschaftstagung zum ökologischen Landbau, Verlag Dr. Köster, Berlin, pp. 361-367.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1288/</dc:relation>
</oai_dc:dc>