<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação in vitro de extratos vegetais para o controle de fungos patogênicos de flores.</dc:title>
  <dc:creator>Camatti-Sartori, Valdirene</dc:creator>
  <dc:creator>Magrini, Flaviane Eva</dc:creator>
  <dc:creator>Crippa, Liziane Bertoti</dc:creator>
  <dc:creator>Venturin, Leandro</dc:creator>
  <dc:creator>Silva-Ribeiro, Rute Terezinha</dc:creator>
  <dc:creator>Marchett, Cassiano</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Ornamentals, flower bulbs and tree nurseries</dc:subject>
  <dc:description>O sistema convencional do cultivo de flores vem causando diversos problemas, como intoxicações, contaminação dos solos, das águas e alimentos. O objetivo deste trabalho foi avaliar o efeito de extratos vegetais sobre o desenvolvimento de fitopatógenos em flores. Os fitopatógenos Fusarium sp. e Botrytis sp. foram isolados de flores de Gerbera sp. e Rosa sp. com sintomas de doença. Foram avaliados os extratos acéticos e etanólicos de alecrim, cavalinha, gengibre, alho, camomila, louro, manjericão, menta e eucalipto. Observou-se que o extrato etanólico de camomila inibiu em 52% o crescimento micelial de Fusarium sp. O fungo Botrytis sp. foi inibido com os extratos acéticos de alecrim, eucalipto e menta. O potencial antifúngico, parcial ou total, dos extratos vegetais contra os fitopatógenos pode ser uma alternativa viável para o controle de doenças em flores.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23077/1/Camatti-Sartori_Avalia%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Camatti-Sartori, Valdirene; Magrini, Flaviane Eva ; Crippa, Liziane Bertoti ; Venturin, Leandro ; Silva-Ribeiro, Rute Terezinha  and Marchett, Cassiano    (2011) Avaliação in vitro de extratos vegetais para o controle de fungos patogênicos de flores.  [In vitro evaluation of plant extracts to control pathogenic fungi of flowers.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (2), pp. 117-122.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23077/</dc:relation>
</oai_dc:dc>