<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Aktuelle Tiergesundheitssituation in ausgewählten Betrieben der ökologischen Schweinehaltung</dc:title>
  <dc:creator>Sommer, Hendrik</dc:creator>
  <dc:creator>Werner, Christina</dc:creator>
  <dc:creator>Heine, Ulrike</dc:creator>
  <dc:creator>Meemken, Diana</dc:creator>
  <dc:creator>Blaha, Thomas</dc:creator>
  <dc:creator>Sundrum, Albert</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Die Tiergesundheitssituation in der ökologischen Schweinehaltung ist seit Jahren als problematisch zu betrachten. Bei 42 Mastbetrieben, Ferkelerzeugern und geschlossenen Systemen wurde die Lage erneut untersucht. Ausgewählte Managementkriterien wurden erfasst und mit Ergebnissen vorhergehender Studien verglichen. Ferkelverluste in einer Größenordnung von 18 % (Spanne von 5-26,6%) wurden beobachtet. Obwohl etwa 80% der Betriebe ihre Ställe reinigen wird eine Desinfektion auf nur 50% der Betriebe durchgeführt. . Es besteht nach wie vor erheblicher Bedarf an der Umsetzung zielführender Managementmaßnahmen zur Verbesserung der Tiergesundheit und Reduzierung von Tierverlusten. Betriebe, die nicht in der Lage sind, ein tolerables Gesundheitsniveau zu realisieren, fügen auf lange Sicht der ökologischen Landwirtschaft einen beträchtlichen Imageschaden zu.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17598/3/Sommer_17598.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sommer, Hendrik; Werner, Christina; Heine, Ulrike; Meemken, Diana; Blaha, Thomas and Sundrum, Albert    (2011) Aktuelle Tiergesundheitssituation in ausgewählten Betrieben der ökologischen Schweinehaltung.       Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17598/</dc:relation>
</oai_dc:dc>