<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Protection phytosanitaire des baies, des plantes aromatiques et médicinales, des plantes ornementales et des cultures maraîchères en serres contre les maladies et les ravageurs</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Les baies, plantes aromatiques et médicinales, plantes ornementales et cultures maraîchères en serres sont des cultures attaquées par de nombreuses maladies et ravageurs. Une protection efficace de ces cultures pour éviter des pertes est autant plus importante qu'il s'agit de cultures de très grande valeur économique. Pour obtenir une protection optimale et minimiser l'utilisation de produits phytosanitaires, les mesures préventives, l'application de la lutte biologique et biotechnique et le recours à des modèles de prévision ou de seuils de tolérance sont des outils de premier choix. Néanmoins, les connaissances dans ces domaines sont lacunaires pour une grande partie des ces cultures. De plus, les maladies et ravageurs des plantes aromatiques et médicinales et de certaines plantes ornementales sont souvent assez mal caractérisées et parfois même inconnus.Liée aux nouveaux règlements d'homologation dans l'Union Européenne, une diminution dans un avenir proche du nombre des produits phytosanitaires est probable en Suisse. Ceci posera surtout un problème pour la protection des plantes dans les cultures couvrant de petites surfaces comme les baies, cultures maraîchères et plantes ornementales. La recherche de moyens de prévention et de possibilités de lutte alternative ainsi que l'évaluation des nouveaux produits phytosanitaires pour combler des indications lacunaires deviennent prioritaires.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5085/1/Michel-2005-protection-phytosanitaire.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Protection phytosanitaire des baies, des plantes aromatiques et médicinales, des plantes ornementales et des cultures maraîchères en serres contre les maladies et les ravageurs.  [Crop protection of berries, herbal plants, spices, ornamental plants and greenhouse-grown vegetables against diseases and pests.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Michel, Vincent, Agroscope RAC Changins, Eidgenössische Forschungsanstalt für Pflanzenbau, CH-1260 Nyon, E-mail: info@rac.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5085/</dc:relation>
</oai_dc:dc>