<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>A relação da mulher e a terra na revista agriculturas: uma análise de conteúdo.</dc:title>
  <dc:creator>Alencar, Maria de Cléofas Faggion</dc:creator>
  <dc:creator>Abreu, Lucimar Santiago de</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Este trabalho é resultado de uma parceria entre a biblioteca e o setor de PD&amp;I da Embrapa Meio Ambiente onde, através da aplicação do método de análise de conteúdo em artigos publicados pela Revista Agriculturas, buscou-se entender qual é o lugar e importância das mulheres, a percepção ou visão dos autores sobre a contribuição das mulheres e as principais atividades que elas desenvolvem. A grande parte dos artigos mostra que as mulheres atuam diretamente em atividades produtivas e em particular em atividades especificas, na unidade de produção e no artesanato, além de outras funções igualmente importantes. Elas têm tido sensibilidade para trabalhar respeitando os princípios da Agroecologia, cujas práticas se expressam nas atividades desenvolvidas na unidade de produção. Nos artigos da Revista Agriculturas, as mulheres desempenham o papel de "guardiãs das sementes”, de sua cultura e muitas vezes estão no centro das decisões sobre o que plantar, como plantar e onde vender a produção. Assim, o trabalho em conjunto com a Biblioteca possibilitou o desenvolvimento desta pesquisa destacando a aplicação do método de análise de conteúdo nos artigos da revista Agriculturas para identificar a relação da mulher e a terra.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22884/1/ArelacaoDaMulherEaTerra...pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Alencar, Maria de Cléofas Faggion  and Abreu, Lucimar Santiago de   (2011) A relação da mulher e a terra na revista agriculturas: uma análise de conteúdo.  [The woman relation and the land: Revista Agriculturas, content analysis.]  Revista Digital de Biblioteconomia e Ciência da Informação, 8, pp. 190-198.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22884/</dc:relation>
</oai_dc:dc>