<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produtividade e valor nutritivo de pasto de capim-elefante manejado sob princípios agroecológicos.</dc:title>
  <dc:creator>Olivo, Clair Jorge</dc:creator>
  <dc:creator>Charão, Pablo Santini</dc:creator>
  <dc:creator>Pereira, Lilian Elgalise Techio</dc:creator>
  <dc:creator>Ziech, Magnos Fernando</dc:creator>
  <dc:creator>MeinerzII, Gilmar</dc:creator>
  <dc:creator>TyskaI, Denise</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Objetivou-se avaliar o valor nutritivo do capim-elefante, quanto aos teores de PB e FDN e a digestibilidade in vitro da MS (DIVMS), submetido a algumas práticas agroecológicas. Foram usados dois piquetes (0,15 ha cada), onde foi estabelecido o capim-elefante, em 2001, com espaçamento entrelinhas de três metros. Nas entrelinhas, estabeleceram-se aveia (Avena strigosa Schreb.) e azevém (Lolium multiflorum Lam.) no período hibernal e, no estival, permitiu-se o desenvolvimento de espécies de crescimento espontâneo. A adubação foi feita com fertilizantes orgânicos (150 kg de N /ha). No período experimental (24/04/2004 a 05/05/2005), foram conduzidos sete pastejos. Os animais experimentais foram vacas da raça Holandesa que receberam, como complementação alimentar, 3,5 kg/dia de concentrado. Avaliaram-se a massa de forragem inicial, composição botânica do pasto e os componentes estruturais. Para as análises de valor nutritivo do pasto, foram feitas amostragens simulando o pastejo. O delineamento experimental foi de blocos ao acaso com duas repetições (piquetes) e sete tratamentos (pastejos). Os melhores resultados do valor nutritivo foram obtidos no período hibernal. Foram encontradas correlações negativas da PB e DIVMS e positivas da FDN com a biomassa de lâminas foliares do capim-elefante. O capim-elefante, manejado sob princípios agroecológicos, apresentou alto valor nutritivo e produtividade, tanto no verão quanto no inverno, possibilitando que a produção animal seja mais sustentável no decorrer do ano.</dc:description>
  <dc:date>2007-11</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22023/1/Olivo_Produtividade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Olivo, Clair Jorge ; Charão, Pablo Santini ; Pereira, Lilian Elgalise Techio ; Ziech, Magnos Fernando; MeinerzII, Gilmar  and TyskaI, Denise    (2007) Produtividade e valor nutritivo de pasto de capim-elefante manejado sob princípios agroecológicos.  [Productivity and nutritive value of an elephantgrass pasture managed under agro-ecologic principles.]  Revista Brasileira de Zootecnia, 36 (06), pp. 1729-1735.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22023/</dc:relation>
</oai_dc:dc>