<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organik Kivi Üretiminde Toprak Düzenleyicilerin ve Organik Materyallerin Verim ve Bazı Meyve Özellikleri Üzerine Etkileri</dc:title>
  <dc:creator>Ozyazıcı, Gulen</dc:creator>
  <dc:creator>Ozdemir, Osman</dc:creator>
  <dc:creator>Ozyazıcı, Mehmet Arif</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Bu çalışma, Samsun Toprak ve Su Kaynakları Araştırma Enstitüsü Deneme İstasyonunda, kivi üretiminde, yöresel organik artık olan fındık zurufunun (taze ve kompost hali) organik ticari gübrelerin yerine ikame edilme durumunu ve kullanılan miktarın azaltılıp azaltılamayacağını ortaya koymak amacıyla 2008-2009 yıllarında yürütülmüştür. Toprak düzenleyici olarak klinoptilolit ve leonardit, organik ticari gübre  (biofarm), yöresel atık olan fındık zurufunun iki farklı kullanım şekli (taze ve kompost) araştırmanın materyalini oluşturmaktadır. Araştırma, tesadüf bloklarında bölünmüş parseller deneme desenine göre 3 tekerrürlü olarak yürütülmüştür. Fındık zurufu ve biofarm, azot içerikleri göz önüne alınarak, toprak analiz sonuçlarına göre parsellere uygulanmıştır. Hasat, meyvede suda çözünen kuru madde miktarı (SÇKM) 7 olduğu dönemde elle kopartılmak suretiyle yapılmış, meyve eni ve boyu, ortalama meyve ağırlığı, tespit edilmiştir. Yapılan istatistiki analiz sonucunda, meyve verimi üzerine organik gübrelerin etkisi çok önemli bulunmuştur. En yüksek verim organik ticari gübre (Biofarm) uygulamalarında belirlenmiştir.</dc:description>
  <dc:contributor>ALAY VURAL, AYŞEN</dc:contributor>
  <dc:date>2010-07-01</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18590/1/G%C3%BClen_%C3%96zyaz%C4%B1c%C4%B1_organik_kivi.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ozyazıcı, Gulen; Ozdemir, Osman and Ozyazıcı, Mehmet Arif    (2010) Organik Kivi Üretiminde Toprak Düzenleyicilerin ve Organik Materyallerin Verim ve Bazı Meyve Özellikleri Üzerine Etkileri.  [The Effects of Organic Materials and Soil Regulators In Organic Kiwifruit Production On Yield and Some Fruit Properties.]      Poster at:   Türkiye IV. Organik Tarım Sempozyumu, Erzurum, 28 Haziran-1 Temmuz 2010.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18590/</dc:relation>
</oai_dc:dc>