<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bewertungskonzept und Methodenempfehlung zur Abschätzung von Risiken von GVO und anderen biologischen Belastungen auf das Ökosystem Boden</dc:title>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Der Boden ist eine wichtige Grundlage des Lebens und gilt als zentrales Schutzgut. In der Diskussion über Biosicherheit im Bereich der ausserhumanen Gentechnologie sind deshalb mögliche negative Auswirkungen auf die Bodenqualität von grosser Bedeutung. Der Boden kann biologischen Belastungen ausgesetzt sein durch:&#xD;
&#xD;
gentechnisch veränderte Organismen (Pflanzen, Nutztiere, Mikroorganismen) &#xD;
pathogene oder exotische Mikroorganismen, die zur Wachstumsförderung der Pflanzen oder als Pflanzenschutzmittel eingesetzt werden. &#xD;
Ziel des Projektes ist die Erarbeitung eines Bewertungskonzeptes für die Risiken gentechnisch veränderter Organismen (GVO) und anderen biologischen Belastungen auf das Ökosystem Boden. Ausgehend von geeigneten Methoden zur Erfassungen der Veränderung wichtiger bodenbiologischer Eigenschaften (Bodenqualität) werden diejenigen, die sich im Rahmen ausgewählter Risikoszenarien am besten eignen, für eine Risikobeurteilung vorgeschlagen. Diese werden exemplarisch in Modell- und Feldversuchen bezüglich ihrer Praktikabilität überprüft. Die Versuche werden mit natürlich vorkommenden, exotischen Mikroorganismen durchgeführt.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14582/2/fibl-projekt-lebensmittel-sicherheit-GVO-Screening.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    BOBIOS: Bewertungskonzept und Methodenempfehlung zur Abschätzung von Risiken von GVO und anderen biologischen Belastungen auf das Ökosystem Boden.    Runs 2005 - 2007.      Project Leader(s): Mäder, Paul, Research Institute of Organic Agriculture (FiBL), CH-5070 Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14582/</dc:relation>
</oai_dc:dc>