<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Tiefenverteilung und zeitliche Dynamik der mikrobiellen Biomasse in biologisch und konventionell bewirtschafteten Böden</dc:title>
  <dc:creator>Fliessbach, Andreas</dc:creator>
  <dc:creator>Imhof, David</dc:creator>
  <dc:creator>Brunner, Thomas</dc:creator>
  <dc:creator>Wüthrich, Christoph</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Die vorliegende Untersuchung befasst sich mit dem zeitlichen Verlauf und der Tiefenverteilung der mikrobiellen Biomasse des Bodens in biologisch-dynamisch und konventionell bewirtschafteten Parzellen des Langzeitversuches DOK in Therwil bei Basel. Der Hauptunterschied zwischen biologisch-dynamischem und konventionellem Anbau liegt in der Art der Dünung und im Pflanzenschutz. Sowohl im zeitlichen Verlauf als auch über die Tiefe ergab sich in den Böden für das biologisch-dynamische Verfahren eine höhere Menge an organischer Substanz, eine höhere mikrobielle Biomasse wie auch eine höhere Bodenrespiration. Der Anteil des mikrobiellen Kohlenstoffs (Cmic) am gesamten organischen Kohlenstoffvorrat (Corg) des Bodens war in biologisch-dynamischen bewirtschafteten Böden um 22 % höher als im konventionell bearbeiteten Boden. Dies ist ein Hinweis auf die bessere mikrobielle Verwertbarkeit der organischen Substanz im biologisch-dynamischen Anbau. Die organische Substanz und die mikrobielle Biomasse nahmen mit der Tiefe in beiden Verfahren deutlich ab, während die Bodenatmung kaum einen Tiefengradienten aufwies. In den späteren Wintermonaten war die mikrobielle Biomasse beider Verfahren deutlich erhöht, ansonsten blieb die mikrobielle Biomasse im Jahresverlauf weitgehend konstant. Bodenbiologische Kenngrössen, wie der Gehalt an mikrobieller Biomasse und die Bodenrespiration, die als Indikatoren der Bodenfruchtbarkeit diskutiert werden, zeigen, dass sich die biologische Landwirtschaft nicht nur auf die bearbeitete Bodenschicht direkt auswirkt, sondern auch auf jene Bodenschichten positiv Einfluss nimmt, die unter dem Pflughorizont liegen.</dc:description>
  <dc:date>1999</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26792/1/FLiessbach_et_al_1999_RB.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fliessbach, Andreas; Imhof, David; Brunner, Thomas and Wüthrich, Christoph   (1999) Tiefenverteilung und zeitliche Dynamik der mikrobiellen Biomasse in biologisch und konventionell bewirtschafteten Böden.   Regio Basiliensis, 40 (3), pp. 253-263.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26792/</dc:relation>
</oai_dc:dc>