<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biofertilizante agrobio: Uma alternativa no controle da mancha bacteriana em mudas de pimentão (Capsicum annuum l.)</dc:title>
  <dc:creator>Deleito, Cláudia Sayão Ramirez</dc:creator>
  <dc:creator>Carmo, Margarida Goréte Ferreira do</dc:creator>
  <dc:creator>Fernandes, Maria do Carmo de Araújo</dc:creator>
  <dc:creator>Abboud, Antônio Carlos de Souza</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Agrobio é um biofertilizante líquido fabricado à base de esterco bovino, água, melaço e sais minerais, que são submetidos a um processo de fermentação à temperatura ambiente por 56 dias em recipientes abertos. Este produto tem sido largamente utilizado com sucesso por agricultores orgânicos e convencionais em todo o estado do Rio de Janeiro, no controle de várias enfermidades vegetais em diferentes culturas. Em bioensaios realizados em casa de vegetação, observou-se uma ação bacteriostática equivalente a de produtos químicos comerciais contra Xanthomonas campestris pv. vesicatoria em mudas de pimentão (Capsicum annuum L.), numa concentração de 5%. Nos bioensaios in vitro, onde foram testadas as concentrações de 2, 5 10 e 50% do Agrobio comercial, observouse que, a partir da concentração de 5%, ocorreu um nível satisfatório de inibição do crescimento bacteriano, apesar deste ter sido inferior ao obtido com o uso de sulfato de cobre e sulfato&#xD;
de estreptomicina.</dc:description>
  <dc:date>2004-07</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20063/1/Deleito_biofertilizante.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Deleito, Cláudia Sayão Ramirez; Carmo, Margarida Goréte Ferreira do; Fernandes, Maria do Carmo de Araújo and Abboud, Antônio Carlos de Souza   (2004) Biofertilizante agrobio: Uma alternativa no controle da mancha bacteriana em mudas de pimentão (Capsicum annuum l.).  [Biofertilizer agrobio: An alternative in the control of leaf spot in pepper seedlings (capsicum annuum l.).]  Ciência Rural, 34 (4), pp. 1035-1038.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20063/</dc:relation>
</oai_dc:dc>