<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ertrag und Qualitätseigenschaften von Sommerweizen und Kartoffeln bei organischer Düngung tierischer Herkunft (Rottemist) und pflanzlicher Herkunft (Ackerbohnenschrot)</dc:title>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Auf Standorten mit sandigen Böden und trockenem Klima ist der Futterbau oftmals standortbedingt stark eingeschränkt, da die Ertragsleistung häufig zu gering ausfällt. Daher verfügen solche Betriebe oft über einen sehr geringen Viehbesatz oder wirtschaften generell viehlos, wodurch die Nutzung von Stallmist als Dünger mitsamt seinen positiven Auswirkungen auf Boden und Pflanzen (Nährstoff-versorgung, Humusersatz) meist gänzlich entfällt. Eine Alternative dazu könnten pflanzliche organische Dünger sein wie z.B. Leguminosen-Biomasse. Deren Effekte auf Boden und Pflanze im Vergleich zu Stallmist wurden bisher jedoch noch nicht rapräsentativ getestet. Dies stellt die Notwendigkeit dieses Projektes dar, durch welches überprüft werden soll, in wieweit es sich bei dem vegetabilen Dünger (hier Ackerbohnenschrot) um ein  zum Stallmist - gleichwertiges Düngemittel handelt. Somit ist Ziel dieses Projektes, mit einem pflanzlichen, organischen Dünger eine Düngungsalternative zu Stallmist zu untersuchen und zu bewerten sowie Düngungsempfehlungen für vieharme/viehlose landwirtschaftliche Betriebe zu geben.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Ertrag und Qualitätseigenschaften von Sommerweizen und Kartoffeln bei organischer Düngung tierischer Herkunft (Rottemist) und pflanzlicher Herkunft (Ackerbohnenschrot).  [Yield and quality parameters of spring wheat and potatoes with animal based fertiliser (composted manure) and plant based fertiliser (faba bean meal).]   Runs 2004 - 2006.      Project Leader(s): Raupp, Dr. Joachim, Institut für Biologisch-Dynamische Forschung (IBDF), D-Darmstadt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15819/</dc:relation>
</oai_dc:dc>