<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Korn uden mykotoksiner (Grain without mycotoxins)</dc:title>
  <dc:creator>Elmholt, Senior Scientist Susanne</dc:creator>
  <dc:creator>Kristensen, Scientist Erik F.</dc:creator>
  <dc:subject>Post harvest management and techniques</dc:subject>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>På verdensplan udgør mykotoksin forureninger af korn en risiko for mængde og kvalitet af fødevarer, foder og forarbejdede landbrugsprodukter (Smith et al., 1994). Mykotoksiner er naturlige stoffer, der produceres af svampe. De udløser en toksisk respons – mykotoksicosis - når de indtages af dyr og mennesker. Mange fødevare- og foderbårne svampe producerer et eller flere toksiner. Nogle produceres kun af få arter, andre dannes af mange forskellige arter, der endog kan tilhøre forskellige svampeslægter. Mere end 300 mykotoksiner er identificeret under laboratorieforhold, men kun 20 optræder naturligt i mængder og med frekvenser, så de er til fare for fødevaresikkerheden (Smith et al., 1994). Nogle mykotoksiner, som aflatoksin, forurener hovedsageligt afgrøder i varme lande og findes i EU på importerede produkter. Andre, som ochratoksin A, zearalenon og trichothecener findes i afgrøder, der er produceret i tempererede europæiske lande. Kun disse stoffer omtales i det følgende</dc:description>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27/1/Korn_uden_mykotoksiner_%28Grain_without_mycotoxins%29.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Elmholt, Senior Scientist Susanne and Kristensen, Scientist Erik F.         (2001) Korn uden mykotoksiner (Grain without mycotoxins).   DJF report, no. 53. Danish Institute of Agricultural Sciences, Department of Crop Physiology and Soil Science and Department of Agricultural Engineering.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27/</dc:relation>
</oai_dc:dc>