<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Influence du Armicarb (bicarbonate de potassium) sur la tavelure et la maladies des taches de suie de la pomme</dc:title>
  <dc:creator>Tamm, Lucius</dc:creator>
  <dc:creator>Amsler, Thomas</dc:creator>
  <dc:creator>Fuchs, Jacques G.</dc:creator>
  <dc:creator>Schärer, Hans-Jakob</dc:creator>
  <dc:creator>Refardt, Matthias</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>En 2004 et 2005, une nouvelle formulation du bicarbonate de potassium (Armicarb) a été testée contre la tavelure et contre les taches de suie. Armicarb a donné d'aussi bons résultats que les traitements de référence au soufre mouillable et au cuivre. Armicarb a également démontré un bon effet contre la maladie des taches de suie. D'éventuels effets secondaires tels que l'augmentation de la pourriture des lenticelles doivent encore être examinés de manière plus approfondie. L'Office fédéral de la santé publique (OFSP) a classifié Armicarb comme produit non toxique, c'est pour cela qu'aucune valeur limite n'a été définie. Armicarb a des propriétés très intéressantes comme produit phytosanitaire et nous nous attendons à ce que les exigences spécifiques à l'agriculture biologique concernant la composition et le profil des risques soient en grande partie remplies.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), CH-Frick</dc:publisher>
  <dc:contributor>Tschabold, Jean-Luc</dc:contributor>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14781/1/tamm-etal-2006-tb-1416-arbo_bio.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Tamm, Lucius; Amsler, Thomas; Fuchs, Jacques G.; Schärer, Hans-Jakob and Refardt, Matthias    (2006) Influence du Armicarb (bicarbonate de potassium) sur la tavelure et la maladies des taches de suie de la pomme.    In: Tschabold, Jean-Luc (Ed.)   Tagungsband Forum Arbo Bio Romandie 2006.  Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), CH-Frick, p. 10.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14781/</dc:relation>
</oai_dc:dc>