<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen praxisrelevanter thermischer Verfahren zur Bodendesinfektion am Beispiel ausgewählter Mikroorganismen</dc:title>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Ziel ist die Erarbeitung von Erkenntnissen eines praxisgerechten, ökonomischen und ökologischen thermischen Verfahrens zur Bodendesinfektion im Tierseuchenfall und zur Verminderung des Keimdrucks bei Bodenauslaufhaltungen. Zunächst erfolgen ausschließlich mit dem Injektorbrenner Laboruntersuchungen bzw. Untersuchungen an einer halbtechnischen Anlage, die speziell zu diesem Zweck gebaut und installiert wird. Anschließend erfolgen praktische Versuche an mit den unten genannten Erregern kontaminierten Freiflächen unter Einsatz und Anwendung der Haubendämpfung und des Injektorbrenners als sog. thermisches Bodenverbesserungs- und sanierungssystem BVS. Dazu werden ausgewählte Untersuchungsflächen (schwere, mittelschwere und leichte Lößlehmböden in der Umgebung Hohenheims) mit unterschiedlichen Mikroorganismen (Salmonellen, Escherichia coli, Fäkalstreptokokken wie E. faecalis) in 2 verschiedenen Konzentrationen (108 KBE/g und 104 KBE/g Boden) bis in 10 cm Bodentiefe kontaminiert. Parvoviren und Spulwurmeier werden mit einer speziellen Keimträgertechnik (perforierte Gefäße bzw. Keimträger- plättchen; dazu liegen aus verschiedenen Forschungsvorhaben mehrjährige positive Erfahrungen vor) in die Bodenhorizonte eingelegt. Anschließend werden die Versuchsflächen mit thermischen Verfahren des Injektorbrenners und der Dämpfung behandelt, um die Reduktions- bzw. Eliminationsleistung der beiden Bodendesinfektionsverfahren hinsichtlich der ausgewählten Keimflora quantitativ feststellen zu können.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Untersuchungen praxisrelevanter thermischer Verfahren zur Bodendesinfektion am Beispiel ausgewählter Mikroorganismen.    Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): Böhm, Prof. Dr. Reinhard, Universität Hohenheim.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5909/</dc:relation>
</oai_dc:dc>