<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Auswahl von Feldversuchsflächen auf heterogenem Auenboden: Bestandeskartierung - Uniformitätsernten - Luftbildaufnahmen - Exaktvermessung</dc:title>
  <dc:creator>Haas, Guido</dc:creator>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Specific methods</dc:subject>
  <dc:description>Bei heterogenen Bodenverhältnissen - die für eine Vielzahl von Regionen und Landschaften charakteristisch sind - entscheidet primär die Auswahl der Versuchsfläche über die erfolgreiche Durchführung von Feldversuchen. Der Auenboden des Untersuchungsstandortes - Versuchsbetrieb für Organischen Landbau "Wiesengut", Hennef nahe Bonn - weist kleinräumig teilweise innerhalb weniger Meter wechselnde Bodenverhältnisse auf und schränkt damit die Durchführung von pflanzenbaulichen Feldversuchen ein. Für die gezielte Auswahl geeigneter Feldversuchsflächen wurde ein Kriterienkatalog erarbeitet, der folgende Datenbereiche umfaßt: Tachymetrische Vermessung - Kartenwerk der bodenbedingten Bestandesunterschiede; Multitemporale und multispektrale Luftbildaufnahmen; Uniformitätsernten - quantitative Beschreibung der Flächenheterogenität.&#xD;
Zukünftigen Versuchsansteller wird die Beurteilung der in Feldversuchen auf diesen Flächen erzielbaren Präzision und die testweise Auswertung variierter Versuchsanlagen für die Auswahl effizienter und standortangepaßter Anlageformen ermöglicht.&#xD;
Die generelle Eignung der eingesetzten Verfahren und Techniken der Landesvermessung, Fernerkundung, Uniformitätsversuche und die kulturspezifische Indikatoreignung von Pflanzen zur Charakterisierung heterogener Bodenverhältnisse wurde für die Praxis der Versuchsflächenwahl, des Managements von landwirtschaftlichen Versuchsbetrieben und die Anlage und Auswertung von Feldversuchen beurteilt.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Dr. Koester, Berlin</dc:publisher>
  <dc:date>1995</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13939/1/Dissl_HetBd95.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Haas, Guido   (1995) Auswahl von Feldversuchsflächen auf heterogenem Auenboden: Bestandeskartierung - Uniformitätsernten - Luftbildaufnahmen - Exaktvermessung.  [Improved selection of experimental sites on a heterogeneous soil by field crop monitoring and mapping, uniformity trials, aerial photography and precise surveyin.]  Thesis, Institut für Organischen Landbau - Universität Bonn. Schriftenreihe Institut für Organischen Landbau - Universität Bonn, no. 1. Verlag Dr. Koester, Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13939/</dc:relation>
</oai_dc:dc>