<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Potencial da inserção de abelhas em sistemas agroflorestais no oeste do estado do Pará, Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Rayol, Breno Pinto</dc:creator>
  <dc:creator>Maia, Raimundo Tarcísio Feitosa</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>A criação de abelhas desempenha um papel importante tanto na produção de alimentos que gera fonte de renda a produtores familiares quanto na polinização de muitas espécies florestais e frutíferas. O objetivo do presente estudo foi avaliar a potencialidade da inserção de abelhas em sistemas agroflorestais do oeste do estado do Pará, Brasil. Os dados foram obtidos através da aplicação de questionários semi-estruturados, destinados a produtores rurais de sete municípios do oeste paraense, com questões referentes aos sistemas de produção e comercialização do mel. As informações levantadas foram processadas em planilhas eletrônicas. Foram entrevistados 197 produtores, sendo 80% do sexo masculino. As principais atividades praticadas por esses produtores são a agricultura, pesca, criação de animais e artesanato. A maioria dos produtores tem preferência em criar as abelhas sem ferrão (68%). Quanto ao local de instalação das caixas, a maioria dos produtores utiliza a capoeira (26%) e o meliponário (25%). O oeste paraense apresenta um grande potencial de produção de mel e de outros produtos apícolas. Essa alternativa pode ser ainda potencializada com a introdução dessas abelhas como componente animal em sistemas agroflorestais.</dc:description>
  <dc:date>2013-09-21</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26041/1/Rayol_Avalia%C3%A7%C3%A3o%20do%20potencial%20de%20inser%C3%A7%C3%A3o%20de%20abelhas.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rayol, Breno Pinto  and Maia, Raimundo Tarcísio Feitosa   (2013) Potencial da inserção de abelhas em sistemas agroflorestais no oeste do estado do Pará, Brasil.  [Potential for inclusion of bees in agroforestry systems in the western Pará State, Brazil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (3), pp. 101-108.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26041/</dc:relation>
</oai_dc:dc>