<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Optimierung von Saatgutbehandlungsmitteln mit Wirkung gegen Flugbrand an Gerste und Weizen (Ustilago nuda, U. tritici) unter Nutzung verbesserter Verfahren zum Nachweis der Erreger (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 06OE349, FKZ 06OE341.&#xD;
Im Projekt sollen Saatgutbehandlungsmittel zur Bekämpfung von Flugbrand an Gerste, Weizen und Hafer entwickelt werden. Aus Vorgängerprojekten vorhandene Ansätze sollen aufgegriffen und weiterentwickelt werden mit dem Ziel der nachhaltigen Verbesserung der Wirksamkeit. Zusätzlich sollen weitere Agenzien untersucht / entwickelt werden. Die Wirksamkeit der erarbeiteten Mittel soll in Feldversuchen charakterisiert werden.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Flugbrand: Optimierung von Saatgutbehandlungsmitteln mit Wirkung gegen Flugbrand an Gerste und Weizen (Ustilago nuda, U. tritici) unter Nutzung verbesserter Verfahren zum Nachweis der Erreger (Verbundvorhaben).  [Optimisation of seed treatments with activity against loose smut of barley and wheat (Ustilago nuda, U. tritici).]   Runs 2008 - 2011.      Project Leader(s): Koch, Dr. Eckhard, Julius Kühn-Institut (JKI), D-Darmstadt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15092/</dc:relation>
</oai_dc:dc>