<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Partizipative Landschaftsentwicklung im Ökologischen Landbau – Fallbeispiele und Entwicklungsperspektiven</dc:title>
  <dc:creator>van Elsen, Thomas</dc:creator>
  <dc:subject>Landscape and recreation</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Bei der Initiierung und Installation von Naturschutzzielen in der Kulturlandschaft spielt das Prinzip der Partizipation eine zunehmende Rolle. Um heute im Ökologischen Landbau bewusst Landschaft zu gestalten und zu entwickeln, ist die aktive Einbindung der Bewirtschafter in die Entwicklung von Maßnahmen sinnvoll. Entscheidend für den Erfolg von Bestrebungen, durch partizipative Ansätze zu einer Weiterentwicklung der Kulturlandschaft beizutragen, ist nicht nur der funktionierende Dialog zwischen den beteiligten Akteuren und eine inter- bzw. transdisziplinäre Begleitforschung, sondern auch, ob der Prozess der Landschaftsgestaltung selber zu einem „Dialog“ mit der Landschaft, mit ihrem Arteninventar und mit ihren Entwicklungspotentialen gestaltet werden kann.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3916/1/TvE_TggHoh_Sddr.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>van Elsen, Thomas   (2002) Partizipative Landschaftsentwicklung im Ökologischen Landbau – Fallbeispiele und Entwicklungsperspektiven.  [Participatory landscape development in organic farming - case studies and future perspectives.]  Culterra (Nachhaltige Regionalentwicklung durch Kooperation – Wissenschaft und Praxis im Dialog), 29, pp. 230-234.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3916/</dc:relation>
</oai_dc:dc>