<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Verbesserung der Produktionssicherheit und Verlängerung des Angebotszeitraumes durch Anbau von Öko-Erdbeeren im Folientunnel</dc:title>
  <dc:creator>Klein, Daniela</dc:creator>
  <dc:creator>Linnemannstöns, Ludger</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>In den Jahren 2009 bis 2011 fanden Bedachungsversuche (geschlossener Tunnel, Regenkappe - Freiland) am Gartenbauzentrum der Landwirtschaftskammer NRW in Köln-Auweiler statt. Ziel war es zu prüfen, inwieweit eine Bedachung von ökologisch erzeugten Erdbeeren die Produktionssicherheit erhöht und den Angebotszeitraum verlängert. Verwendet wurden sechs (2009) bzw. vier (2010/2011) einmaltragende Erdbeersorten und sechs (2009) bzw. vier (2010/2011) remontierende Erdbeersorten. Neben der Ernte wurde das Lagerungsverhalten untersucht sowie die Fruchtfestigkeit und die Inhaltsstoffe Zucker und Säure. Abschließend wurde eine Wirtschaftlichkeitsberechnung durchgeführt.&#xD;
In Bezug auf die einmaltragenden Erdbeersorten waren die Erträge im Tunnel unter normalen bis kühlen Witterungsbedingungen am höchsten, bei sehr warmer Witterung kam es zu Ertragsreduktionen.&#xD;
Die Regenkappe fungierte bei Spätfrösten als Frostschutz und bei sehr warmer Witterung Hitzestress hemmend, wodurch hier sehr hohe Erträge festgestellt wurden. Im Freiland wurden tendenziell die geringsten Erträge gemessen. Die Früchte aus dem geschlossenen Tunnel waren qualitativ am besten. Dies belegten alle untersuchen Parameter. Die Früchte aus dem Freiland verdarben aufgrund des Regeneinflusses am schnellsten, die Früchte aus der Regenkappe befanden sich zwischen Tunnel und Freiland. Wirtschaftlich rentiert sich der Freilandanbau von Erdbeeren bei Erlösen von 3,10 e bzw. 3,50 e pro kg verkaufsfähige Ware. Für den Tunnelanbau bzw. den Regenkappenanbau sind 4,00 e bis 4,50 e pro kg marktfähige Ware zu veranschlagen.&#xD;
Der Anbau von einmaltragenden Sorten mit Bedachung wird befürwortet.&#xD;
In Bezug auf die remontierenden Erdbeersorten schwankten die Erträge zum Teil stark. Hier ließen sich weder eindeutige Aussage zugunsten einer Bedachung machen, noch unterschieden sich die Qualität zwischen der Regenkappe und dem Freiland. Die Erträge unter der Regenkappe waren zu niedrig, weshalb sich eine Bedachung nicht rentiert.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20698/1/20698-06OE262-LWK_NRW-linnemannstoens-2012-erdbeeren_folientunnel.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Klein, Daniela and Linnemannstöns, Ludger         (2012) Verbesserung der Produktionssicherheit und Verlängerung des Angebotszeitraumes durch Anbau von Öko-Erdbeeren im Folientunnel.  [Improvement of the product reliability and extension the sales period by cultivation of organically grown strawberries in poly tunnels.]   Landwirtschaftskammer Nordrhein-Westfalen, D-Köln-Auweiler, Gartenbauzentrum Köln-Auweiler.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20698/</dc:relation>
</oai_dc:dc>