<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entscheidungshilfen durch regionale Gruppen im ökologischen Landbau - eine Felduntersuchung von Gruppenentscheidungsprozessen</dc:title>
  <dc:creator>Klöble, Ulrike</dc:creator>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Community development</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Einige Verbände des ökologischen Ladnbaus organisieren regelmäßige Treffen der landwirtschaftklichen Erzeuger in regionalen Gruppen, die vor allem dem Erfahrungsaustausch der Landwirte und Landwirtinnen untereinander dienen, in denen aber auch gemeinsame Gruppenentscheidungem zu beocbachten sind. Die Arbeit widmete sich der Frage, in wieweit die Gruppenarbeit auch zur Beratung der Betriebsleiter und Betriebsleiterinnen beiträgt. Über zwei Jahre hinweg wurde allen Gruppentreffen von drei süddeutschen Bioland-Regionalgruppen besucht und alle Gruppenmitglieder mehrfach zu den Entscheidungen auf ihren Betrieben und zu ihrer Sicht der Gruppenarbeit befragt. In Abstimmung mit den jeweiligen Gruppenvertretern wurden Veränderungen der Gruppenarbeit erprobt. Es konnte festgestellt werden, dass viele Entscheidungen auf den Betrieben auch bei den Gruppentreffen zum Thema wurden und somit zur einzelbetrieblichen Beratung beitrugen. Ebenfalls konnten gemeinsame Gruppenentscheidungen beobachtet werden. Vorschläge zur Verbesserung dieser gemeinsamen Entscheidungen wurden erarbeitet.&#xD;
&#xD;
Die Arbeit entstand im Rahmen des Modellvorhabens "Selbsthilfegruppen im Alternativen Landbau", das vom damaligen Bundesministerium für Landwirtschaft gefördert wurde.</dc:description>
  <dc:publisher>Bundesministerium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten, Bonn</dc:publisher>
  <dc:date>1998</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>other</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5174/1/Bild10.jpg</dc:identifier>
  <dc:format>other</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5174/2/Bild11.jpg</dc:identifier>
  <dc:format>other</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5174/3/Bild12.jpg</dc:identifier>
  <dc:format>other</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5174/4/Bild13.jpg</dc:identifier>
  <dc:format>other</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5174/5/Bild14.jpg</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5174/6/5174-kloeble-u-1998-diss-kurz.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Klöble, Ulrike   (1998) Entscheidungshilfen durch regionale Gruppen im ökologischen Landbau - eine Felduntersuchung von Gruppenentscheidungsprozessen.  [Decision support through regional groups in organic farming - field research of group decision processes.]  Thesis, Universität Hohenheim, Institut für Landwirtschaftliche Beratungslehre. Schriftenreihe des Bundesministeriums für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten, no. Reihe A: Angewandte Wissenschaft Heft 467. Bundesministerium für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten, Bonn.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5174/</dc:relation>
</oai_dc:dc>