<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>'Kan biologische voeding een bijdrage leveren aan de gezondheid van mensen met kanker?' Ervaringen van de patiënt</dc:title>
  <dc:creator>Vliet, Marja</dc:creator>
  <dc:creator>Vijver, Lucy P.L.</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>In een kwalitatief onderzoek onder (ex)kankerpatiënten die de overstap naar biologische voeding hebben gemaakt, zijn de ervaren gezondheidseffecten van de biologische voeding nagevraagd door middel van een online vragenlijst. Aan dit verkennend onderzoek hebben 38 mensen deelgenomen. Van deze groep hadden 10 mensen geen gezondheidseffect bemerkt (26%), terwijl de andere deelnemers een of meerdere effecten hebben beschreven:&#xD;
- fitter en energieker (61%)&#xD;
- verbeterd mentaal welbevinden (50%), waarvan meer vreugde, geluk en levenslust (28%) en betere psychische balans (14%)&#xD;
- verhoogde veerkracht bij reguliere therapieën (21%)&#xD;
- verbeterde conditie huid, haar, nagels (18%)&#xD;
- verbetering spijsvertering (17%)&#xD;
- beter algemeen welbevinden (17%)&#xD;
- verhoogde weerstand (14%)&#xD;
- onderdrukken/uitblijven van kanker (14%)&#xD;
- verbeterde smaak (14%)&#xD;
De resultaten geven aan dat deze specifieke groep mensen effecten van biologische voeding op hun gezondheid hebben ervaren. Omdat ervaringen altijd subjectief zijn, en het aantal deelnemers beperkt was, mag op basis van deze resultaten geen conclusie worden getrokken over het effect van biologische voeding op de ontwikkeling van kanker. De resultaten kunnen wel aanknopingspunten bieden voor welke effecten in toekomstig onderzoek naar de relatie van biologische voeding en kanker onderzocht kunnen worden. Een eventueel vervolgonderzoek naar de relatie tussen biologische voeding en kanker moet zich niet alleen richten op het beschermende effect op de ontwikkeling van de ziekte zelf, maar ook op het algehele welbevinden en de kwaliteit van leven van de patiënt.</dc:description>
  <dc:publisher>Louis Bolk Instituut</dc:publisher>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20873/1/2615.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Vliet, Marja and Vijver, Lucy P.L.         (2012) 'Kan biologische voeding een bijdrage leveren aan de gezondheid van mensen met kanker?' Ervaringen van de patiënt.  ['May organic food contribute to the health of people with cancer?' Patients' experiences.]   Louis Bolk Instituut, Driebergen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20873/</dc:relation>
</oai_dc:dc>