<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Efeito do suco de alho (Allium sativum L.) sobre endoparasitas gastrintestinais de ovinos.</dc:title>
  <dc:creator>Santos, Fernanda Carlini Cunha</dc:creator>
  <dc:creator>Vogel, Fernanda Silveira Flores</dc:creator>
  <dc:creator>Monteiro, Silvia Gonzales</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:description>Os parasitas gastrintestinais de ovinos causam enormes prejuízos a pecuária, tendo como principais sinais clínicos: redução na produção de carne, leite e lã, anemia, diarréia, anorexia e morte súbita. O tratamento preconizado é basicamente através da administração de produtos químicos, sendo que estes estimulam o aparecimento da resistência parasitária. Nesse contexto, a fitoterapia é uma modalidade de tratamento medicinal que vem crescendo muito nestes últimos anos. Com o intuito de avaliar a eficácia do suco de alho (Allium sativum) sobre infecções helmínticas foram utilizados 18 ovinos divididos em três tratamentos. Nos grupos I e II, os animais receberam respectivamente, 15g e 30g de alho em forma de suco, uma vez ao dia durante três dias consecutivos, e o grupo III foi considerado controle, sem tratamento. Amostras fecais foram coletadas nos dias 0, 1, 2, 7 e 13 para realização da contagem do número de ovos por grama de fezes (OPG) e coprocultura. Durante todo período experimental não houve redução do número médio de ovos nem alteração significativa dos gêneros dos parasitas encontrados nas coproculturas, assim como nenhum efeito colateral foi observado nos animais tratados com alho. O suco de alho não foi efetivo na redução da carga parasitária dos ovinos in vivo.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23002/1/Santos_Efeito.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Santos, Fernanda Carlini Cunha ; Vogel, Fernanda Silveira Flores  and Monteiro, Silvia Gonzales    (2011) Efeito do suco de alho (Allium sativum L.) sobre endoparasitas gastrintestinais de ovinos.  [The effect of garlic juice (Allium sativum L.) in sheep’s gastrointestinal parasites.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (3), pp. 176-181.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23002/</dc:relation>
</oai_dc:dc>