<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Eutergesundheits- und Stoffwechselstatus von Milchkühen in der Frühlaktation - was gibt den Ausschlag: Rasse oder Management?</dc:title>
  <dc:creator>Barth, Kerstin</dc:creator>
  <dc:creator>Aulrich, Karen</dc:creator>
  <dc:creator>Haufe, Helge Christiane</dc:creator>
  <dc:creator>Knappstein, Karin</dc:creator>
  <dc:creator>Müller, Ute</dc:creator>
  <dc:creator>Schaub, Dagmar</dc:creator>
  <dc:creator>Schulz, Franz</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Der Zeitraum der ansteigenden Milchleistung nach dem Kalben birgt ein höheres Risiko, dass die Tiere an Stoffwechselstörungen oder Mastitis erkranken. Die rechtlichen Regelungen für den ökologischen Landbau verschärfen dieses Risiko durch die Limitierung des Kraftfuttereinsatzes, fordern aber auch von den Landwirten mit Hilfe angepasster Rassen, dieses Problem anzugehen. Die vorliegende Studie zielte auf den Vergleich von zwei verschiedenen Rassen, die unter den gleichen Managementbedingungen gehalten wurden und einem Vergleich von zwei Betrieben, die zwar die gleiche Rasse hielten, sich aber im Management unterschieden. Es sollte geprüft werden ob die Rasse oder das Management entscheidender für den Eutergesundheits- und Stoffwechselstatus der Kühe in den ersten fünf Laktationswochen ist. Die Ergebnisse zeigten einen signifikanten Effekt der Energiebilanz und der Woche der Probenahme auf die getesteten Kriterien zur Einschätzung der Stoffwechselsituation (Fett-Eiweiß-Quotient FEQ, BHB-Konzentration der Milch, Glutamatdehydrogenase, nichtveresterte Fettsäuren). Hinsichtlich des FEQ und der BHB-Konzentration ergaben sich deutliche Effekte des Managements und der Rasse, wobei der managementeffekt deutlicher wurde. Der Zellgehalt des Gesamtgemelks zeigte Unterschiede zwischen den Herden, aber nicht zwischen den Rassen, die unter gleichen Bedingungen gehalten wurden.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17471/3/Barth_17471.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Barth, Kerstin; Aulrich, Karen; Haufe, Helge Christiane; Knappstein, Karin; Müller, Ute; Schaub, Dagmar and Schulz, Franz    (2011) Eutergesundheits- und Stoffwechselstatus von Milchkühen in der Frühlaktation - was gibt den Ausschlag: Rasse oder Management?  [Udder health and metabolic status of dairy cows in early lactation - what counts: breed or management?]      Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17471/</dc:relation>
</oai_dc:dc>