<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Neue Anbaustrategien bei Zwiebeln als vorbeugende Maßnahme zur Vermeidung von Krankheiten (Falscher Mehltau, Fusarien) im Zwiebelanbau</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Hauptziel des Vorhabens ist die Weiterentwicklung und Einführung eines neuen Anbausystems für Zwiebeln als vorbeugende Maßnahme zum Schutz vor Fusarien und Falschem Mehltau. Aufgrund zunehmender pflanzgutbürtiger Pflanzenschutzprobleme beim Anbau von Steckzwiebeln (Fusarien, Falscher Mehltau) und Säzwiebeln (Falscher Mehltau) wurden im europäischen Ausland und auf einigen Praxisbetrieben erste vielversprechende Versuche mit der Pflanzung von Sommertrockenzwiebeln durchgeführt. Ziel ist es, dieses neue Anbausystem für Zwiebeln auf verschiedenen Standorten zu überprüfen und hinsichtlich der Jungpflanzenform, der Bestandesdichten und der Sorten weiter zu entwickeln. Ferner soll das Anbauverfahren auf seine Wirtschaftlichkeit überprüft werden. In Zusammenarbeit mit Beratung, Praxispartnern und Forschung erfolgt die optimale Anpassung der einzelnen Parameter des Anbauverfahrens (Sorten, Bestandesdichten, Jungpflanzen) an das jeweilige Produktionsziel und die Standortfaktoren. Da verschiedene Standorte (von schweren Böden in niederschlagsreichen Gebieten in Südbayern bis zu leichten Standorten in Unterfranken) ausgewählt werden und im Verbund mit dem Projekt 03OE056/1 des Kompetenzzentrums Ökologischer Landbau Niedersachsen ein Parallelversuch läuft, sind die Ergebnisse auch auf andere Ackerbauregionen in Deutschland übertragbar.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Neue Anbaustrategien bei Zwiebeln als vorbeugende Maßnahme zur Vermeidung von Krankheiten (Falscher Mehltau, Fusarien) im Zwiebelanbau.    Runs 2004 - 2005.      Project Leader(s): Plagge, Dipl.-Ing. agr. Jan, Bioland Erzeugerring Bayern e.V., D-Augsburg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15889/</dc:relation>
</oai_dc:dc>