<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Densidades populacionais para cultivares alternativas de feijoeiro no norte de Minas Gerais.</dc:title>
  <dc:creator>Alves, Anatércia Ferreira</dc:creator>
  <dc:creator>Andrade, Messias José Bastos de</dc:creator>
  <dc:creator>Rodrigues, João Roberto de Mello</dc:creator>
  <dc:creator>Vieira, Neiva Maria Batista</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Com o objetivo de avaliar o comportamento agronômico de cultivares alternativas de feijoeiro na região Norte de Minas Gerais, ajustando as melhores populações de plantas para o seu cultivo irrigado, foram conduzidos dois experimentos de campo na safra do inverno-primavera de 2007, nas estações experimentais da EPAMIG em Jaíba e Mocambinho. Empregou-se o delineamento em blocos casualizados com três repetições, em esquema fatorial 4x5, envolvendo quatro cultivares (BRS Radiante, Ouro Vermelho, Bolinha e Novo Jalo) e cinco densidades populacionais (100, 200, 300, 400 e 500 mil plantas ha-1). Por ocasião da colheita, foram avaliados o estande final e o rendimento de grãos com seus componentes primários: número de vagens por planta, número de grãos por vagem e massa média de 100 grãos. O aumento da população de plantas reduz o número de vagens por planta e o número de grãos por vagem, mas não influencia o rendimento de grãos. As cultivares BRS Radiante, Novo Jalo, Bolinha e Ouro Vermelho têm bom desempenho na safra do inverno irrigado e representam novas alternativas para cultivo na região Norte de Minas Gerais.</dc:description>
  <dc:date>2009-11</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22355/1/Alves_Densidade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Alves, Anatércia Ferreira ; Andrade, Messias José Bastos de ; Rodrigues, João Roberto de Mello  and Vieira, Neiva Maria Batista    (2009) Densidades populacionais para cultivares alternativas de feijoeiro no norte de Minas Gerais.  [Populational densities for alternative cultivars of bean in northern Minas Gerais.]  Ciência e Agrotecnologia, 33 (06), pp. 1495-1502.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22355/</dc:relation>
</oai_dc:dc>