<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Smaktestning av skorvresistenta äpplesorter</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Det är av flera skäl önskvärt att öka den ekologiska produktionen av äpplen. Regeringens mål är att tjugo procent av jordbruksarealen ska brukas ekologiskt år 2005. De äpplesorter som används i de konventionella odlingarna idag är framtagna under en tid då bekämpningsmedel löste alla problem med skadegörare. Restriktioner har dock införts och flera bekämpningsmedel är inte längre tillåtna. De flesta befintliga äpplesorterna går överhuvudtaget inte att odla utan bekämpning med fungicider. Det är därför mycket viktigt att hitta nya sorter som förutom att de är resistenta mot skorv också smakar bra och accepteras av konsumenten. Ett smaktest genomfördes vid Kiviks äpplemarknad under 2002 och 2003. Besökare fick smaka på fem olika äpplesorter och gradera utseende, fasthet, saftighet, smak och helhetsintryck. En av sorterna var Aroma som fungerade som standard. År 2002 testades 11 sorter och 2003 14 sorter. Detta projekt har som mål att ta reda på vilka nya skorvresistenta äpplesorter som konsumenten föredrar. Tillsammans med skörderesultat och lagringsstudier ger provsmakning information om vilken/vilka sorter som kan rekommenderas till kommersiell odling. Resultat från projektet kommer även att kunna användas av odlare vid marknadsföringen av de nya sorterna. Resultatet kommer att sammanställas och presenteras i en vetenskaplig artikel. Troligen kommer även en svensk populärvetenskaplig artikel att skrivas.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Smaktestning av skorvresistenta äpplesorter.  [Consumer Evaluation of Scab Resistant Apple Cultivars.]   Runs 2002 - 2005.      Project Leader(s): Jönsson, Åsa and Nybom, Hilde, Swedish University of Agricultural Sciences, SLU.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8412/</dc:relation>
</oai_dc:dc>