<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Frühstückscerealien: Neue und bekannte Getreideprodukte - Herstellung, Qualitätsveränderungen, Bio-Angebot</dc:title>
  <dc:creator>Huber, Karin</dc:creator>
  <dc:creator>Kühne, Petra</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Wer weiß eigentlich, wie verschieden man Cornflakes herstellen kann? Welchen ernährungsphysiologischen Wert haben Flakes gegenüber anderen Getreideprodukten? Wie sieht es mit Zusätzen bei Bio-Frühstücksgetreide aus? Wissen Sie, das Flakes früher Knusperflocken und extrudierte Cerealien in der DDR Getreidestrangpresserzeugnisse hießen? &#xD;
In der Broschüre hat der Arbeitskreis für Ernährungsforschung Literatur über Frühstückscerealien zusammengestellt. Sie finden Informationen über Puffgetreide, extrudierte und gekochte Flakes sowie andere Cerealien zur Herstellung und Qualitätsveränderung. Dabei wird auch das Bio-Angebot berücksichtigt.&#xD;
Der Arbeit liegt eine wissenschaftliche Recherche von Dr. Karin Huber zugrunde. Die erweiterte Zusammenstellung nahm Dr. Petra Kühne vor</dc:description>
  <dc:date>2004-11</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4794/1/Fr%C3%BChst%C3%BCcksgetreide.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Huber, Karin and Kühne, Petra         (2004) Frühstückscerealien: Neue und bekannte Getreideprodukte - Herstellung, Qualitätsveränderungen, Bio-Angebot.  [breaktfast cereals: new and usual grain products - production, quality, organic breakfast cereals.]   Arbeitskreis für Ernährungsforschung e.V..</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4794/</dc:relation>
</oai_dc:dc>