<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Alt oder Neu - Welche Rassen passen für die ökologische Schweinefleischerzeugung?</dc:title>
  <dc:creator>Weißmann, Friedrich</dc:creator>
  <dc:creator>Baulain, Ulrich</dc:creator>
  <dc:creator>Brade, Wilfried</dc:creator>
  <dc:creator>Werner, Daniela</dc:creator>
  <dc:creator>Brandt, Horst</dc:creator>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>In der ökologischen Schweinemast wird immer wieder über die Eignung alter und moderner Schweinegenotypen sowie die Notwendigkeit eigener Zuchtprogramme diskutiert. Um beide Punkte beantworten zu können, sind Informationen über das Ausmaß möglicher Genotyp- Umwelt-Interaktionen bei relevanten Leistungsmerkmalen notwendig. Daher wurden 682 Schweine von 7 merkmalsdifferenzierten Genotypen auf zwei Leistungsprüfungsanstalten in jeweils ökologischer und konventioneller Haltung auf Merkmale der Mastleistung sowie Schlachtkörper- und Fleischqualität geprüft.&#xD;
Es zeigte sich, dass in der Mastleistung und der Schlachtkörperqualität sowohl die modernen den alten Genotypen als auch die konventionellen den ökologischen Prüfbedingungen überlegen waren. Beim intramuskulären Fettgehalt war es erwartungsgemäß genau umgekehrt. Für sämtliche Merkmale konnten signifikante bis höchstsignifikante Interaktionen zwischen Genotyp und Umwelt nachgewiesen werden. Die Interaktionen wurden vor allem durch Unterschiede zwischen den beiden Prüfumwelten hervorgerufen, die aber nicht zu einer wesentlichen Verschiebung der Rangfolge zwischen den Genotypen innerhalb der Umwelten geführt hat.&#xD;
Daher wird gefolgert, dass für die ökologische Schweinefleischerzeugung keine eigenständigen Zuchtprogramme entwickelt werden müssen, vor allem, wenn Kostenstruktur und Vermarktungsziel bei beiden Systemen im Wesentlichen übereinstimmen, so wie derzeit der Fall.</dc:description>
  <dc:publisher>Johann Heinrich von Thünen-Institut - Bundesforschungsinstitut für Ländliche Räume, Wald und Fischerei (vTI)</dc:publisher>
  <dc:contributor>Rahmann, Gerold</dc:contributor>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17012/1/509_lbf_sh335_02_Weissmann_et_al-OEL.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Weißmann, Friedrich; Baulain, Ulrich; Brade, Wilfried; Werner, Daniela and Brandt, Horst    (2010) Alt oder Neu - Welche Rassen passen für die ökologische Schweinefleischerzeugung?  [Old or new – which breeds are in line with organic pig fattening?]   In: Rahmann, Gerold (Ed.)   Ressortforschung für den Ökologischen Landbau 2009.  Johann Heinrich von Thünen-Institut - Bundesforschungsinstitut für Ländliche Räume, Wald und Fischerei (vTI), Braunschweig, pp. 49-64.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17012/</dc:relation>
</oai_dc:dc>