<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Contribuição ao estudo das características físico-químicas e&#xD;
da fração lipídica do leite orgânico.</dc:title>
  <dc:creator>Fanti, Michele Gabriela Nogueira</dc:creator>
  <dc:creator>Almeida, Keila Emílio de</dc:creator>
  <dc:creator>Rodrigues, Alexandre Mariani</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Roberta Claro da</dc:creator>
  <dc:creator>Florence, Ana Carolina Rodrigues</dc:creator>
  <dc:creator>Gioielli, Luiz Antônio</dc:creator>
  <dc:creator>Oliveira, Maricê Nogueira de</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:description>Produtos orgânicos consistem em uma alternativa para uma alimentação saudável. Considera-se leite orgânico aquele produzido em sistema no qual é vedado o uso de agrotóxico sintético ou outros insumos artificiais tóxicos e organismos geneticamente modificados, visando à oferta de produtos saudáveis e de elevado valor nutricional. Existem poucos dados disponíveis sobre leite orgânico na literatura, mas há indicações de que este apresenta maior teor nutritivo quando comparado ao leite produzido em sistema convencional. O objetivo deste trabalho foi caracterizar a composição físico-química, o perfil de ácidos graxos e ácido linoléico conjugado (CLA) em leites pasteurizados integrais oriundos de agricultura orgânica brasileira. Os leites orgânicos foram analisados durante o período de doze meses e os resultados comparados com aqueles obtidos de leites pasteurizados integrais provenientes de sistemas convencionais. A sazonalidade e o manejo dos animais afetaram a composição química dos leites estudados no período de doze meses. Os teores de proteína foram maiores em leite orgânico, porém tendência inversa foi observada nos níveis de gordura. Os principais ácidos graxos do leite não apresentaram diferenças significativas durante as estações do ano e entres os leites. Entretanto, foi verificado maior teor de CLA em leites orgânicos (2,8 vezes maior que em leite convencional), provavelmente devido à dieta dos animais.</dc:description>
  <dc:date>2008-12</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20410/1/Fanti_contribui%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fanti, Michele Gabriela Nogueira; Almeida, Keila Emílio de; Rodrigues, Alexandre Mariani; Silva, Roberta Claro da; Florence, Ana Carolina Rodrigues; Gioielli, Luiz Antônio and Oliveira, Maricê Nogueira de   (2008) Contribuição ao estudo das características físico-químicas e da fração lipídica do leite orgânico.  [Contribution to the study of physicochemical characteristics and lipid fraction of organic milk.]  Ciência e Tecnologia de Alimentos, 28 (supl), pp. 259-265.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20410/</dc:relation>
</oai_dc:dc>