<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sortenwahl: Nicht nur neue Sorten – auch neue Impulse braucht das Bio-Obstland</dc:title>
  <dc:creator>Weibel, Franco</dc:creator>
  <dc:creator>Schmid, Andi</dc:creator>
  <dc:creator>Häseli, Andreas</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Ziel der Apfel-Sortenprüfung des FiBL ist die spezifische Prüfung robuster oder resistenter Sorten unter Bedingungen des Bioanbaus aber auch des Biomarktes. Wenn immer möglich gilt es, möglichst rasch, eine Auswahl an Sorten zusammenzustellen mit denen auch grössere, auf Tafelobstbau spezialisierte Betriebe sowohl gute Erfolge im Anbau als auch auf dem Markt erzielen können. Damit die Resultate der Sortenprüfung mit möglichst viel Sicherheit auch für unterschiedliche Anbaugebiete und Lagen gelten, prüfen wir die Apfelsorten sowohl in Exaktversuchen auf dem Institutsgelände wie auch in einem Ringversuch auf zur Zeit 6 Biobetrieben. Die Prüfung von Kirschensorten führen wir in Zusammenarbeit mit der Forschungsanstalt Wädenswil auf dem Steinobstzentrum Breitenhof durch. Eine Erweiterung der dort stattfindenden Versuche um Bio-Zwetschgen- und –Sauerkirschensorten ist in Planung.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, Frick</dc:publisher>
  <dc:contributor>Häseli, Andreas</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2650/1/weibel-2003-sortenwahl-bioobstland.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Weibel, Franco; Schmid, Andi and Häseli, Andreas    (2003) Sortenwahl: Nicht nur neue Sorten – auch neue Impulse braucht das Bio-Obstland.  [Variety choice in organic fruit production: New varieties and new impulses are needed.]   In: Häseli, Andreas (Ed.)   Tagungsband. FiBL Obstbautagung. Beiträge zur FiBL Obstbautagung 29.01.2003 in Frick.  Forschungsinstitut für biologischen Landbau, Frick, pp. 31-34.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2650/</dc:relation>
</oai_dc:dc>