<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Welche Chancen hat die ökologische Milchviehhaltung? [Which chances has the organic dairy sector?]</dc:title>
  <dc:creator>Rahmann, Gerold</dc:creator>
  <dc:creator>Oppermann, Rainer</dc:creator>
  <dc:creator>Barth, Kerstin</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:description>Die ökologische Milchkuhhaltung ist weniger entwickelt als andere Produktionszweige der ökologischen Landwirtschaft und hat gegenwärtig erst rund 1% Anteil an der gesamten Milchproduktion in Deutschland. Die Steigerungsraten in den letzten Jahren waren jedoch überproportional und lagen im Jahr 2001 bei 100%. Bis 2010 wird mit jährlichen Steigerungsraten zwischen 25 bis 35% gerechnet. Länder wie Dänemark oder Österreich zeigen bereits heute, wo die deutsche ökologische Milchkuhhaltung im Jahr 2010 stehen könnte. Wichtig sind dabei die Rahmenbedingungen (Biomilch verarbeitende Molkereien, finanzielle Unterstützungen, auf die ökologische Landwirtschaft ausgerichtete Infrastruktur etc.). Gegenwärtig ist die Umstellung nur für extensiv wirtschaftende Betriebe wirtschaftlich sinnvoll. Entscheidend für die Entwicklung der ökologischen Milchkuhhaltung ist die Marktnachfrage aber insbesondere die öffentliche Förderung der ökologischen Wirtschaftsweise.</dc:description>
  <dc:contributor>Isermeyer, Folkhard</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/565/1/565rahmann-et-al-2002-chancen-milchvieh.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rahmann, Gerold; Oppermann, Rainer and Barth, Kerstin    (2002) Welche Chancen hat die ökologische Milchviehhaltung? [Which chances has the organic dairy sector?].    In: Isermeyer, Folkhard (Ed.)  Landbauforschung Völkenrode, FAL Agricultural Research, Milchproduktion 2025. Sonderheft Landbauforschung Völkenrode, no. 242. Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft (FAL), pp. 73-82.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/565/</dc:relation>
</oai_dc:dc>