<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biokaninchenhaltung in Deutschland – derzeitige Situation und Stand des Wissens</dc:title>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Einiges spricht für die Etablierung der Kaninchenhaltung als alternativen Betriebszweig für ökologisch wirtschaftende Betriebe. So fragen etwas Handel und Konsumenten vermehrt Kaninchenfleisch aus tierfreundlicher Haltung nach. Die physiologischen Eigenschaften des Kaninchens erlauben darüber hinaus die Produktion von hellem, geflügelähnlichem Fleisch auf Basis von Grundfutter. Trotzdem ist Bio-Kaninchenfleisch derzeit am Markt nicht in nennenswertem Umfang erhältlich. &#xD;
Ziel der Projekts ist es, die Situation der Kaninchenhaltung auf Bio-Betrieben in Deutschland zu untersuchen und eventuelle Probleme und Entwicklungspotenziale sowie vorhandenen Forschungs- und Optimierungsbedarf aufzuzeigen. Zur Ermittlung des Ist-Zustandes werden eine Vollerhebung mittels Fragebogen sowie Besuche auf ausgewählten Betrieben durchgeführt. Begleitend wird anhand der relevanten deutschsprachigen Literatur und unter Berücksichtigung aktueller Projekte der Wissensstand zur Bio-Kaninchenhaltung ermittelt. Zusätzliche Expertengespräche tragen zur Bündelung von „informellem“ Expertenwissens bei. Abschließend werden die Ergebnisse in einem Workshop mit Praktikern und Experten diskutiert und Empfehlungen für weitere Schritte erarbeitet. Ein wichtiges Anliegen des Projektes ist die Schaffung von Grundlagen für einen möglichst breiten Wissenstransfer; die Bildung fachbezogener Netzwerke ist daher Teil des Vorhabens. Eine gezielte Ansprache von Praktikern und Beratern erfolgt durch Fachveröffentlichungen, Vorträge und Wissenstransferveranstaltungen.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16664/2/Antrag_2009_Kaninchen.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Biokaninchenhaltung in Deutschland – derzeitige Situation und Stand des Wissens.  [Organic Rabbit Production – Current Situation and State of Knowledge.]   Runs 2009 - 2010.      Project Leader(s): Mergili, Dipl.-Ing. agr. Susanne, Stiftung Ökologie &amp; Landbau, D-Bad Dürkheim.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16664/</dc:relation>
</oai_dc:dc>