<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung von Gemüsesäulen als Element des City Farming und für die Bildungs- und Öffentlichkeitsarbeit sowie als Marketinginstrument für die ökologische und nachhaltige Land- und Lebensmittelwirtschaft</dc:title>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Entwicklung und Erprobung von Gemüsesäulen als Element einer nachhaltigen Stadtlandwirtschaft sowie als Instrument der Bildungs- und Öffentlichkeitsarbeit und des Marketings für die ökologische und nachhaltige Land- und Lebensmittelwirtschaft, inklusive der Erarbeitung eines Leitfadens, der Bau, Kosten, Bepflanzungskonzepte, Pflege sowie Empfehlungen zu Aktionen und thematischen Angeboten beinhaltet. Entwickelt werden soll eine preisgünstige, dauerhaft stabile, transportfähige und einfach zu erstellende Konstruktion, effiziente Wasserführung, ggf. Integration eines Wasserspeichers, geeignete Bepflanzungskonzepte, nachhaltige Substratkomponenten u.a. mit Kompost und die Berücksichtigung eines geringen Pflegeaufwandes der Gemüsesäule. Die Verbreitung der Erkenntnisse erfolgt durch einen Leitfaden, Publikation in einschlägigen Fachmagazinen und durch Integration der vertieften Erprobung in die dOCUMENTA (13).&#xD;
Die Gemüsesäulen ermöglichen es verschiedene Themen, wie den Verlust und den Nutzen von Biodiversität und Sortenvielfalt aber auch Landgrabbing und die Ausbeutung und Verknappung unserer endlichen Ressource Boden erlebbar zu machen. Gleichzeitig zeigt sie durch die Substratauswahl anschaulich den Wert von Kompost zur Steigerung der Bodenfruchtbarkeit und als Element einer sinnvollen Kreislaufwirtschaft. Als Symbol und Bildungselement sowie als ökologisches, kreatives und partizipatives Anbausystem für City Farminng eröffnen sich vielfältige Nutzungsmöglichkeiten und Themen. Zukünftige Standorte können urbane Gärten, Hoffeste, Selbsternteflächen, öffentlichen Veranstaltungen, Märkte, Messen, Lebensmittelgeschäfte, Restaurants, Schulen, und Kindergärten, Verwaltungsgebäude und Einrichtungen gemeinnütziger Organisationen sein.&#xD;
Das Projekt wird in Kooperation mit Prof. Dr. Oliver Hensel, FG Agrartechnik, FB Ökologische Agrarwissenschaften, Universität Kassel/Witzenhausen und Prof. Claire Pentecost, Department of Photography, The School of the Art Institute of Chicago durchgeführt und ist durch die Can YA Love Stiftung von Ben Friton inspiriert.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Gemüsesäulen: Entwicklung von Gemüsesäulen als Element des City Farming und für die Bildungs- und Öffentlichkeitsarbeit sowie als Marketinginstrument für die ökologische und nachhaltige Land- und Lebensmittelwirtschaft.  [Development and testing of vegetable pillars for city farming, as well as for education, public relations and marketing for the organic and sustainable food and farming sector.]   Runs 2012 - 2012.      Project Leader(s): Heß, Prof. Dr. Jürgen, Universität Kassel, D-Witzenhausen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21112/</dc:relation>
</oai_dc:dc>