<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Princípios norteadores para a estruturação de um projeto político pedagógico para a formação de profissionais na área de Agroecologia.</dc:title>
  <dc:creator>Hoeller, Silvana Cassia</dc:creator>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Research methodology and philosophy</dc:subject>
  <dc:description>A necessidade de princípios norteadores para um Projeto Político Pedagógico para a formação de profissionais na área de agroecologia é devido ao surgimento de cursos em nível técnico e de pós-graduação, na Universidade Federal do Paraná. O objetivo deste trabalho foi analisar a experiência do Curso Técnico em Agroecologia da ET-UFPR na Fazenda Experimental Canguiri e propor aspectos significativos e norteadores para um curso permanente na UFPR Litoral, fundamentado na complexidade da ciência agroecológica. E, analisando a importância de um Projeto Político Pedagógico e a sua relevância nos espaços de aprendizagem, o estudo faz uma reflexão dos atuais desafios enfrentados pelo profissional das ciências agrárias, que devido à sua formação não está conseguindo suprir os problemas que surgem nas áreas: ambiental, econômica, social e cultural. É necessária uma nova formação profissional, que atue na construção de uma interrelação entre homem-natureza, por meio de uma visão sistêmica. Mediante essa análise, é preciso construir um profissional que contribua com a sociedade na busca da utopia do desenvolvimento sustentável com base na agroecologia, em ações técnicas, políticas, sociais, ambientais, culturais e educacionais. Para tanto, se faz necessário um projeto político pedagógico que seja construído dentro de princípios que contemplem o processo reflexivo de formação permanente e dinâmica desse profissional.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21746/1/Hoeller_Principios.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hoeller, Silvana Cassia   (2006) Princípios norteadores para a estruturação de um projeto político pedagógico para a formação de profissionais na área de Agroecologia.  [Guiding principles for structuring of political pedagogical project training professionals in the area of Agroecology.]   Masters thesis, Universidade Federal do Paraná, Departamento de Fitotecnia e Fitossanitarismo.  , Curitiba.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21746/</dc:relation>
</oai_dc:dc>