<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Mehr Transparenz am Markt? Die neue EU-Verordnung für tierische Öko-Produkte</dc:title>
  <dc:creator>Neuendorff, Jochen</dc:creator>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Am 24. August 2000 traten die neuen Regelungen für die ökologische tierische Erzeugung der Verordnung (EWG) Nr. 2092/91 über den ökologischen Landbau und die entsprechende Kennzeichnung der landwirtschaftlichen Erzeugnisse und Lebensmittel (EG-Öko-VO) in Kraft. So wurde ein oftmals kritisierter Mangel behoben, da die Kennzeichnung tierischer Öko-Produkte bislang nicht geregelt war. Bisher galt die Verordnung nur für unverarbeitete pflanzliche Erzeugnisse und für überwiegend aus pflanzlichen Zutaten bestehende, verarbeitete Lebensmittel aus Ökologischem Landbau.&#xD;
&#xD;
Die Ergänzungs-Verordnung (EG) Nr. 1804/99 zur Einbeziehung der tierischen Erzeugung in den Geltungsbereich der EG-Öko-VO beinhaltet auch ein umfassendes Verbot des Einsatzes der Gentechnik im Ökologischen Landbau, das sofort nach der Veröffentlichung am 24. August 1999 im Amtsblatt der Europäischen Gemeinschaften rechtswirksam wurde. Die EG-Öko-VO soll u.a. Verbraucherinnen und Verbraucher vor Irreführung schützen und einen lauteren Wettbewerb zwischen den Herstellern von Öko-Produkten gewährleisten. &#xD;
&#xD;
In diesem Beitrag wird analysiert, inwieweit die neuen Rahmenregelungen für tierische Öko-Produkte diesen Zielsetzungen Rechnung tragen.</dc:description>
  <dc:publisher>ABL Verlag, Hamm</dc:publisher>
  <dc:contributor>AgrarBündnis, AG Land- und Regionalentwicklung, Universität Gesamthochschule Kassel</dc:contributor>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1944/1/1944-neuendorff-j-2001-euvo-tier.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Neuendorff, Jochen    (2001) Mehr Transparenz am Markt? Die neue EU-Verordnung für tierische Öko-Produkte.  [More transparency at the market? The new EU regulation for organic animal products.]   In: AgrarBündnis, AG Land- und Regionalentwicklung, Universität Gesamthochschule Kassel (Ed.)   Der kritische Agrarbericht.  Jahrbuch. ABL Verlag, Hamm, pp. 314-317.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1944/</dc:relation>
</oai_dc:dc>