<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Eier: Produktion und Verpackung &#xD;
Überwachung von Qualität und Sicherheit in biologischen Lebensmittelketten</dc:title>
  <dc:creator>Ogden, Iain</dc:creator>
  <dc:creator>Lück, Lorna</dc:creator>
  <dc:creator>Wyss, Gabriela</dc:creator>
  <dc:creator>Brandt, Kirsten</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Dieses Informationsblatt zeigt Produzenten und weiteren an der Eierproduktion beteiligten Fachleuten auf, was zur Optimierung von Qualität und Sicherheit von biologisch erzeugten Eiern entlang der Produktionskette, zusätzlich zu den Zertifizierungsanforderungen und generellen Lebensmittelstandards, gemacht werden kann. Weitere Informationsblätter informieren über die Produktion anderer Lebensmittel oder sprechen Qualitäts- und Sicherheitsbedürfnisse des Handels und der Konsumierenden an.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4914/1/8_eier.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ogden, Iain; Lück, Lorna; Wyss, Gabriela and Brandt, Kirsten    (2005) Eier: Produktion und Verpackung Überwachung von Qualität und Sicherheit in biologischen Lebensmittelketten.  [Egg Production and Packaging Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Organic HACCP, no. Nr. 8. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4914/</dc:relation>
</oai_dc:dc>