<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Alternativen im und zum Silomaisanbau im Ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Viele Rinderbetriebe des Ökologischen Landbaus bauen trotz ihres Interesses am Silomaisanbau und eines großen Bedarfs an einem energiereichen Grundfuttermittel keinen Silomais an. Dies hängt mit Anbauproblemen und der Umweltgefährdung beim Silomaisanbau zusammen (Bodenerosion, Nitratauswaschung, aufwändige Unkrautregulierung), die bei herkömmlichen Anbau- systemen häufig auftreten. Zur Deckung des Energiebedarfs werden daher andere Futterpflanzen (Getreideganzpflanzensilagen) angebaut. Diese sind i.d.R. aber weniger ertragreich als der Silomais und weisen eine geringere Energiedichte auf. Daher wächst das Interesse am Maisanbau im Ökologischen Landbau und damit die Nachfrage aus der Praxis nach Lösungsansätzen für die genannten Probleme. In diesem Projekt soll zum Einen eine bundesweite Evaluierung von Maisanbausystemen durchgeführt und in Bezug auf unterschiedliche Parameter (Ertrag, Fruchtfolgestellung, Unkrautregulierung etc.) beurteilt werden. Zum Anderen sollen in einem Demonstrationsvorhaben einige ausgewählte Silomaisanbausysteme für die landwirtschaftliche Praxis untersucht werden. Dabei sollen neben verschiedenen Alternativen im Silomaisanbau auch Alternativen zum Maisanbau (Futterrüben, Futterroggen bzw. Triticale, Futterhirse) aufgezeigt werden. Ferner soll für jede Variante eine Arbeitsbilanz durchgeführt werden, so dass unter Berücksichtigung der erhobenen Parameter eine ökonomische Vergleichsbilanz zwischen den einzelnen Varianten erstellt werden kann.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Alternativen im und zum Silomaisanbau im Ökologischen Landbau.  [Alternatives for the cultivation of maize in organic farming systems.]   Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): Scheffer, Prof. Dr. Konrad and Graß, Dr. Rüdiger, Universität Kassel (Fachbereich Ökologische Agrarwissenschaften), D-Witzenhausen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15666/</dc:relation>
</oai_dc:dc>