<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Valor nutritivo de pastagens de capim-elefante manejadas sob sistema convencional e agroecológico.</dc:title>
  <dc:creator>Charão, Pablo Santini</dc:creator>
  <dc:creator>Olivo, Clair Jorge</dc:creator>
  <dc:creator>Meinerz, Gilmar</dc:creator>
  <dc:creator>Pereira, Lilian Elgalise Techio</dc:creator>
  <dc:creator>Scaravelli, Luciene Fernanda de Barros</dc:creator>
  <dc:creator>Ziech, Magnos Fernando</dc:creator>
  <dc:creator>Both, José Francisco</dc:creator>
  <dc:creator>Dullius, Ana Paula</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>O capim-elefante é utilizado, na sua grande maioria, em sistemas convencionais de produção animal. O objetivo deste trabalho foi comparar o valor nutritivo do capimelefante em sistemas de manejo agroecológico e convencional, quanto a proteína bruta (PB), fibra em detergente neutro (FDN) e digestibilidade in vitro da matéria seca (DIVMS). Foram usados quatro piquetes, com 0,12ha cada um. No sistema convencional, o capim-elefante foi estabelecido singularmente. No sistema agroecológico, o plantio foi feito em linhas afastadas de 3m. Nas entrelinhas, estabeleceu-se a aveia e o azevém no período hibernal, enquanto que no período estival permitiu-se o desenvolvimento de espécies espontâneas. A adubação foi feita com fertilizantes orgânicos (150kg ha-1 de N). No sistema agroecológico, foram conduzidos sete pastejos, de 24/04/2004 a 05/05/2005. Na pastagem convencional, usouse a mesma quantidade de N (uréia), sendo conduzidos quatro ciclos de pastejo, de 06/10/2004 a 05/05/2005. Para ambos os sistemas foram utilizadas vacas da raça Holandês, recebendo complementação alimentar de 3,5kg dia-1 de concentrado com 20% de proteína bruta, constituindo-se nos animais experimentais. Nas avaliações, considerou-se a massa de forragem inicial com base na matéria seca (MS), os componentes botânicos da pastagem e estruturais do capimelefante. As análises de qualidade foram feitas em amostras de pastejo simulado. O delineamento experimental foi o inteiramente casualizado com dois tratamentos, convencional e agroecológico, duas repetições (piquetes) e em parcelas incompletas subdivididas no tempo (pastejos). Houve interação (P&lt;0,05) entre tratamentos e pastejos em todas as variáveis. Na pastagem agroecológica, o modelo que melhor se ajustou foi o cúbico para todas as variáveis, em função do tempo de pastejo. Na pastagem convencional, a PB e a DIVMS ajustaram-se melhor ao modelo linear, com taxa positiva de crescimento, sendo observado comportamento inverso para FDN, com o decorrer dos pastejos. Tanto na pastagem convencional quanto na agroecológica encontraram-se associações negativas entre lâmina foliar do capim-elefante com PB e DIVMS e positiva com FDN. Ambos os sistemas apresentaram teores qualitativos elevados das pastagens, considerando-se a adubação, o manejo e o tempo de utilização.</dc:description>
  <dc:date>2008-07</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21912/1/Char%C3%A3o_Valor.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Charão, Pablo Santini ; Olivo, Clair Jorge ; Meinerz, Gilmar ; Pereira, Lilian Elgalise Techio ; Scaravelli, Luciene Fernanda de Barros ; Ziech, Magnos Fernando ; Both, José Francisco and Dullius, Ana Paula    (2008) Valor nutritivo de pastagens de capim-elefante manejadas sob sistema convencional e agroecológico.  [Nutritive value of elephantgrass pasture managed under conventional and agroecologic systems.]  Ciência Rural, 38 (4), pp. 1092-1098.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21912/</dc:relation>
</oai_dc:dc>