<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Es geht ums Ganze: Forschen im Dialog von Wissen-schaft und Praxis - Ergebnisse der Dialogworkshops bei der 11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau (15.-17.März 2011 in Giessen)</dc:title>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Networks and ownership</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:description>Dokumentation der Dialogworkshops bei der 11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau. &#xD;
&#xD;
Themen:&#xD;
&#xD;
Bodenfruchtbarkeit und Pflanzenbau:&#xD;
-Bodenfruchtbarkeit im ökologischen Landbau I: Reduzierte Bodenbearbeitung, aber wie?&#xD;
-Bodenfruchtbarkeit im ökologischen Landbau II: Körnerleguminosen vor dem Aus?&#xD;
-Pflanzenzüchtung für den ökologischen Landbau&#xD;
-Saatgut-Qualitätssicherung bei Getreide&#xD;
-Bioherbizide: Einsatzmöglichkeiten und Einsatznotwendigkeiten vs. potentielle Verhinde-rungsgründe&#xD;
&#xD;
Tierarten, Tierernährung, Tiergesundheit:&#xD;
-Entwicklung betriebsindividueller Handlungsempfehlungen zur Verbesserung der Euter- und Stoffwechselgesundheit in der ökologischen Milchviehhaltung – Erfahrungen aus einer inter-disziplinären Interventionsstudie.&#xD;
-Gesundheit und Leistung in der ökologischen Ferkelerzeugung.&#xD;
-Spezielle Tierarten als Einkommensalternativen für den Ökolandbau.&#xD;
&#xD;
Ernährung und Qualitätssicherung:&#xD;
-Öko-Lebensmittel unter ernährungsökologischer Perspektive mit Schwerpunkt Außer-Haus-Verpflegung &#xD;
-Qualitätsanalyse kritischer Kontrollpunkte mit besonderer Berücksichtigung von Zusatzstoffen.&#xD;
 &#xD;
Sozioökonomie und partizipative Forschung im Ökolandbau:&#xD;
-Fair wirtschaften in regionalen Netzwerken.&#xD;
-Berater –  Praxis – Netzwerke:  Chancen, Probleme, Perspektiven praxisorientierter Netz-werkarbeit im Ökologischen Landbau.&#xD;
-Partizipative Forschung im Ökolandbau - Erfolgsfaktoren für eine nachhaltige Netzwerkarbeit im Verbund von Praxis, Beratung und Wissenschaft.&#xD;
-Bewirkt Forschung etwas für die praktische und konsequent nachhaltige Entwicklung des Biolandbaus?&#xD;
&#xD;
Umweltleistungen des ökologischen Landbaus:&#xD;
-Biodiversität im Ökologischen Landbau.&#xD;
-Klimaschutz und Nachhaltigkeit - Status quo und die damit verbundenen Herausforderungen für die Praxis, Beratung und Zertifizierung.&#xD;
&#xD;
Biogas:&#xD;
-Grundsätze vs. Erträge? – Diskurs zur Kovergärung konventioneller Substrate bei der Biogaserzeugung im Öko-Landbau.</dc:description>
  <dc:contributor>Brock, Christopher</dc:contributor>
  <dc:contributor>Wilbois, Klaus-Peter</dc:contributor>
  <dc:contributor>Becker, Konstantin</dc:contributor>
  <dc:contributor>Fischinger, Stephanie Anastasia</dc:contributor>
  <dc:contributor>Spiegel, Ann-Kathrin</dc:contributor>
  <dc:contributor>Spory, Kerstin</dc:contributor>
  <dc:contributor>Williges, Ute</dc:contributor>
  <dc:contributor>Zerger, Uli</dc:contributor>
  <dc:contributor>Leithold, Günter</dc:contributor>
  <dc:date>2011-06</dc:date>
  <dc:type>Proceedings</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19068/1/WiTa2011_DWDoku.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Brock, Christopher; Wilbois, Klaus-Peter; Becker, Konstantin; Fischinger, Stephanie Anastasia; Spiegel, Ann-Kathrin; Spory, Kerstin; Williges, Ute; Zerger, Uli and Leithold, Günter (Eds.)    (2011) Es geht ums Ganze: Forschen im Dialog von Wissen-schaft und Praxis - Ergebnisse der Dialogworkshops bei der 11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau (15.-17.März 2011 in Giessen).    . Proceedings of 11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Giessen, 15.-18.03.2011.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19068/</dc:relation>
</oai_dc:dc>