<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Velfærdsvurderingsrapporter, økologisk ægproduktion. Rapport fra afdelingen for Husdyrsundhed og Velfærd</dc:title>
  <dc:creator>Hegelund, L.</dc:creator>
  <dc:creator>Sørensen, J.T.</dc:creator>
  <dc:creator>Horsted, K.</dc:creator>
  <dc:creator>Hermansen, J.E.</dc:creator>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Det generelle indtryk af flokkens sundhedstilstand er god: holdet har en lav dødelighed, en høj læggeprocent, meget få gulvæg, en god vægtudvikling, bortset fra et enkelt fald, ingen tegn på fjerpilning eller problemer med fodhelse. &#xD;
&#xD;
Strøelsens beskaffenhed har en indflydelse på udviklingen af fodbylder, sygdomsudviklingen, mulighederne for god fjerpleje, aktivering mv. Hos driftsgren 182-1 har strøelsen været af en meget høj kvalitet hele produktionsperioden igennem, dvs. med et meget lavt gødningsindhold i øverste lag, store mængder sand, ingen skorpedannelse eller fugt. &#xD;
&#xD;
Der er dog tilsyneladende en opformering af blodmider i sommer/efterår.&#xD;
&#xD;
Der er god adgang til reder, vand og sandbad, dog er siddepindene og foderstrengen noget underdimensioneret. Manglende adgang til ressourcer kan stresse og øge aggressivitetsniveauet, men der ses ingen tegn på aggressivitet eller stress hos driftsgren 182-2. Dog registreres en relativ stor andel af frygtsom adfærd i testrunderne, men dette afspejler formentlig en genetisk forskel på afstamningerne, idet hvide høner er kendt for at være mere agtpågivende end brune. Muligvis er den mere opfarende natur hos hvide høner skyld i, at driftsgren 182-1 har relativt mange skader på vingerne. Flakser de hyppigere op end andre afstamninger, kan vingerne skades mod inventar eller grene i udearealet. Alternativt kan inventaret have skarpe kanter eller være opstillet på en måde, der øger chancerne for skader.&#xD;
&#xD;
Sammenlignet med de andre driftsgrene benytter driftsgren 182-1 ikke udearealet i særlig stor grad, og kun i 4 ud af 18 registreringer er der mere end 20% høner i udearealet. Ligeledes holder hønerne sig i et stort omfang i umiddelbar nærhed af huset.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5960/1/5960a.doc</dc:identifier>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5960/2/5960.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hegelund, L.; Sørensen, J.T.; Horsted, K. and Hermansen, J.E.         (2004) Velfærdsvurderingsrapporter, økologisk ægproduktion. Rapport fra afdelingen for Husdyrsundhed og Velfærd.    DIAS.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5960/</dc:relation>
</oai_dc:dc>