<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Konzeption einer an die Praxisbedürfnisse angepassten Marktberichterstattung für den Öko-Markt in Deutschland</dc:title>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Diese Studie hat zum Ziel, ein an die Bedürfnisse der Praxis orientiertes Konzept für eine Öko-Marktberichterstattung zu entwickeln, welches diese Informationen erheben, analysieren und bereitstellen kann. Darüber hinaus wird die Studie darstellen, wie und in welchem Umfang die Ermittlung und Bereitstellung der grundsätzlich benötigten Informationen finanzierbar ist.&#xD;
Wichtig ist eine solche Marktberichterstattung für die Beratung, um mehr landwirtschaftliche Betriebe zur Umstellung zu bewegen. Ökologisch wirtschaftende Erzeuger müssen in die Lage versetzt werden, über Preise sowie die Entwicklung von Angebot und Nachfrage zeitnah informiert zu sein, um den eigenen Anbau und die Veredelung bzw. Investitionen marktgerecht planen und realisieren zu können. Die Politik wird u.a. mittels dieser Informationen in die Lage versetzt eine zielgerichtete und marktgerechte Förderung zu betreiben. Verarbeitung und Handel können mithilfe dieser Daten die eigene Wirtschaftstätigkeit besser an den Bedürfnissen des Marktes ausrichten.&#xD;
Zudem ist Marktransparenz für einen funktionierenden Wettbewerb unerlässlich. Aufgrund der existierenden Informationsasymmetrie ist eine solche Marktberichterstattung vor allem für kleine Unternehmen und hier insbesondere für landwirtschaftliche Betriebe von Vorteil, da die entstehenden Kosten für eine individuelle Datenbeschaffung in der Regel nur für große Unternehmen tragbar sind. &#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Konzeption einer an die Praxisbedürfnisse angepassten Marktberichterstattung für den Öko-Markt in Deutschland.  [Conception of a praxis oriented market reporting system for the organic market in Germany.]   Runs 2009 - 2010.      Project Leader(s): Rippin, Dipl.-Ing.agr. Markus, AgroMilagro research, D-Bornheim.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16863/</dc:relation>
</oai_dc:dc>