<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Züchterische Aspekte in der Nutztierhaltung im ökologischen Landbau und der Biotoppflege [Breeding aspects in Organic farming and landscape management]</dc:title>
  <dc:creator>Rahmann, Gerold</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:description>Im ökologischen Landbau und in der Biotoppflege handelt es sich um eine In-situ-Haltung mit einem züchterischen Fortschritt gegenüber der Ex-situ-Haltung z.B. in zoologischen Gärten oder privaten Rassezüchtern. Beiden Formen kommt eine wichtige Rolle in der Art- und Rassenerhalten landwirtschaftlicher Nutztiere zu, sie ist jedoch nur als Notlösung akzeptabel. Züchterische Arbeit in Hinblick auf Arten- und Rassenvielfalt landwirtschaftlicher Nutztiere muß sich an den neuen Funktionen  und Leistungserwartungen orientieren. Dies ist nicht nur ethisch sondern auch ökonomisch sinnvoll und erforderlich.</dc:description>
  <dc:publisher>Zentralstelle für Agrardokumentation und -information (ZADI), Informationszentrum für Genetische Ressourcen (IGR)</dc:publisher>
  <dc:date>2000</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/601/1/601rahmann-2000-genetische-ressourcen-zadi.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rahmann, Gerold    (2000) Züchterische Aspekte in der Nutztierhaltung im ökologischen Landbau und der Biotoppflege [Breeding aspects in Organic farming and landscape management].   In:     Erhaltung und Nutzung regionaler landwirtschaftlicher Vielfalt - von der Verpflichtung zur Umsetzung, Tagungsband eines Symposiums vom 8-9 Okt. 1999 in der Ökologiestation Bergkamen-Heil, Zentralstelle für Agrardokumentation und -information (ZADI), Informationszentrum für Genetische Ressourcen (IGR), 13, Schriften zu Genetischen Ressourcen, pp. 98-101.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/601/</dc:relation>
</oai_dc:dc>