<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Consumo foliar de batata submetida a diferentes tinturas de Meliácias e óleo de nim por adultos de Diabrótica speciosa (Germar, 1824) (Coleoptera:Chrysomelidae).</dc:title>
  <dc:creator>Gonçalves, Marcio de Medeiros</dc:creator>
  <dc:creator>Medeiros, Carlos Alberto</dc:creator>
  <dc:creator>Nava, Dori Edson</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Testes para avaliar o consumo foliar de batata submetida a diferentes tinturas de Meliáceas e óleo de nim por adultos de Diabrotica speciosa (Ger.) foram conduzidos no Laboratório de Entomologia da Embrapa Clima Temperado, Pelotas, Brasil. Discos foliares de plantas de batata, cultivadas em vaso, foram utilizados nos testes com e sem chance de escolha. No teste sem chance de escolha cada placa de Petri (90 mm) contendo um disco de determinado tratamento recebeu um casal de adultos, no teste com chance de escolha cada placa de Petri (140 mm) contendo um disco de cada tratamento recebeu três casais de adultos. Utilizaram-se a mesma metodologia para os ensaios com óleo de nim. Os produtos a base de Trichilia claussenii C. DC. nas concentrações de 10 e 20% obtiveram as menores áreas consumidas no teste sem chance de escolha. No ensaio com chance de escolha as menores áreas consumidas foram nos tratamento com T. claussenii e Cedrela fissilis L. No ensaio sem chance de escolha com óleo de nim, nenhum tratamento se diferenciou da testemunha com água. No ensaio com chance de escolha todos os tratamentos obtiveram valores de consumo menores do que a testemunha.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23089/1/Gon%C3%A7alves_Consumo.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gonçalves, Marcio de Medeiros; Medeiros, Carlos Alberto and Nava, Dori Edson   (2011) Consumo foliar de batata submetida a diferentes tinturas de Meliácias e óleo de nim por adultos de Diabrótica speciosa (Germar, 1824) (Coleoptera:Chrysomelidae).  [Foliar consumption of potato under different dyes of Meliaceae and neen oil by adults of Diabrotica speciosa (Germar, 1824) (Coleoptera:Chrysomelidae).]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (2), pp. 92-100.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23089/</dc:relation>
</oai_dc:dc>