<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wie wirkt mein Betrieb auf das Klima?</dc:title>
  <dc:creator>Haas, Guido</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Klimaschutz wird die Themen Bodenschutz, Naturschutz, Wasserschutz und Tierschutz zukünftig als weitere zentrale Umweltwirkung ergänzen, um Landwirtschaft umweltfreundlich weiter zu entwickeln und zu vergleichen. Der Biobetrieb weist bei den beiden Treibhausgasen CO2 und N2O große Vorteile auf. Bei CH4 fehlt eine hinreichende Analyse, die Systemunterschiede dürften aber gering und eventuell auch nachteilig für den Biobetrieb sein.&#xD;
Für den Einzelbetrieb sollte die absehbare Wirkung des Klimawandels vor Ort frühzeitig bei allen zukünftigen Entscheidungen für die Betriebsentwicklung, Investitionen und Bewirtschaftung berücksichtigt werden. Ebenso sollte einzelbetrieblich für landwirtschaftliche Höfe, aber auch für Verarbeitungs- und Handelsbetriebe der Beitrag zum Treibhauseffekt berechnet und bewertet werden, um Einsparungen auch an Kosten zu erkennen.</dc:description>
  <dc:publisher>Zeitschrift für biologisch-dynamische Landwirtschaft, Ernährung und Kultur</dc:publisher>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13933/1/LE_KlimaBeitrag07.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13933/2/13933-haas-klima-auswirkungen-aufbetrieb.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Haas, Guido   (2007) Wie wirkt mein Betrieb auf das Klima?   Lebendige Erde, 5, pp. 12-14.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13933/</dc:relation>
</oai_dc:dc>