<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Agrobiodiversidade urbana: composição florística, riqueza e diversidade de plantas nos quintais de Boa Vista, Roraima.</dc:title>
  <dc:creator>Batista, Debora Lima</dc:creator>
  <dc:creator>Barbosa, Reinaldo Imbrozio</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Quintais urbanos são fontes de uma ampla gama de espécies de plantas que podem ser alternativas à suplementação alimentar de populações periféricas de cidades de grande e médio porte da Amazônia. Este estudo teve como objetivo investigar a composição, riqueza e diversidade de plantas da cidade de Boa Vista, Roraima. Para tanto, foi realizado um inventário florístico em 60 quintais amostrados em três bairros. O levantamento resultou na observação de 4197 indivíduos dispersos em 77 famílias botânicas e 424 espécies. As famílias mais abundantes foram Asparagaceae, Araceae e Rubiaceae. As formas de vida não arbórea apresentaram maior diversidade, indicando maior nível de complexidade neste grupo. Ao contrário, maior similaridade foi observada entre as formas de vida arbórea, indicando alto grau de uniformidade na escolha das espécies arbóreas, em especial de frutíferas. Planta ornamental foi a categoria de uso dominante nos quintais (&gt; 50%). A conclusão geral deste estudo aponta que os quintais de Boa Vista são unidades de práticas culturais urbanas que envolvem a conservação de espécies de plantas representativas da agrobiodiversidade amazônica, mas fortemente associados a usos preferenciais tradicionais que transitam intra e inter-regiões brasileiras.</dc:description>
  <dc:date>2014-05-05</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27321/1/Batista_Agrobiodiversidade%20urbana.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Batista, Debora Lima and Barbosa, Reinaldo Imbrozio   (2014) Agrobiodiversidade urbana: composição florística, riqueza e diversidade de plantas nos quintais de Boa Vista, Roraima.  [Urban agrobiodiversity: floristic composition, plant species richness and diversity in home gardens of Boa Vista, Roraima.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (2), pp. 130-150.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27321/</dc:relation>
</oai_dc:dc>