<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Contribuições do núcleo interinstitucional de agroecologia de&#xD;
Jaguariúna/Sp em processos participativos de desenvolvimento rural sustentável.</dc:title>
  <dc:creator>Neves, Marcos</dc:creator>
  <dc:creator>Corrales, Francisco Miguel</dc:creator>
  <dc:creator>Moriconi, Waldemore</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Neste relato apresentamos a experiência da construção de conhecimento agroecológico, desenvolvida na Embrapa Meio Ambiente, Jaguariúna-SP, realizada a partir de 2008. O trabalho contempla a criação e o desenvolvimento de um Núcleo de Agroecologia, interinstitucional e transdiciplinar, composto por pesquisadores, técnicos e agricultores. O objetivo do núcleo é promover, de forma participativa, ações para a evolução do processo de transição agroecológica regional e a construção do conhecimento agroecológico, a partir da identificação das questões limitantes do processo e da integração entre agentes de desenvolvimento regional e agricultores. Os membros do núcleo interinstitucional gerenciam uma área demonstrativa, denominada Sítio Agroecológico, utilizada para demonstrar concretamente conceitos e conhecimentos dos processos ecológicos nos sistemas produtivos, pela implantação, manutenção e monitoramento de unidades de observação. O Sítio configura-se como um elemento integrador do núcleo inteinstitucional, já que ao promover a troca de experiências entre os membros a partir do exercício prático e presencial de atividades em campo.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22679/1/Neves_Contribuicoes.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Neves, Marcos; Corrales, Francisco Miguel and Moriconi, Waldemore   (2011) Contribuições do núcleo interinstitucional de agroecologia de Jaguariúna/Sp em processos participativos de desenvolvimento rural sustentável.  [Contributions core interagency agroecology Jaguariúna/SP participatory processes for sustainable rural development.]  Cadernos de Agroecologia, 6 (2), pp. 1-4.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22679/</dc:relation>
</oai_dc:dc>