<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Compétences des consommateurs et fidélisation sur un marché à&#xD;
forte incertitude : un dispositif original d’apprentissage dans le cas&#xD;
de l’Agriculture Biologique</dc:title>
  <dc:creator>Sylvander, Bertil</dc:creator>
  <dc:creator>François, Martine</dc:creator>
  <dc:creator>Persillet, V.</dc:creator>
  <dc:creator>Syrieix, L.</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Les grandes transformations structurelles de l’agriculture, de l’alimentation et de l’environnement, qui se sont accélérées depuis le milieu des années 1980 ont donné lieu à une diversification des modèles de production et de consommation en Europe. Le secteur de l’agriculture biologique  occupe une place importante, car il voudrait répondre aussi bien à des préoccupations de santé, que des préoccupations environnementales ou même plus généralement civiques.&#xD;
La question de savoir comment communiquer sur les modes de production reste entière. Dans le cadre de notre projet, il s’agit de contribuer à forger des outils permettant d’anticiper et de maîtriser une telle communication. Dans ce cadre, l’hypothèse de la capacité d’apprentissage (et donc d’augmentation de compétences) des consommateurs a été testée.&#xD;
Il en résulte que la communication de type « cognitive» est plus efficace sur un certain nombre de thèmes, si les consommateurs ont une information de type « gestion », c’est à dire objective. En revanche, la communication expérientielle permet aux consommateurs soumis à une information idéalisée de corriger leurs opinions.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6721/1/communication_Syrieix-fran%C3%A7ois-persillet-sylvander_version_3_24sept04_-_12h31.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sylvander, Bertil; François, Martine; Persillet, V. and Syrieix, L.    (2004) Compétences des consommateurs et fidélisation sur un marché à forte incertitude : un dispositif original d’apprentissage dans le cas de l’Agriculture Biologique.       Speech at:   colloque « Distribution, achat, consommation, Dijon, 4-5 novembre 2004.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6721/</dc:relation>
</oai_dc:dc>