<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Anbau von Raps mit Kleeuntersaat im ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Paulsen, Hans Marten</dc:creator>
  <dc:creator>Böhm, Herwart</dc:creator>
  <dc:creator>Stuckert, Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Ulverich, Jürgen</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Im ökologischen Landbau ist der Anbau von Raps aufgrund des Schädlingsbefalls mit einem hohen Risiko behaftet (Petterson et. al. 2002; Haas u. Kramer, 1995). Weiterhin stellt Raps als stark stickstoff- (N) -zehrende Kultur hohe Ansprüche an die Vorfrucht und an die organische Düngung (Gruber, 2001; Mayer et. al., 2001; Loges u. Böhm, 2001). Er konkurriert aus diesem Grund im ökologischen Landbau mit Weizen um den Platz in der Fruchtfolge. Für die N-Versorgung der Nachfrucht erscheint es daher günstig, im Raps eine Kleeuntersaat zu etablieren. Es wurden verschiedene Verfahren des Rapsanbaus erprobt.&#xD;
&#xD;
Eine Weisskleeuntersaat zwischen den Reihen trug im ersten Versuchsjahr weder meßbar zu einer Verbesserung der N-Versorgung von Winterraps bei, noch konnte nachgewiesen werden, dass sie durch die Kleeuntersaat verschlechtert wurde. Der Versuch zeigte, dass Kleeuntersaat in Winterraps während der Vegetationsperiode N im Bodenprofil halten kann. Lagernder Raps war bei einer Weisskleeuntersaat nur mit großen Ernteverlusten zu beernten. Jedoch blieb eine bereits gut etablierte Leguminosenvorfrucht für den Anbau von Winterweizen zurück. Der Versuch wird als Exaktversuch mit verschiedenen Reihenabständen fortgesetzt.</dc:description>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1697/1/1697-paulsen-hm-2003-rapsanbau-kleeuntersaat.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Paulsen, Hans Marten; Böhm, Herwart; Stuckert, Peter and Ulverich, Jürgen    (2003) Anbau von Raps mit Kleeuntersaat im ökologischen Landbau.  [Growing rape with clover-underseed in organic farming.]  In: Freyer, Bernhard (Ed.)  Ökologischer Landbau der Zukunft - Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau, pp. 491-492.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1697/</dc:relation>
</oai_dc:dc>