<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Balanços energéticos agropecuários: uma importante ferramenta como indicativo de sustentabilidade de agroecossistemas.</dc:title>
  <dc:creator>Campos, Alessandro Torres</dc:creator>
  <dc:creator>Campos, Aloísio Torres de</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>No Brasil, pouca atenção se tem dado às formas e caminhos com que os fluxos energéticos se distribuem nos sistemas produtivos. Na agropecuária, a atenção tem sido voltada a novas fontes de energia (biomassa) ou em tecnologia alternativa, visando a racionalização do uso de energia fóssil ou elétrica. Entretanto, a agricultura tem se desenvolvido baseada fortemente na utilização intensiva de máquinas agrícolas, com conseqüente uso de combustíveis fósseis. Um fator de estrangulamento muito forte no consumo energético geral tem sido a utilização massiva de fertilizantes derivados do petróleo nos agroecossistemas. Estudos de Balanços Energéticos visam determinar os pontos de estrangulamento energético fundamentando a busca por tecnologias poupadoras de energia, especialmente aquelas de origem fóssil (combustível, fertilizante, agrotóxicos, energia despendida na fabricação das máquinas e implementos, etc.). No Brasil, a Região Sul, é onde se encontram vários trabalhos buscando uma agricultura mais auto-sustentável, do ponto de vista da utilização da energia. Em vista da possibilidade de eventuais futuras crises energéticas, o presente trabalho procura analisar o estado-da-arte dos estudos em Balanço Energético, no Brasil e no Mundo, como uma ferramenta de indicação da sustentabilidade dos sistemas agropecuários.</dc:description>
  <dc:date>2010-11</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22599/1/Campos_Balan%C3%A7os.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Campos, Alessandro Torres  and Campos, Aloísio Torres de    (2010) Balanços energéticos agropecuários: uma importante ferramenta como indicativo de sustentabilidade de agroecossistemas.  [Agricultural energy balance: an important tool as indicative of sustainability of agricultural ecosystems.]  Ciência Rural, 34 (6), pp. 1977-1985.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22599/</dc:relation>
</oai_dc:dc>