<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Verarbeitungseignung und Ertrag von Kartoffeln aus ökologischem Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Böhm, Herwart</dc:creator>
  <dc:creator>Haase, Thorsten</dc:creator>
  <dc:creator>Putz, Bernd</dc:creator>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Die Ergebnisse zeigen, dass die zufriedenstellende Erträge mit einer je nach Verarbeitungsrichtung geforderten Sortierung durch die Entwicklung von, dem System des Ökologischen Landbaus angepassten pflanzenbaulichen Optimierungsstrategien möglich ist. Hierzu sind standortangepasste Strategien unter Berücksichtigung von Sortenwahl, Vorfruchtwirkung, Beregnung usw. zu erarbeiten.Die erzielten Qualitäten zum Zeitpunkt der Ernte sind für die Verarbeitungsrichtung Pommes frites als gut bis sehr gut zu bezeichnen. Die Qualität der Sorten mit Chipseignung ist insbesondere nach der Lagerung noch nicht zufriedenstellend gewesen. Hierzu können einerseits die durch Phytophthora-Befall nicht ausgereiften Kartoffeln bzw. andererseits die nicht optimalen Lagerungsbedingungen beigetragen haben. Von besonderem Interesse sind daher für den Ökologischen Landbau Sorten mit hoher Phytophthora-Resistenz und frühem Knollenansatz sowie die 4°C-Sorten. Ergänzend sind Strategien für eine Lagerung bei 8°C unter Verzicht auf Keimhemmungsmittel zu entwickeln, um die vorhandenen Sorten mit hohem Ertragsniveau und guten Qualitäten möglichst lange in der Verarbeitung einsetzen zu können.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/775/1/775-boehm-et-al-2002-verarbeitung-kartoffelbau.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Böhm, Herwart; Haase, Thorsten and Putz, Bernd   (2002) Verarbeitungseignung und Ertrag von Kartoffeln aus ökologischem Landbau.   Der Kartoffelbau : Fachzeitschrift für Züchtung, Vermehrung, Produktionstechnik, Verwertung und Ökonomik - Kartoffelbau, 53 (8), pp. 323-329.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/775/</dc:relation>
</oai_dc:dc>