<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>BioBiogas - Erfahrungen bei der Erzeugung von Biogas im Ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Grieb, Beatrice</dc:creator>
  <dc:creator>Gerlach, Florian</dc:creator>
  <dc:subject>Recycling, balancing and resource management</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>In der Pionierphase vor der Jahrtausendwende waren Biolandwirte stark vertreten unter den Vorreitern der Energiegewinnung mittels Biomassevergärung. Kein Wunder, schließlich bietet diese Form der Bioenergieerzeugung in der Hand von Landwirten die Chance, in der Biomasse enthaltene Nährstoffe nach der Vergärung in den eigenen Pflanzenbau zurückzuführen. Heute, da in Deutschland ganze Landstriche von der Biogaserzeugung geprägt sind, fristet die Methanerzeugung auf Biobetrieben ein Nischendasein mit wenig Zuwachs. Bei entsprechenden Voraussetzungen jedoch könnte die Biogaserzeugung auf Biobetrieben (»BioBiogas«) nicht nur einen wertvollen Beitrag zur Erzeugung von regenerativem Grund- und Spitzenlaststrom leisten; sie könnte – bei sinnvoller Schwerpunktsetzung – auch der  Lebensmittelerzeugung dienen und die Nährstoffversorgung im&#xD;
ökologischen Ackerbau sichern. Der folgende Beitrag geht zentralen Fragen nach: Was ist anders an Biogas im Ökologischen Landbau? Welche Konzepte sind zukunftsweisend? Was behindert die Entwicklung?</dc:description>
  <dc:publisher>ABL Verlag</dc:publisher>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26508/1/2013_Grieb_Gerlach_kritischer%20Agrarbericht.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Grieb, Beatrice and Gerlach, Florian    (2013) BioBiogas - Erfahrungen bei der Erzeugung von Biogas im Ökologischen Landbau.    In:      Der kritsiche Agrarbericht 2013.  ABL Verlag, D-Konstanz, pp. 102-108.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26508/</dc:relation>
</oai_dc:dc>