<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Desenvolvimento da agricultura orgânica no município de Mata de São João - Bahia.</dc:title>
  <dc:creator>Viana, Leonardo Gomes</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>A pratica da agricultura convencional ao longo dos tempos deixou marcas nos processos naturais do meio ambiente, a saturacao da capacidade produtiva da terra e um dos seus efeitos colaterais. O surgimento de uma nova perspectiva, a agricultura organica, no que tange ao modelo de producao, trouxe consigo a oportunidade de se avaliar comparativamente os pontos positivos e negativos de cada modelo e suas adequacoes aos diferentes contextos encontrados. A informacao da epoca em que ocorreu o aparecimento da agricultura orgânica no Brasil, ja e ponto passivo e todos concordam com a versao do surgimento da Estancia Demetria em Botucatu - SP, na decada de 70 e a partir dai, a ocorrencia do surgimento de outros pontos pelo país. Com o objetivo de conhecer o surgimento e desenvolvimento da agricultura organica no município de Mata de Sao Joao na Bahia, esta pesquisa foi desenvolvida e fez uso de uma metodologia quantitativa e qualitativa, adquirindo uma característica exploratoria descritiva, imprescindivel para o inicio da construção sobre este conhecimento no Estado. De acordo com o tipo de pesquisa eleita, foi escolhida a entrevista semi-estruturada como instrumento de coleta de dados. Este instrumento consta de questoes objetivas relacionadas a caracterização dos sujeitos da pesquisa e questoes subjetivas elaboradas a partir dos objetivos gerais e especificos com a perspectiva de se responder a questão norteadora. Foram considerados sujeitos da pesquisa os agricultores produtores de organicos que possuem propriedades localizadas no município de Mata de Sao Joao- Bahia, que estivessem em atividade e que aceitassem participar da pesquisa. Emergiu dos resultados obtidos a percepcao do exato momento do surgimento da agricultura organica no municipio, as formas de organizacao dos produtores, as formas de comercializacao, os entraves a producao e comercializacao e suas perspectivas futuras.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25062/1/Viana_Desenvolvimento.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Viana, Leonardo Gomes   (2010) Desenvolvimento da agricultura orgânica no município de Mata de São João - Bahia.  [Development of organic agriculture in the municipality of Mata de São João, Bahia.]   Masters thesis, Universidade Federal de São Carlos, Centro de Ciências Agrárias.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25062/</dc:relation>
</oai_dc:dc>