<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Strategieoptionen zur Realisierung einer 100%igen Biofütterung bei Monogastriern im ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Griese, Sigrid</dc:creator>
  <dc:creator>Ebert, Ulrich</dc:creator>
  <dc:creator>Fischinger, Stephanie</dc:creator>
  <dc:creator>Geier, Uwe</dc:creator>
  <dc:creator>Lenz, Annika</dc:creator>
  <dc:creator>Schäfer, Freya</dc:creator>
  <dc:creator>Spiegel, Ann-Kathrin</dc:creator>
  <dc:creator>Vogt-Kaute, Werner</dc:creator>
  <dc:creator>Wilbois, Klaus-Peter</dc:creator>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:description>Die Umstellung auf 100%ige Biofütterung innerhalb der nächsten drei Jahre stellt eine große Herausforderung in der Monogastrierfütterung dar. Die in diesem Dossier vorgestellten Lösungsoptionen sind hinsichtlich ihrer Implementierungsmöglichkeit sehr unterschiedlich zu bewerten: Manche Optionen, wie beispielsweise die bakterielle Aminosäureherstellung, setzen noch erhebliche Forschungsarbeiten voraus, andere, wie die Verfütterung von bestimmten Silagen, sind bereits bewerte Praxis bei der Fütterung von Wiederkäuern, müssen allerdings erst noch auf Monogastrier angepasst werden. Während für die bakterielle Aminosäureherstellung entsprechende Bakterienstämme in ihrer Leistungsfähigkeit optimiert und geeignete Biosubstrate gefunden werden müssen, müssen bei der Silagebereitung und -verfütterung vor allem noch verbesserte technische Lösungen gefunden und installiert werden, damit das darin vorhandene Potenzial zur Entfaltung kommt.</dc:description>
  <dc:date>2014-12-15</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28395/1/100Biofuetterung_Dossier.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Griese, Sigrid; Ebert, Ulrich; Fischinger, Stephanie; Geier, Uwe; Lenz, Annika; Schäfer, Freya; Spiegel, Ann-Kathrin; Vogt-Kaute, Werner and Wilbois, Klaus-Peter         (2014) Strategieoptionen zur Realisierung einer 100%igen Biofütterung bei Monogastriern im ökologischen Landbau.    Verbund Ökologische Praxisforschung V.Ö.P.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28395/</dc:relation>
</oai_dc:dc>