<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Erstellung von Fachbüchern für den ökologischen Gemüse- und Obstbau</dc:title>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Produktionsverfahren im europäischen ökologischen Landbau folgen Vorgaben, die je nach Anbauverband unterschiedlich definiert sind. Eine gemeinsame Grundlage bildet die VO (EWG) 2092/91. Ökologische Anbauverfahren als recht "junge" Anbausysteme haben sich im vergangenen Jahrzehnt rasch entwickelt und in der Praxis sind wesentliche neue Erkenntnisse gewonnen worden, die in gesammelter Form nicht publiziert sind und deswegen nicht allen potentiellen Nutzern zur Verfügung stehen. Dies trifft insbesondere auf den ökologischen Gemüse- und Obstbau zu. Durch die sehr unterschiedlichen Ansprüche der einzelnen Kulturarten in diesen "Spezialkulturen" gibt es eine Vielzahl besonderer Anbausituationen. Eine zusammenfassende Darstellung der Anbauverfahren ist für die Weiterentwicklung des ökologischen Gemüse- und Obstbaus in Deutschland von großer Bedeutung. Gesamtziel des Vorhabens ist es, aufbauend auf vorhandenen Erkenntnissen die gegenwärtig in Deutschland üblichen ökologischen Anbauverfahren für die wichtigsten Gemüse- und Obstarten zu analysieren und zu beschreiben. Diese werden dann in einem gebundenen Buch für Gemüsebau sowie sechs getrennten Sammelheften für Obstbau dargestellt und publiziert.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Erstellung von Fachbüchern für den ökologischen Gemüse- und Obstbau.    Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): George, PD Dr. hab. Eckhard, Institut für Gemüse- und Zierpflanzenbau Großbeeren/Erfurt e.V., D-Großbeeren.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15766/</dc:relation>
</oai_dc:dc>