<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Prävention der Kraut- und Knollenfäule ohne Kupfer - Möglichkeiten durch Diversifikation?</dc:title>
  <dc:creator>Finckh, Maria R.</dc:creator>
  <dc:creator>Beuermann, Heidi</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Krautfäuleresistenz und der Beginn des Knollenansatzes von Kartoffeln sind sehr wichtige Kriterien für die Sortenwahl und somit vorbeugende Maßnahmen gegen P. infestans. Diversifikationsstrategien könnten einen Beitrag zu einer Gesamtstrategie zur Prävention der Kraut- und Knollenfäule leisten und müssen weiter überdacht werden. Zukünftige Forschungsarbeiten sollten größere schmale Felder unter Praxisbedingungen einbeziehen, um einerseits Interferenzen zwischen den Versuchsgliedern zu reduzieren, andererseits die Wirksamkeit unter Praxisbedingungen zu prüfen. Zusätzlich müssen Fragen der Sortenwahl, was Resistenzen betrifft und die Anpassung der Pathogenpopulationen an Sorten mit einbezogen werden. Erste Untersuchungen finden derzeit statt. Pathogenisolate werden auf Virulenzen, Aggressivität und genetische Vielfalt hin untersucht, um eine Aussage über die langfristigen Auswirkungen verschiedener Management Strategien auf die Krankheitsentwicklung treffen zu können.</dc:description>
  <dc:publisher>Saphir Verlag, D-Ribbesbüttel</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kühne, Stefan</dc:contributor>
  <dc:contributor>Friedrich, Britta</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2074/1/finckh-m-2002-praevention-kraut-knolle-diversifikation.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Finckh, Maria R. and Beuermann, Heidi    (2002) Prävention der Kraut- und Knollenfäule ohne Kupfer - Möglichkeiten durch Diversifikation?  [Prevention of potato late blight by diversification?]  In: Kühne, Stefan and Friedrich, Britta (Eds.)  Hinreichende Wirksamkeit von Pflanzenschutzmitteln im ökologischen Landbau, Saat- und Pflanzgut für den ökologischen Landbau; Berichte aus der Biologischen Bundesanstalt, Saphir Verlag, D-Ribbesbüttel, 95, pp. 68-72.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2074/</dc:relation>
</oai_dc:dc>