<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Agriculture biologique : tensions entre de multiples enjeux. Cas des systèmes arboricoles en région PACA.</dc:title>
  <dc:creator>Sautereau, Natacha</dc:creator>
  <dc:creator>Petitgenet, Morgane</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Si l’on reconnaît l’aspect multidimensionnel de l’agriculture biologique (AB), qui cherche à concilier les valeurs et les principes dont elle est porteuse (santé, écologie, équité, et soin) avec un certain niveau de productivité, l’approche des performances de l’AB devrait être transversale, ce qui représente un des enjeux de ce travail. Les auteures s’intéressent aux effets des conversions en étudiant l’évolution des pratiques agronomiques, sociales, économiques à partir d’entretiens chez 30 arboriculteurs en Provence Alpes Côte d’Azur – 10 en conventionnel, 10 en conversion et 10 en AB. Les auteures ont réalisé une évaluation multi-critères comparée des systèmes en termes de production, de commercialisation et d’organisation du travail. Elles mettent en évidence des propriétés des systèmes en AB telles que la recherche d’une certaine autonomie, essentiellement via la diversité, en lien avec les principes de l’AB, visant ainsi une forme de cohérence dans l’acte productif.</dc:description>
  <dc:date>2014-01</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27915/1/Sautereau_2014_EcoRu_Vol339-340.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sautereau, Natacha and Petitgenet, Morgane   (2014) Agriculture biologique : tensions entre de multiples enjeux. Cas des systèmes arboricoles en région PACA.  [Organic farming: tensions between multiple stakes Case of organic fruit systems in Provence-Alpes-Côte d’Azur Region.]  Economie rurale, 339340, pp. 145-163.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27915/</dc:relation>
</oai_dc:dc>