<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Aufbau eines themenbezogenen Netzwerkes „Lebensmittelverarbeitung und –qualität“ im Bereich des Bundesprogramms Ökologischer Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Ganzert, Christian</dc:creator>
  <dc:creator>Wild, Ulrich</dc:creator>
  <dc:creator>Lex, Bernadette</dc:creator>
  <dc:creator>Beck, Alexander</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:subject>Networks and ownership</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Netzwerks „Lebensmittelverarbeitung und –qualität“ ist, eine Plattform für den Austausch zwischen Praktikern, Experten und Administration zum Thema Lebensmittelverarbeitung und –qualität zu schaffen. &#xD;
Zu diesem Zweck wurden in verschiedenen Arbeitsschritten die Hemmnisse in der täglichen Arbeit und der Wissens- und Unterstützungsbedarf der klein- und mittelständischen Betriebe des ökologischen Lebensmittelhandwerks identifiziert. Neben der Auswertung anderer Projekte des Bundesprogramms Ökologischer Landbau wurden in erster Linie Gespräche und Interviews mit Praktikern geführt. Für die Produktgruppen Brot und Backwaren, Fleisch und Wurstwaren sowie Milch und Milchprodukte wurden regionale Kleingruppenworkshops veranstaltet, deren Ergebnisse in einem bundesweiten produktgruppenübergreifenden Workshop diskutiert wurden. &#xD;
Dabei zeigt sich, dass handwerkliche Betriebe eine Schlüsselrolle bei der Entwicklung der ökologischen Lebensmittelwirtschaft einnehmen. Durch ihre Nähe zum Verbraucher sind sie besonders geeignet Handlungsveränderungen im Sinne dieser Entwicklung zu erzielen. Voraussetzung dafür ist jedoch ihre zukunftsorientierte Profilierung als Handwerk. Die handwerklichen Qualitätsproduzenten sind jedoch noch wenig organisiert und erfahren wenig Unterstützung. Ihr Wissensbedarf ist komplex und wird aus einer Vielzahl von Wissensquellen gespeist. Die Profilierung des Handwerks ist in erster Linie eine regionale Aufgabe, die ein geändertes Selbstverständnis und eine hohe Innovationsbereitschaft erfordert. Eine überregionale Unterstützung kann diesen Profilierungsprozess aber beschleunigen.&#xD;
Die Funktion des Netzwerks als Plattform des Austauschs sollte sich auf drei Bereiche fokussieren:&#xD;
1.	Organisation eines Netzwerks der Bildungsanbieter für eine gemeinsame Aus- und Weiterbildung im Bereich Verarbeitung ökologischer Lebensmittel; &#xD;
2.	Konzeption und Diffusion eines neuen Selbstverständnis der handwerklichen Verarbeitung ökologischer Lebensmittel in die Gesellschaft und Politik;&#xD;
3.	Konzeption und Unterstützung von modellhaften regionalen handwerklichen Innovationswerkstätten.</dc:description>
  <dc:date>2004-05</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5863/1/5863-02OE688-tumtech-ganzert-2004-verarbeitung-qualitaet.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5863/2/5863-02OE688-tumtech-ganzert-2004-verarbeitung-qualitaet-anhang.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ganzert, Christian; Wild, Ulrich; Lex, Bernadette and Beck, Alexander         (2004) Aufbau eines themenbezogenen Netzwerkes „Lebensmittelverarbeitung und –qualität“ im Bereich des Bundesprogramms Ökologischer Landbau.  [Establishment of a network „food processing and –quality“ in the context of the Federal Programme for Organic Agriculture.]   TUM-Tech GmbH, D-Weihenstephan.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5863/</dc:relation>
</oai_dc:dc>