<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen zum Einsatz von Blattdüngern im ökologischen Obstbau - Status Quo Analyse und Prüfung von Blattdüngern</dc:title>
  <dc:creator>Belz, Jürgen</dc:creator>
  <dc:creator>Rueß, Franz</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Bei der Status Quo Analyse wurden auf je drei ökologischen Obstbaubetrieben Untersuchungen zu den Sorten ’Elstar’ und ’Topaz’ durchgeführt. In zwei Exaktversuchen wurden die Blattdünger Vinasse, Biokal, Phytoamin, Wuxal Ascofol und Humulus bei der Sorte ’Elstar’ verglichen. In den Exaktversuchen wurde der Einfluss der Dünger auf den Fruchtansatz, Ertrag sowie auf die Nährstoffgehalte der Blätter und Früchte geprüft. Ein weiterer Exaktversuch wurde bei der Sorte ’Elstar’ zur Einsatzhäufigkeit von Vinasse durchgeführt. &#xD;
Die Stickstoffgehalte in den Blättern lagen in den Monaten April, Juni und August knapp im optimalen Bereich. Ein Zinkmangel im Boden wurde bei sechs und in den Blättern bei fünf Betrieben festgestellt. Die Sorte ’Topaz’ wies tendenziell niedrigere Gehalte von Stickstoff und Bor in den Blättern auf als ’Elstar’. Die Erträge pro Baum schwankten 2003 zwischen 3 und 20 kg je Baum sehr stark je nach Alter und Größe der Bäume. Aufgrund der Blütenknospenanalyse im Dezember 2003 ist die Ertragserwartung für 2004 als mittel bis gering einzuschätzen.&#xD;
Im Exaktversuch 1 war der Fruchtansatz bei Vinasse und Phytoamin am höchsten. Allerdings befanden sich diese Bäume in der Alternanz. Im August hatten alle Blattdüngungsvarianten einen höheren Gehalt an Stickstoff in den Blättern gegenüber der Kontrolle. Bei einem guten Blütenbesatz war im Exaktversuch 2 der beste Effekt auf den Fruchtansatz bei Wuxal Ascofol sichtbar. Im Vergleich zur Kontrolle hatten die Varianten Phytoamin und Wuxal Ascofol den höchsten Blütenknospenanteil im Dezember 2003. Im Versuch zur Einsatzhäufigkeit von Vinasse gab es beim Fruchtansatz und beim Ertrag nur geringe Unterschiede zwischen den Varianten.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16787/1/16787-02OE568-lvwo-ruess-2003-blattduenger.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Belz, Jürgen and Rueß, Franz         (2003) Untersuchungen zum Einsatz von Blattdüngern im ökologischen Obstbau - Status Quo Analyse und Prüfung von Blattdüngern.  [Foliar fertilizers in organic fruit growing - analysis of status quo and testing of different products.]   Staatliche Lehr- und Versuchsanstalt für Wein- und Obstbau, D-Weinsberg, Referat Obstbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16787/</dc:relation>
</oai_dc:dc>