<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Innovative Maßnahmen zur Föderung der funktionellen Biodiversität im ökologischen Kernobstanbau</dc:title>
  <dc:subject>Technology transfer</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Durch eine europaweite Vernetzung sowohl von Forschungsinstitutionen als auch Verbänden und Obstbauorganisationen aus neun verschiedenen Ländern (Dänemark, Schweden, Litauen, Polen, Deutschland, Belgien, Frankreich, Schweiz, Italien) sollen bereits wissenschaftlich beschriebene, aber auch direkt von der Praxis neu entwickelte Strategien zur Erhaltung und Förderung der funktionellen Biodiversität im ökologischen Kernobstanbau länderübergreifend erfasst und evaluiert werden. Dabei sollen positive Erfahrungen, aber auch Schwierigkeiten oder Hemmnisse aus der Praxis heraus identifiziert werden, dieses Erfahrungswissen in geeigneter Form aufbereitet und im engen Austausch zwischen Wissenschaft und Praxis bewertet werden. Dazu wird ein aktives Netzwerk mit Hilfe des webbasierten Themenportals EBION (European Biodiversity Orchards Network) aufgebaut (Arbeitspaket 1). Ein weiteres Ziel ist die Bereitstellung von praxistauglichen Methoden und Indikatoren zur Erfassung der funktionellen Biodiversität (Arbeitspaket 2). In gezielten Feldversuchen in mehreren Ländern wird eine bestimmte Maßnahme, nämlich die Anlage von Blühstreifen im so genannten "between tractor wheels"-Verfahren in den Obstanlagen auf ihre Eignung und Akzeptanz durch die Praxis geprüft werden (Arbeitspaket 3). Ergebnisse und Empfehlungen sollen zusammen mit der Praxis interaktiv auf Workshops, der Plattform EBIONetwork und Feldtagen diskutiert und daraus praxisnahe Handlungsanweisungen und Lösungen erarbeitet werden (Arbeitspaket 4).&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    ECOORCHARD: Innovative Maßnahmen zur Föderung der funktionellen Biodiversität im ökologischen Kernobstanbau.  [Innovative design and management to boost functional biodiversity of organic orchards.]   Runs 2015 - 2017.      Project Leader(s): Herz, Dr. Annette, Julius Kühn-Institut, D-Darmstadt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28697/</dc:relation>
</oai_dc:dc>