<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Hygienemanagement und Endoparasitenbefall auf 17 ökologisch wirtschaftenden Schweinemastbetrieben in Deutschland</dc:title>
  <dc:creator>Werner, Christina</dc:creator>
  <dc:creator>Sundrum, Albert</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Ziel dieser Studie war es, die Prävalenz von Endoparasiteninfektionen in 17 ökologisch wirtschaftenden Schweinemastbeständen sowie die Effektivität von Managementmaßnahmen hinsichtlich einer Reduktion des Befalls zu erfassen.  Dazu wurde der Status quo zu durchgeführten Managementmaßnahmen im Gesundheitsvorsorge- und Hygienebereich mit Hilfe eines Fragebogens erfasst. Weiterhin wurden Kotproben von den Mastschweinen gezogen und auf ihren Gehalt an Nematodeneiern untersucht. Die Ergebnisse zeigen, dass zwischen den untersuchten Betrieben eine große Variation hinsichtlich der Prävalenz von Endoparasiteninfektionen sowie der Umsetzung von Hygienemaßnahmen besteht. Es konnte kein Zusammenhang zwischen den durchgeführten Hygienemaßnahmen und der Belastung der Mastschweine mit Endoparasiten ermittelt werden. Es wird geschlussfolgert, dass betriebsspezifische Kontroll- und Rückkopplungsmechanismen notwendig sind, um den Infektionsstatus sowie Ressourcen verbrauchende Bemühungen zur Kontrolle der Parasitenbelastung zu minimieren.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17599/3/Werner_17599.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Werner, Christina and Sundrum, Albert    (2011) Hygienemanagement und Endoparasitenbefall auf 17 ökologisch wirtschaftenden Schweinemastbetrieben in Deutschland.       Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17599/</dc:relation>
</oai_dc:dc>