<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Selektion av genotyper med ett högt kväveutnyttjande, hög ogräskonkurrens och hög allelopati i förädlingsmaterial av vete och korn för ekologisk odling</dc:title>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Målsättningen är att fortsätta en påbörjad förädling av korn och vetesorter för ekologisk produktion. Hydrokulturtekniker har tidigare använts för screening av genotyper med en kraftigare tillväxt på våren av skott och rot. Dessa egenskaper har påvisats vara positiva både för kväveupptagningen och ogräskonkurrensen. Genom att utnyttja hydrokulturer är det möjligt att reducera antalet linjer som testas i ekologiska fältförsök. &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
De tidigare genomförda fältförsöken visar även att allelopati är en viktig egenskap både i korn och vete. Speciellt i vete bör en förädling på ökad allelopati (dvs. förmåga att hålla tillbaka ogräsen genom att utsöndra olika kemiska substanser) vara effektiv då aktiviteten endast är hälften av den hos korn. Bland 800 vetesorter har två identifierats med en aktivitet i nivå med kornets. Om egenskapen överförs till våra bästa vårveten visar modelleringar att ogräsen bör kunna halveras. Om samtidigt typer med högre initial tillväxt väljs kan ytterliggare framsteg nås. &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
I detta projekt kommer även möjligheten att använda markörselektion att beaktas. Användningen av markörer underlättar korsningsarbetet med mindre adapterat material då oönskade gener kan sållas bort. I det tidigare projektet (som pågick till och med 2004) har korsningar gjorts mellan korngenotyper med kraftig skott-och rotutveckling, allelopati och intressanta resistensegenskaper som ett led i genpoolsuppbyggnaden. Denna genpool används nu i den löpande förädlingen. Även detta arbete kommer att fortsätta i detta projekt bl.a. med re-selektioner i material från genpoolen av snabb initial tillväxt och hög allelopati. I projektet har även flera intressanta linjer i korn tagits fram. Dessa och nya selekterade linjer kommer att provas i ekologiska försök.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Detta projekt är alltså en fortsättning av projektet "Introduktion av kväveeffektivitet, ogräskonkurrens och allelopati i förädlingsmaterial av korn och vete med inriktning på ekologisk odling" vars syfte var att göra direkta selektioner på egenskaperna hög ogräskonkurrensförmåga och hög kväveutnyttjande i de konventionella förädlingsprogrammen för vete och korn. Detta projekt pågick till och med 2004.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Selektion av genotyper med ett högt kväveutnyttjande, hög ogräskonkurrens och hög allelopati i förädlingsmaterial av vete och korn för ekologisk odling.  [Selection of genotypes with high N-use efficiency, weed competition and allelopathy in breeding materials of wheat and barley for organic farming.]   Runs 2005 - 2007.      Project Leader(s): Bertholdsson, Nils-Ove, Svalöf Weibull AB.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7171/</dc:relation>
</oai_dc:dc>