<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Influência dos ritmos lunares sobre o rendimento de cenoura (Daucus carrotta), em cultivo biodinâmico.</dc:title>
  <dc:creator>Jovchelevich, Pedro</dc:creator>
  <dc:creator>Câmara, Francisco Luis Araújo</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>O presente trabalho teve como objetivo avaliar a influência dos diversos ritmos da Lua sobre o rendimento de cenoura semeada em diferentes datas, sob as mesmas condições de manejo, em propriedade de agricultura familiar com manejo biodinâmico, em Botucatu-SP. Os tratamentos foram as datas de semeadura, que variaram de 5 de maio até 4 de junho em 2005, e de 25 de abril a 25 de maio, em 2006. A colheita ocorreu aos 82 dias após cada semeadura, sendo avaliadas a massa fresca de raízes e de folhas, e massa seca de raízes. Foi utilizada a metodologia de avaliação estatística do cálculo do Índice Estacional. Nos dois períodos avaliados, a variável massa seca de raízes foi a única que, no contraste entre médias, apresentou diferença significativa nos ritmos sinódico tradicional e sinódico caboclo. No ritmo sinódico tradicional, a fase nova foi superior às fases crescente e cheia, e no ritmo sinódico caboclo, a fase cheia foi inferior às demais.</dc:description>
  <dc:date>2008-03-24</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27592/1/Jovchelevich_Influ%C3%AAncia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jovchelevich, Pedro and Câmara, Francisco Luis Araújo   (2008) Influência dos ritmos lunares sobre o rendimento de cenoura (Daucus carrotta), em cultivo biodinâmico.  [Influence of moon rhythms on yield of carrot (Daucus carota), under biodynamic management.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 3 (1), pp. 49-57.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27592/</dc:relation>
</oai_dc:dc>