<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Interpretation ausgewählter sensorischer Ergebnisse von Bio-Kartoffeln durch den Vergleich der Werte mittels Boxplots</dc:title>
  <dc:creator>Buchecker, Kirsten</dc:creator>
  <dc:creator>Mahnke-Plesker, Sylvia</dc:creator>
  <dc:creator>Böhm, Herwart</dc:creator>
  <dc:creator>Westhues, Franz</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Um Zusammenhänge zwischen fehlerhaften sensorischen Partien und Anbauparametern aufzudecken, wurde mittels Boxplots die Lage der Werte, die Streuung sowie die Extremwerte und Ausreißer bestimmt. Da von diesen Werten nur eine geringe Anzhal vorlag, konnten erste Annahmen, aber keine signifikanten Aussagen getroffen werden. Aufgrund der Anzahl der erfassten Anbauparametern und Inhaltsstoffe auf die sensorische Qualität der Kartoffeln ließen sich nur wenige Hypothesen ableiten. Ein Zusammenhang zeigte sich zu den Witterungsbedingungen und der dadurch verkürzten Wachstumsphase auf die sensorischen Parameter der Sorte Princess.</dc:description>
  <dc:publisher>Johann Heinrich von Thünen-Institut - Bundesforschungsinstitut für Ländliche Räume, Wald und Fischerei</dc:publisher>
  <dc:contributor>Böhm, Herwart</dc:contributor>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19788/1/648_OEL_boehm_biokartoffeln_interpretation.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Buchecker, Kirsten; Mahnke-Plesker, Sylvia; Böhm, Herwart and Westhues, Franz    (2011) Interpretation ausgewählter sensorischer Ergebnisse von Bio-Kartoffeln durch den Vergleich der Werte mittels Boxplots.  [Interpretation of selected sensory results of organic potatoes by comparing the values by box plots.]   In: Böhm, Herwart (Ed.)   Optimierung der ökologischen Kartoffelproduktion.  Landbauforschung, no. Sonderheft 348. Johann Heinrich von Thünen-Institut - Bundesforschungsinstitut für Ländliche Räume, Wald und Fischerei, D-Darmstadt, pp. 99-110.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19788/</dc:relation>
</oai_dc:dc>