<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Beitrag des ökologischen Landbaus zur Entwicklung ländlicher Räume: Fallstudien in verschiedenen Regionen Deutschlands</dc:title>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Surveys and statistics</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes ist es zu untersuchen, inwiefern der ökologische Landbau positive Auswirkungen auf die Regionalentwicklung ausüben kann, die über die Auswirkungen von Referenzsystemen wie der Landbewirtschaftung nach konventionellen Methoden oder dem Brachfallen von weiten Flächenanteilen an Grenzstandorten hinausgehen. Der Beitrag des ökologischen Landbaus auf die Regionalentwicklung wird im Vergleich zu konventionellen Formen der Landbewirtschaftung beschrieben und bewertet. Im Rahmen des Vorhabens werden Fallstudien durchgeführt. Hierbei wird als eine strukturschwache ländliche Region mit erheblichen Entwicklungsproblemen ein Landkreis in Mecklenburg-Vorpommern und als eine ländliche Region ohne Entwicklungsprobleme ein Landkreis in Baden-Württemberg sowie ein ländlich geprägter Landkreis in Niedersachsen berücksichtigt. In den betrachteten Regionen wird die Fragestellung als Status-Quo-Analyse (derzeitiger Beitrag der ökologischen Landwirtschaft zur Regional- entwicklung) und als Projektion vor dem Hintergrund einer möglichen Ausweitung des Anteils ökologisch bewirtschafteter Flächen untersucht (zunehmende Umstellungsbereitschaft konventionell wirtschaftender Betriebe). Abschließend werden bestehende Maßnahmen zur Ausweitung des ökologischen Landbaus auf ihre Wirksamkeit analysiert und Handlungsempfehlungen für die Förderpolitik zur nachhaltigen Ausweitung des ökologischen Landbaus abgeleitet.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Beitrag des ökologischen Landbaus zur Entwicklung ländlicher Räume: Fallstudien in verschiedenen Regionen Deutschlands.    Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): Knickel, Dr. Karlheinz, Johann Wolfgang Goethe-Universität Frankfurt am Main.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5867/</dc:relation>
</oai_dc:dc>