<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen zum Einsatz von Blattdüngern im ökologischen Obstbau - Status Quo Analyse und Prüfung von Blattdüngern</dc:title>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Ziel der Status Quo Analyse war es, die zur Zeit üblichen Boden- und Blattdüngungsstrategien mit Hilfe von Blattanalysen zu überprüfen. Bei den Sorten 'Elstar' und 'Topaz' wurden auf jeweils 3 Betrieben im Mittleren Neckarraum dazu Erhebungen zu Fruchtansatz, Ertrag, Fruchtqualität und Nährstoffversorgung der Blätter durchgeführt. Häufig wurde ein Mangel bei Mangan und Zink festgestellt. Die Sorte 'Topaz schien außerdem Kalium und Bor schlechter aufzunehmen. In 3 Exaktversuchen wurden außerdem verschiedene Blattdünger geprüft. Teilweise konnten positive Effekt bei Phytoamin und Wuxal Ascofol festgestellt werden. Allerding beeinflußte das betriebsspezifische Ertragsniveau und der Wuchscharakter der Bäume das Verhältnis wichtiger Hauptnährstoffe zu einander.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Untersuchungen zum Einsatz von Blattdüngern im ökologischen Obstbau - Status Quo Analyse und Prüfung von Blattdüngern.  [Foliar fertilizers in organic fruit growing - analysis of status quo and testing of different products.]   Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): Belz, Jürgen and Rueß, Dr. Franz, Staatliche Lehr und Versuchsanstalt für Wein- und Obstbau, D-Weinsberg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16759/</dc:relation>
</oai_dc:dc>