<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Zoneamento agroecológico para a região de Ribeirão Preto utilizando um sistema de informações geográficas.</dc:title>
  <dc:creator>Martorano, Lucieta G.</dc:creator>
  <dc:creator>Angelocci, Luiz Roberto</dc:creator>
  <dc:creator>Vettorazzi, Carlos Alberto</dc:creator>
  <dc:creator>Valente, Roberta de Oliveira Averna</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Objetivando contribuir com a metodologia de identificação de potencialidades de uso das terras, este trabalho apresenta uma proposta de zoneamento agroecológico da quadrícula de Ribeirão Preto, SP, localizada entre as coordenadas de 21o00'S a 21o30'S e 47o30'W a 48o00'W, com base em características de solo, relevo e clima, utilizando-se de um Sistema de Informações Geográficas. Para caracterizar o regime térmico-hídrico da área utilizou-se os dados de temperatura do ar e de chuva, de 22 localidades, referentes ao período de 1967 a 1996. De acordo com os critérios adotados, quanto a capacidade de uso das terras, o zoneamento identificou seis unidades de utilização da área: agricultura (I); agricultura (II); agricultura (III); pecuária; agrossilvicultura e preservação. As principais conclusões referentes à área de estudo foram: o regime térmico-hídrico é praticamente homogêneo, a vocação dominante é para agricultura (I) representando aproximadamente 191.118 hectares, correspondentes a 66,3% da área e cerca de 82,5% das terras possuem vocação para agropecuária e 10,4% devem ser preservadas ou utilizadas seguindo técnicas conservacionistas.</dc:description>
  <dc:date>1999-07</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22018/1/Martorano_Zoneamento.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Martorano, Lucieta G. ; Angelocci, Luiz Roberto ; Vettorazzi, Carlos Alberto  and Valente, Roberta de Oliveira Averna    (1999) Zoneamento agroecológico para a região de Ribeirão Preto utilizando um sistema de informações geográficas.  [Agroecologic zoning for the Ribeirão Preto region using a geographic information system.]  Scientia Agricola, 56 (3), pp. 739-747.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22018/</dc:relation>
</oai_dc:dc>