<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Erstellung einer Übersicht über die rechtlichen Regelungen zum ökologischen Landbau wichtiger Import- und Exportländer</dc:title>
  <dc:creator>Huber, Beate</dc:creator>
  <dc:creator>Meier, Julia</dc:creator>
  <dc:creator>Liebl, Boris</dc:creator>
  <dc:creator>Mäder, Rolf</dc:creator>
  <dc:creator>Garibaldi, Salvador</dc:creator>
  <dc:creator>Soltysiak, Ursula</dc:creator>
  <dc:creator>Elzakker, Bo van</dc:creator>
  <dc:creator>Neuendorff, Jochen</dc:creator>
  <dc:creator>Kung Wai, Ong</dc:creator>
  <dc:creator>Commins, Ken</dc:creator>
  <dc:creator>Heinonen, Sampsa</dc:creator>
  <dc:creator>Concepción e Cabrera, Jesús</dc:creator>
  <dc:creator>Dér, Sándor</dc:creator>
  <dc:creator>Riddle, Jim</dc:creator>
  <dc:creator>Deeken, Wiebke</dc:creator>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:subject>Values, standards and certification</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes ist es, einen Überblick über die in wichtigen Import- und Exportländern geltenden gesetzlichen Regelungen und privatrechtlich Vereinbarungen zum ökologischen Landbau zu erstellen. &#xD;
Es wurde eine Datenbank entwickelt, die über die gesetzlichen Regelungen und die wichtigsten Verbandsrichtlinien für Ökoprodukte in den für Deutschland relevanten Import- und Exportländern informiert. Das Angebot beschreibt in leicht verständlicher Sprache die verschiedenen nationalen gesetzlichen Vorgaben für die Erzeugung, Verarbeitung, Kennzeichnung und Kontrolle von Ökoprodukten sowie deren Unterschiede zur EU-Öko-Verordnung. Darüber hinaus werden Richtlinien von Zertifizierungsorganisationen beschrieben, die eine marktbeherrschende Stellung in den lokalen Märkten einnehmen. Ergänzt wird das Angebot durch Originaltexte der Verordnungen und Richtlinien, soweit verfügbar in deutscher oder englischer Übersetzung sowie zahlreiche Adressen von Kontroll-/Zertifizierungsstellen und Behörden.&#xD;
Zielgruppen sind an Öko-Produkten interessierte Handels- und Verarbeitungsunternehmen sowie Beratungsorganisationen, Kontrollstellen und Behörden.&#xD;
Die Festlegung von Schwerpunktländern erfolgte auf Basis der Auswertung verfügbarer Import-/Export-Statistiken sowie einer schriftlichen Befragung ausgewählter Im- und Exportunternehmen für Öko-Produkte in Deutschland. Die Daten wurden in Form einer über das Internet verfügbaren Datenbank bereitgestellt. Die Datenbank wurde im Mai und Oktober 2003 aktualisiert.</dc:description>
  <dc:date>2003-10</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4742/1/4742-02OE380-ble-fibl-2003-oekoregelungen.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Huber, Beate; Meier, Julia; Liebl, Boris; Mäder, Rolf; Garibaldi, Salvador; Soltysiak, Ursula; Elzakker, Bo van; Neuendorff, Jochen; Kung Wai, Ong; Commins, Ken; Heinonen, Sampsa; Concepción e Cabrera, Jesús; Dér, Sándor; Riddle, Jim and Deeken, Wiebke         (2003) Erstellung einer Übersicht über die rechtlichen Regelungen zum ökologischen Landbau wichtiger Import- und Exportländer.  [Drawing up an overview on the legal requirements for organic agriculture for the most relevant import and export countries.]   Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung (BLE), Bonn, Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4742/</dc:relation>
</oai_dc:dc>