<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ernährungssicherung durch ökologische und sozialverträgliche Bodennutzung [Securing adequate food supply by ecologically and socially responsible&#xD;
land use]</dc:title>
  <dc:creator>Beste, Andrea</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Der Beitrag setzt die Notwendigkeit einer ökologisch nachhaltigen Nutzung des Bodens in Zusammenhang mit der Frage nach der Sozialverträglichkeit der Verfügungsgewalt und der Nutzung von Boden. Auch bei einer ökologischen Agrarwirtschaft muss die Frage beachtet werden "Wer produziert auf welcher Fläche für wen?"&#xD;
Die Kaufkraft und Nachfrage für Nahrungsmittel im Norden ist so mächtig, und der europäische oder nordamerikanische Markt so attraktiv, dass inzwischen auch dem ökologischen Landbau die Gefahr droht, dem Wohlstandskolonialismus zu verfallen. Der Markt für ökologisch produzierte Lebensmittel boomt in Europa. Einerseits ist die Kaufkraft ökologisch eingestellter Menschen im Norden sicher eine durchaus nützliche Hilfe für kleine Projekte im Süden, aber ein Festhalten an der (kolonial verwurzelten) Exportorientierung von größeren Anbauprojekten in Entwicklungsländern (nicht umsonst oft Rohstoffländer genannt) schreibt eine Bodennutzung fest, die dem Nahrungsmittelbedarf der Bevölkerung vor Ort nicht zugute kommt. Die ungerecht verteilte Bodennutzung stellt einen wesentlichen Anteil des Hunger- und Landfluchtproblems.</dc:description>
  <dc:publisher>Stiftung Ökologie &amp; Landbau, Bad Dürkheim</dc:publisher>
  <dc:contributor>Lünzer, Immo</dc:contributor>
  <dc:date>1999</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/712/1/beste-a-1999-oel.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Beste, Andrea    (1999) Ernährungssicherung durch ökologische und sozialverträgliche Bodennutzung [Securing adequate food supply by ecologically and socially responsible land use].   Ökologie &amp; Landbau, 1999, 4/1999 (112), pp. 40-42.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/712/</dc:relation>
</oai_dc:dc>