<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bodenbearbeitung und Unkrautregulierung im ökologischen Landbau [Soil cultivation and weed control in organic farming]</dc:title>
  <dc:creator>Schleuß, Uwe</dc:creator>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:description>Bodenbearbeitung und Unkrautregulierung gehören unter den Produktionsbedingungen des ökologischen Landbaus  zu den wichtigsten Maßnahmen, um Erträge zu steigern und zu sichern. Die Unkrautregulierung muss sinnvoll in die pflanzenbaulichen Maßnahmen eingebunden sein, wobei Art und Zeitpunkt der Bodenbearbeitung, Feldhygiene, Zwischenfruchtanbau, Fruchtfolge und Bestandesführung als indirekte Maßnahmen besonders wichtig sind. Verschiedene neuere landtechnische Entwicklungen auf dem Gebiet der Unkrautregulierung können zu deutlichen Produktionsfortschritten beitragen, wobei folgende Anforderungen zu stellen sind: zweckmäßiger Bekämpfungserfolg, hohe Schlagkraft, Reduzierung der Handarbeit, Bodenschonung, ökologische Verträglichkeit, geringer Energieverbrauch und niedrige allgemeine Verfahrenskosten. Eine Fachtagung des KTBL setzte sich im November 2002 mit dem Themenbereich „Bodenbearbeitung und Unkrautregulierung im ökologischen Landbau“ auseinander, beleuchtete den Diskussionsstand und formulierte den aktuellen Forschungsbedarf.</dc:description>
  <dc:publisher>Landwirtschaftsverlag GmbH</dc:publisher>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/845/1/845-schleuss-2003-unkrautregulierung-landtechnik.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schleuß, Uwe   (2003) Bodenbearbeitung und Unkrautregulierung im ökologischen Landbau [Soil cultivation and weed control in organic farming].   Landtechnik - Agricultural Engineering, 58 (1), pp. 50-51.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/845/</dc:relation>
</oai_dc:dc>