<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Praktische Erfahrungen bei der Erfassung der räumlichen Variabilität von pH-Werten in Ackerböden durch das Online-Messverfahren Veris MSP</dc:title>
  <dc:creator>Kramer, Eckart</dc:creator>
  <dc:creator>Borchert, Anne Friederike</dc:creator>
  <dc:creator>Gebbers, Robin</dc:creator>
  <dc:creator>Schirrmann, Michael</dc:creator>
  <dc:creator>Trautz, Dieter</dc:creator>
  <dc:creator>Olfs, Hans-Werner</dc:creator>
  <dc:creator>Schatz, Thomas</dc:creator>
  <dc:subject>Technology assessment</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Recycling, balancing and resource management</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Der pH-Wert ist ein relevanter Parameter für die Ertragsfähigkeit, auf dessen räumliche Variation zu reagieren ist. Der hohe Bodenuntersuchungsaufwand verhindert dies oft in der Praxis. Die mobile Sensorplattform MSP der Firma Veris Technologies Inc. ermöglicht eine räumlich hoch aufgelöste pH-Kartierung. In diesem Artikel wird die Einsatzfähigkeit dieses Systems für den Ökolandbau unter Praxisbedingungen geprüft. Eine effiziente Erstellung von Boden-pH-Karten ist grundsätzlich möglich. Allerdings sind weitere Untersuchungen zur Vergleichbarkeit der Ergebnisse mit der in Deutschland üblichen Methode notwendig und technische Modifikationen erforderlich, um einen störungsfreien Einsatz unter Praxisbedingungen sicherzustellen.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17624/3/Kramer_17624.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kramer, Eckart; Borchert, Anne Friederike; Gebbers, Robin; Schirrmann, Michael; Trautz, Dieter; Olfs, Hans-Werner and Schatz, Thomas    (2011) Praktische Erfahrungen bei der Erfassung der räumlichen Variabilität von pH-Werten in Ackerböden durch das Online-Messverfahren Veris MSP.  [Practical experiences for the evaluation of pH spatial variability in agricultural soils using the Veris MSP online sensor.]      Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 16.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17624/</dc:relation>
</oai_dc:dc>