<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Auswirkungen verschiedener Kraftfutterniveaus auf Milchparameter und Wirtschaftlichkeit in ökologisch wirtschaftenden Betrieben</dc:title>
  <dc:creator>Pries, Martin</dc:creator>
  <dc:creator>Rauch, Petra</dc:creator>
  <dc:creator>Mersch, Ferdinand</dc:creator>
  <dc:creator>Spiekers, Hubert</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Die im Versuch verabreichten Kraftfuttermengen spiegeln die Befunde aus der Praxis-untersuchung gut wider. Ausschlag gebend für die hohe Milchleistung in beiden Fut-tergruppen sind die Faktoren Grobfutterqualität und Futtertischmanagement, welche zu einer sehr hohen Grobfutteraufnahme führen. Auch in der ökologischen Milchvieh-haltung ergeben sich ökonomische sowie physiologische Vorteile, wenn in der Stall-haltungsperiode die Tiere gemäß ihrem Nährstoffbedarf mit entsprechenden Konzent-ratmengen versorgt werden. Bei Weidegang besteht eine höhere Verdrängung von Grobfutter durch Kraftfutter, so dass sich Einsparmöglichkeiten ergeben. Der einzelbe-triebliche Kraftfutteraufwand sollte ständig in Abhängigkeit des Leistungsniveaus des Betriebes, der Grobfuttersituation sowie des Fütterungssystems geprüft und gegebe-nenfalls angepasst werden. Der Aufwand in Gramm je kg Milch ist hierbei die zentrale Größe.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17372/3/Pries_17372.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pries, Martin; Rauch, Petra; Mersch, Ferdinand and Spiekers, Hubert    (2011) Auswirkungen verschiedener Kraftfutterniveaus auf Milchparameter und Wirtschaftlichkeit in ökologisch wirtschaftenden Betrieben.       Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17372/</dc:relation>
</oai_dc:dc>