<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Perspectives de la distribution des produits issus de l’agriculture biologique dans les Pays de la Loire</dc:title>
  <dc:creator>Le Guen, Roger</dc:creator>
  <dc:creator>Morel-Thareau, Bertille</dc:creator>
  <dc:creator>Lassaut, Bernard</dc:creator>
  <dc:creator>Thoraval, Yannick</dc:creator>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>La distribution représente un levier important de développement de la filière biologique régionale. Si cette idée est admise par les professionnels de l’agriculture biologique, ils demeurent souvent réticents à l’égard de la logique des distributeurs.&#xD;
&#xD;
Les résultats de l’étude mettent en évidence l’importance de leurs attentes. Pour informer les consommateurs sur le bio, la relation avec les chefs de rayon des GMS joue un rôle particulièrement déterminant dans la largeur des gammes de produits offerts aux consommateurs. A cet effet, dans les GMS comme dans les magasins spécialisés, les professionnels doivent envisager de communiquer plus clairement sur le bio en tant que mode de production respectueux de l’environnement, car ce signe n’est pas seulement (pas d’abord ?) porteur d’une qualité alimentaire moins risquée. Ce qui implique que les producteurs et les distributeurs s’accordent, comme c’est le cas chez Auchan plusieurs fois par an, pour ajuster le message à tenir auprès du public client.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6978/1/Synth%C3%A8se_distribution_AB_PDL.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Le Guen, Roger; Morel-Thareau, Bertille; Lassaut, Bernard and Thoraval, Yannick         (2003) Perspectives de la distribution des produits issus de l’agriculture biologique dans les Pays de la Loire.    Programme Arpent-Bio INRA - Conseil régional des Pays de la Loire ; ESA / INRA.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6978/</dc:relation>
</oai_dc:dc>