<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Forum Arbo Bio Romandie 2006 - Résumés des interventions</dc:title>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Avec contributions de Claudia Daniel (FiBL), Nicolas Delabays&#xD;
(Agroscope Changins), José Granado (FiBL), Andi Häseli (FiBL), Jean&#xD;
Malevez (Topcat), Andi Schmid, Christoph Schmid (CT Arboriculture&#xD;
Bio Suisse), Cornelia Schweizer (Andermatt Biocontrol), Francisco&#xD;
Suter (FiBL), Walter Stadler (Agroscope Wädenswil), Lucius Tamm&#xD;
(FiBL), Franco Weibel (FiBL), Gabriela S. Wyss (FiBL)&#xD;
&#xD;
Contenu&#xD;
1 L’allelopathie et son utilisation en agriculture biologique&#xD;
2 Influence du Armicarb (bicarbonate de potassium) sur la tavelure et la maladies des taches de suie de la pomme&#xD;
3 Evolution de la production et du marché : fruits traditionnels et variétés nouvelles issus de la culture biologique&#xD;
4 Projet BBC : les baies bio au supermarché – un succès appelé à durer ? &#xD;
5 Gestion des rongeurs et de leurs prédateurs en vergers &#xD;
6 Lutte par confusion - Essais avec les nouveaux diffuseurs&#xD;
7 Stratégie lutte contre le Carpocapse&#xD;
8 Résumé des recommandations pratiques actuelles pour l’éclaircissage biologique des pommiers&#xD;
9 Résidus de pesticides dans les fruits: situation en PI et bio cas problématiques et mesures&#xD;
10 Examens microbiologiques de qualité sur une pomme bio&#xD;
11 Evaluation 2005 des aptitudes des variétés résistantes en Arboriculture bio&#xD;
12 Situation économique du marché des fruits bio en Suisse</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick</dc:publisher>
  <dc:contributor>Tschabold, Jean-Luc</dc:contributor>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Proceedings</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13246/1/tb-1416-arbo-bio-2006.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Tschabold, Jean-Luc (Ed.)    (2006) Forum Arbo Bio Romandie 2006 - Résumés des interventions.   Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick.  Proceedings of Forum Arbo Bio Romandie 2006, Gîte rural des Vergers, Vétroz, 22 février 2006.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13246/</dc:relation>
</oai_dc:dc>