<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Zijn gezondheidsclaims op biologische eieren mogelijk : Deskstudie</dc:title>
  <dc:creator>van de Vijver, Lucy</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Op verzoek van de Bioconnect productwerkgroep Pluimveevlees &amp; Eieren heeft het Louis Blok Instituut een literatuurstudie verricht naar het onderscheidend vermogen, en de mogelijkheid voor het maken van gezondheidsclaims, van biologische eieren ten opzichte van gangbare productiesystemen. Op basis van beschikbare informatie zijn alleen claims te maken, die betrekking hebben op de voedingswaarde van eieren in het algemeen, dus zowel gangbaar als biologisch. Er is geen openbaar beschikbare informatie voor handen over de chemische samenstelling van biologische eieren of vrije uitloop eieren. Daarmee kan geen uitspraak worden gedaan dat deze typen eieren meer of minder van bepaalde stoffen bevatten dan gangbare eieren. De enige stof waarvoor deze informatie wel beschikbaar is, is de gezondheidsondermijnende stof dioxine, waarvan via meerdere (literatuur) bronnen duidelijk wordt dat dit juist meer voorkomt in biologische en vrije uitloop eieren.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13024/1/1995.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>van de Vijver, Lucy         (2007) Zijn gezondheidsclaims op biologische eieren mogelijk : Deskstudie.  [Literature study to investigate the potential for health claims for organic and free-range eggs.]   Louis Bolk Instituut.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13024/</dc:relation>
</oai_dc:dc>