<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vurdering af mulighederne for forebyggelse og alternativ bekæmpelse i frugt og bær</dc:title>
  <dc:creator>Lindhard, Senior scientist Hanne</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Pesticidhandlingsplanen II af marts 2000 har fastsat en række mål og virkemidler til bestræbelse på at nedsætte belastningen af miljøet og sundheden, samt at fjerne overforbruget af pesticider. I handlingsplanen, som tager udgangspunkt i Bichel-udvalgets indstillinger og anbefalinger i rapporterne fra 1999, er der fastsat specifikke reduktionsmål for pesticidanvendelse på&#xD;
landbrugsafgrøder. Det ønskes, at gartneri og frugtavl ligeledes inddrages i en fremtidig strategi for reduktionen af pesticider, men at der foretages en yderligere konsekvensvurdering før der fastsættes reduktionsmål. Bichel-udvalget gennemførte ikke omfattende konsekvensanalyser for hel eller delvis afvikling af&#xD;
pesticidanvendelsen i gartneri og frugtavl på grund af utilstrækkeligt datamateriale.&#xD;
&#xD;
I Bichelrapporten blev der på frugt- og bærområdet for første gang udarbejdet oversigter over pesticidforbruget og behandlingsindeks for enkelte kulturer. Forbruget blev undersøgt som et gennemsnit over 3 år 1994-1996. Siden har revurderingen af pesticider medført, at mange midler ikke længere er godkendt til brug i Danmark. Desuden er enkelte nye midler blevet godkendt. Derfor ser forbrugsmønsteret i perioden 1998 til 2000 formentlig anderledes ud end i den 3-års-periode, som blev undersøgt i forbindelse med Bichel-udredningen. Derfor blev i pesticidforbruget i 1997-2000 undersøgt som en del af udrednings arbejdet under Kirsten Jensen Udvalget i foråret 2001. Undersøgelsen omfatter 5 hovedkulturer inden for sektoren. &#xD;
&#xD;
Der savnes konkret viden om hvilke alternative forebyggelses- og bekæmpelsesmetoder, der findes inden for de enkelte områder i gartneri og frugtavl, og hvor meget der kan opnås ved alternative metoder og strategier i forhold til anvendelsen af herbicider, fungicider, insekticider, vækstreguleringsmidler og andre hjælpestoffer. Hvor meget af den kemisk behandling kan f.eks. afløses af ikke kemiske alternativer og hvad bliver konsekvenserne af disse både mht. produktion og økonomi.&#xD;
For at give læserne et overblik over frugt og ærpoduktionen i Danmark, starter rapporten med at give et statistisk overblik over produktionen.&#xD;
&#xD;
1.1 Formålet med denne rapport&#xD;
- At kortlægge pesticidforbruget i Frugt og bær.&#xD;
- Skabe overblik over den eksisterende viden om pesticidbelastning og eksponering.&#xD;
- At foretage et litteraturstudie, hvor muligheder for at reducere pesticidforbruget inden for frugt og bær gennemgås.&#xD;
- At vurdere alternative metoders praktiske anvendelse og effekt på pesticidforbruget</dc:description>
  <dc:date>2001-05</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/124/1/Vurdering_af_mulighederne_for_forebyggelse.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lindhard, Senior scientist Hanne         (2001) Vurdering af mulighederne for forebyggelse og alternativ bekæmpelse i frugt og bær.    Danish Institute of Agricultural Sciences, Department of Horticulture.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/124/</dc:relation>
</oai_dc:dc>