<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Informationsveranstaltungen im ökologischen Arznei- und Gewürzpflanzenanbau</dc:title>
  <dc:creator>Blum, Hanna</dc:creator>
  <dc:creator>Koppe, Wiebke</dc:creator>
  <dc:creator>Aedtner, Ina</dc:creator>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau hat der Förderverein Ökoplant Ende 2007 drei Informationsveranstaltungen zu aktuellen Themen des ökologischen Arznei- und Gewürzpflanzenanbaus durchgeführt. Ziel der Veranstaltungen war es, die Kommunikation und Kooperation im Bereich des ökologischen Heil- und Gewürzpflanzenanbaus und -verarbeitung zu intensivieren und ein Forum für Praxis und Handel zu initiieren. Die Veranstaltungen konzentrierten sich auf die Themen Wildsammlung, Naturkosmetik und Trocknungsmanagement. &#xD;
Allen drei Veranstaltungen ging eine intensive Vorbereitungsphase voraus, in der die unterschiedlichen Erfahrungsansätze in den drei Bereichen evaluiert und verknüpft wurden. Die Veranstaltungen fanden jeweils an unterschiedlichen Orten in Kooperation mit wichtigen Vertretern der Branche statt. &#xD;
Im Bereich Wildsammlung stand die Frage der Sicherung einer qualitätsorientierten Sammlung im Vordergrund. Die Veranstaltung bot ferner Gelegenheit eines gegenseitigen Austausches zwischen Sammlern und Händlern bis hin zu den Verarbeitern.  &#xD;
Die Veranstaltung zur Rohwarenversorgung für den Naturkosmetiksektor zeigte ein derzeit stark wachsendes Marktsegment mit einem differenzierten Blick auf die Rohwarenversorgung im Hintergrund. &#xD;
Auf dem Tagesseminar Trocknungstechnik und Trocknungsmanagement wurde ein Überblick über vorhandene Trocknungsanlagen mit alternativer Energienutzung gegeben und aufgezeigt, wie vorhandene herkömmliche Trocknungsanlagen mit einfachen Mitteln Energie effizienter gestaltet werden können. Neue Ergebnisse aus der Forschung hinsichtlich des Trocknungsverhaltens einiger Kräuterarten zeigen neue Trocknungsstrategien auf, die aber noch intensiver untersucht werden müssen.&#xD;
Aufgrund der hohen thematischen Relevanz und den  praxisorientierten Veranstaltungsprogrammen, war die Teilnehmerzahl insgesamt sehr hoch. Deutlich wurde neben der großen Bereitschaft der Erzeuger, die Informationsveranstaltungen aktiv mitzugestalten auch das Interesse an Fachveranstaltungen, die mit sehr gezielter Themenwahl auf die Fragen der Praxis eingehen. Das große Interesse der Erzeuger und auch Händler bzw.  Verarbeitungsfirmen, zeigte die Notwendigkeit in den relativ kleinen Marktsegmenten des ökologischen Arznei- und Gewürzpflanzenanbaus mit Informationen die positive Entwicklung des Marktes zu unterstützen.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15033/1/15033-06OE304-oekoplant-blum-2007-informationsveranstaltungen.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Blum, Hanna; Koppe, Wiebke and Aedtner, Ina         (2007) Informationsveranstaltungen im ökologischen Arznei- und Gewürzpflanzenanbau.  [Information seminars on ecological medicinal plants and herbs.]   Förderverein Ökoplant e.V., D-Ahrweiler.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15033/</dc:relation>
</oai_dc:dc>