<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Pilotprojekt zur Entwicklung und Umsetzung eines qualitätsorientierten Fair-Preis-Konzepts entlang der Wertschöpfungskette im Bereich der ökologischen Land- und Lebensmittelwirtschaft</dc:title>
  <dc:creator>Schekahn, Anke</dc:creator>
  <dc:creator>Jostes, Anneke</dc:creator>
  <dc:creator>von Lilienfeld-Toal, Sophie</dc:creator>
  <dc:creator>Rueben, Ulrich</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes war es, ein qualitätsorientiertes Fair-Preis-Konzept für eine faire Partnerschaft entlang der gesamten Wertschöpfungskette für heimische Bio-Rohstoffe und verarbeitete Lebensmittel zu entwickeln. Das Prüfkonzept des verbandsübergreifenden BioFairVereins bildete eine wesentliche Grundlage für das Forschungsprojekt.&#xD;
Die Fairness-Kriterien und Kontrollansätze wurden weiterentwickelt. Da sich die hinter den Fairness-Kriterien stehenden Werte nicht immer in überprüfbare Handlungsnormen umsetzen lassen, wurden Ansätze für eine Absicherung der prozeduralen Fairness aufgezeigt.&#xD;
Zudem sind Vorschläge entwickelt worden, wie Handel und Erzeuger mit in ein Bio&amp;fair-Konzept eingebunden werden können und Möglichkeiten für den Einbezug europäischer Rohstoffe die in Deutschland nicht wachsen, aufgezeigt.&#xD;
In 10 Testmärkten wurden bio&amp;faire Lebensmittel verkauft. Dabei hat sich gezeigt, dass Verbraucher dem Fairnessgedanken positiv gegenüberstehen, dies aber nicht automatisch auf heimische bio&amp;faire Lebensmittel übertragen. Es ist eine über einen längeren Zeitraum laufende Aufklärungsarbeit erforderlich, die berücksichtigt, dass Kunden mit Informationen überflutet sind.&#xD;
Für die Fragestellung, wie Fairness entlang der ganzen Wertschöpfungskette umgesetzt werden kann, war eine problem- und akteursbezogene Bearbeitung unumgänglich. Wesentliche Teile des Projektes sind in enger Zusammenarbeit mit den Praxispartnern erarbeitet worden. Über den BioFairVerein war bereits eine Grundstruktur für ein Netzwerk gegeben und musste nicht erst aufgebaut werden. So konnten umsetzungsfähige Konzepte entwickelt werden, die von der Praxisinitiative auch nach Projektende umgesetzt werden.&#xD;
In einer Broschüre Zukunft braucht Werte: Bio&amp;Fair. Leitfaden für Erzeuger, Verarbeiter und Handel sind die wesentlichen Ergebnisse noch einmal anschaulich in Kurzform aufbereitet.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19516/1/19516-08OE132-KasselerInstitut-schekahn-2010-fair-preis-konzept.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schekahn, Anke; Jostes, Anneke; von Lilienfeld-Toal, Sophie and Rueben, Ulrich         (2010) Pilotprojekt zur Entwicklung und Umsetzung eines qualitätsorientierten Fair-Preis-Konzepts entlang der Wertschöpfungskette im Bereich der ökologischen Land- und Lebensmittelwirtschaft.  [Pilot scheme for development and implementation of an quality-oriented fair price concept across the value chain in the domain of organic industry.]   Kasseler Institut für ländliche Entwicklung e.V., D-Warburg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19516/</dc:relation>
</oai_dc:dc>