<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ausdünnung beim Apfel: Beim Fadengerät lässt sich noch einiges herausholen!</dc:title>
  <dc:creator>Weibel, Franco</dc:creator>
  <dc:creator>Walther, Andrea</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Die negativen Nebenwirkungen des Fadengerätes lassen sich mit einer Erhöhung der Fahrgeschwindigkeit erheblich verringern ohne dass es dabei zu einer Verminderung der Ausdünnwirkung kommt. Dies erlaubt dem Praktiker zur Erhöhung und Optimierung der Ausdünnwirkung zwei evt. sogar drei Durchgänge mit dem Fadengerät vorzunehmen (gezielt auf gewisse Blütenstadien wie z.B. die Königsblüten oder die späten Blüten am 1-j. Holz). Limitierend ist, dass es nicht so einfach ist, mit derart hohen Geschwindigkeiten durch die Anlage zu preschen. H. Gessler hat in der Zwischenzeit ein doppelspindliges Fadengerät gebaut, dass bei Normalgeschwindigkeit den selben Effekt erzielt wie das schnellere Fahren.&#xD;
Die Erfahrungen mit Vinasse-Produkten sind sehr interessant, bedürfen aber noch einer sehr genauen Überprüfung zumal soeben 2 neue Vinasse Produkte in die BIO-SUISSE Hilfsliste aufgenommen worden sind. Aber auch weil die Südtiroler Kollegen uns von schweren Berostungen und nicht befriedigender Wirkung berichten – auch mit den von uns vermittelten Schweizer Vinassen.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, Frick</dc:publisher>
  <dc:contributor>Häseli, Andreas</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2648/1/weibel-2003-ausd%C3%BCnnung-beim-apfel.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Weibel, Franco and Walther, Andrea    (2003) Ausdünnung beim Apfel: Beim Fadengerät lässt sich noch einiges herausholen!    In: Häseli, Andreas (Ed.)   Tagungsband. FiBL Obstbautagung. Beiträge zur FiBL Obstbautagung 29.01.2003 in Frick.  Forschungsinstitut für biologischen Landbau, Frick, pp. 37-41.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2648/</dc:relation>
</oai_dc:dc>