<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Forbruget af økologiske varer og ernæringsrigtig kost</dc:title>
  <dc:creator>Christensen, Tove</dc:creator>
  <dc:creator>Denver, Sigrid</dc:creator>
  <dc:creator>Krarup, Signe</dc:creator>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>I Danmark ses i øjeblikket et boom i efterspørgslen efter økologiske fødevarer, der bringer den op på det højeste niveau hidtil. Der kan være mange årsager til denne stigning – eksempelvis menes generelle indkomstløft at være en væsentlig faktor. Igangværende forskning viser desuden, at forbrugerne køber økologiske varer, fordi de forbinder økologi med en lang række positive egenskaber som ren natur, dyrevelfærd, troværdighed, friskhed, kvalitet og sundhed.&#xD;
 &#xD;
Men er der også sammenhæng mellem forbrug af økologiske varer og en ernæringsrigtig kost? Der foreligger ikke entydige forskningsresultater, der bekræfter, at økologiske varianter af den samme vare er et sundere valg. Eksempelvis er risikoen for pesticid- eller medicinrester minimal, mens risikoen for campylobacter i en økologisk kylling er større end i en konventionel. Desuden er udbuddet af eksempelvis fedtfattige varianter større for konventionelle varer end for økologiske. Økologisk frem for konventionelt er derfor ikke automatisk det ernæringsrigtige valg. Det kan dog tænkes, at der alligevel findes en sammenhæng mellem økologiforbruget og en ernæringsrigtig kost i form af, at valget af økologi fremmer en ernæringsmæssig fornuftig sammensætning af kosten. &#xD;
&#xD;
Formålet med denne artikel er at beskrive udviklingen i forbruget af økologiske fødevarer i Danmark. Dette gøres ud fra flere vinkler, idet både den overordnede udvikling i det økologiske forbrug samt forbrugets fordeling på forbrugergrupper og varegrupper beskrives. Desuden relateres sociodemografiske faktorer og valg af distributionskanal til tendensen til at vælge de økologiske varianter. Afslutningsvis undersøges en eventuel sammenhæng mellem generelle sunde kostvaner og tilbøjeligheden til at købe økologisk.</dc:description>
  <dc:date>2007-11</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/11332/1/Artikel_til_Samfunds%C3%B8konomen_om_%C3%B8kologi_%28TC%2C_SD_%26_SK%29.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Christensen, Tove; Denver, Sigrid and Krarup, Signe   (2007) Forbruget af økologiske varer og ernæringsrigtig kost.  [Consumption of organic products and a healthy diet.]  Samfundsøkonomen, 5, pp. 29-33.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/11332/</dc:relation>
</oai_dc:dc>