<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Desempenho de extratos aquosos de Solanum fastigiatum var. acicularium Dunal. (Solanaceae) no manejo de Brevicoryne brassicae Linnaeus (Hemiptera: Aphididae).</dc:title>
  <dc:creator>Lovatto, Patrícia</dc:creator>
  <dc:creator>Voos, José Guilherme</dc:creator>
  <dc:creator>Strohschoen, Eduardo</dc:creator>
  <dc:creator>Dalla Colletta, Vanessa</dc:creator>
  <dc:creator>Staub, Jair</dc:creator>
  <dc:creator>Lobo, Eduardo Alexis</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo do presente trabalho foi investigar a eficiência de extratos de jurubeba (Solanum fastigiatum var. acicularium) no controle do pulgão-da-couve (Brevicoryne brassicae) em experimentos de campo na cultura da couve (Brassicae olereaceae var. acephala). Para a elaboração dos extratos foram utilizadas folhas da planta maceradas e submetidas à técnica de extração a quente por decocção, sendo os extratos pulverizados nos cultivos após o resfriamento. O delineamento experimental foi feito em blocos ao acaso, com 10 repetições, sendo que cada parcela constou de uma linha de cultura com 20 plantas e as avaliações realizadas a cada 10 dias através da contagem do número de pulgões vivos. Os resultados indicaram que houve uma diferença significativa (P &lt; 0,0001) entre o número de pulgões observados nas plantas controle e naquelas que receberam tratamento com os extratos, demonstrando a eficiência dos extratos da planta (S. fastigiatum var. acicularium) no controle do pulgão-da couve.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25015/1/Lovatto_Desempenho.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lovatto, Patrícia; Voos, José Guilherme; Strohschoen, Eduardo; Dalla Colletta, Vanessa; Staub, Jair and Lobo, Eduardo Alexis   (2010) Desempenho de extratos aquosos de Solanum fastigiatum var. acicularium Dunal. (Solanaceae) no manejo de Brevicoryne brassicae Linnaeus (Hemiptera: Aphididae).  [Performance of aqueous extracts of Solanum fastigiatum var. acicularium Dunal. (Solanaceae) in the wielding of Brevicoryne brassicae Linnaeus (Hemiptera: Aphididae).]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (1), pp. 54-60.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25015/</dc:relation>
</oai_dc:dc>