<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>9. Internationale Bioland-Geflügeltagung: Bio-Geflügelhaltung - Nische oder Wegweiser im neuen Europa?</dc:title>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Inhalt:&#xD;
.&#xD;
Begrüßung und Einführungsvorträge&#xD;
- Bio-Geflügelhaltung in Sachsen&#xD;
.&#xD;
Arbeitskreis 1: Stallbaukonzepte&#xD;
- Nationaler Bewertungsrahmen Geflügelställe - was bedeutet das für die&#xD;
Biogeflügelhaltung? (Reinhild Benning, BUND)&#xD;
- Geopathogene Felder u. Elektrosmog im Stall beeinflussen Mensch und Tier (Willy&#xD;
Baumann, ÖkoMarketing GmbH)&#xD;
- PKH Perfektionierte Kleingruppenhaltung für Legehennen (Josef Karner, Landwirt Österreich)&#xD;
.&#xD;
Arbeitskreis 2: Qualitätsmanagement-Systeme&#xD;
- GQS - System für Baden - Württemberg (Vera Kuprat, BÖL Rottenburg)&#xD;
- GQS - System für Baden - Württemberg (Vera Kuprat, BÖL Rottenburg)&#xD;
- Qualitätsmanagement: Was brauchen wir - was hilft uns? (Dr. Thomas Dewes, EcoConcept)&#xD;
- HACCP - Praxisbericht vom Bio-Geflügelhof (Karl Heinz Lübeck, Hephata)&#xD;
.&#xD;
Podiumsdiskussion: "Ökologisches Nährstoffmanagement und artgerechte Haltung"&#xD;
- Wie nutzen Hühner den Grünauslauf besser? (Esther Zeltner, FBL, CH)&#xD;
- Nährstoffanfall im Grünauslauf von Legehennen (Ulrike Elbe, LWK Weser Ems)&#xD;
.&#xD;
Arbeitskreis 3: 100% Bio-Fütterung&#xD;
- Weniger Energie - mehr Leistung, weniger Probleme !? (Prof. Dr. Robby Anderson, FH Osnabrück)&#xD;
- Abgestufte Fütterungskonzepte in der ökol. Putenaufzucht (Prof. Bellof, FH Weihenstephan)&#xD;
- Legehennen-Fütterung 100% Bio (Romana Holle, Ökoring Schleswig-Holstein)&#xD;
.&#xD;
Arbeitskreis 4: Umweltgifte in Bio-Produkten&#xD;
- Rechtliche Vorgaben zu Dioxinen und PCB (Wolfgang Mathar, Bundesinst. f. Risikobewertung in Lebensmitteln)&#xD;
- Maßnahmen zur Senkung der Dioxin-Gehalte in Öko-Eiern (Aize Kijstra, Universität Wageningen, NL); Übersetzung&#xD;
.&#xD;
Arbeitskreis 5: Tiergesundheit&#xD;
- Tiergesundheit in Mobilställen, BLE Projekt (Silke Schierhold, LK Weser Ems)&#xD;
- Kannibalismus in österreichischen Bio-Legehennenhaltungen (Dr. Knut Niebuhr, Uni Wien)&#xD;
- Erfahrungen mit Salmonellenimpfungen in alternativen Legehennenhaltungen (Anja Edel, TGD Stuttgart)&#xD;
.&#xD;
Arbeitskreis 6: Anforderungen an den Grünauslauf&#xD;
- Nährstoffbilanzen im Grünauslauf von Biogeflügel (Dr. Sylvia Kratz, FAL Braunschweig)&#xD;
- New recommondations on outside access for organic poultry (Niels Finn Johansen, Arhus, DK)&#xD;
- Nährstoff-Management im Grünauslauf von Legehennen (Ulrike Elbe, Lwk Weser Ems)&#xD;
- Flächenmanagement mit einem mobilen Legehennenstall im Jahresverlauf: Vorteile und Grenzen (Christiane Keppler, Uni Kassel)&#xD;
.&#xD;
Arbeitskreis 7: Wassergeflügel&#xD;
- Ökologische Wassergeflügelhaltung in Deutschland - Entwicklungsstand und Probleme, 2. Teil (Werner Vogt-Kaute, Naturland)&#xD;
- Mastverfahren für Weide-Gänse (Dr. Karl-Heinz Schneider, Leipzig)&#xD;
- Marktentwicklung von Bio- und Freilandgänsen in Deutschland (Lorenz Eskildsen, Eskildsen-GmbH)&#xD;
.&#xD;
Podiumsdiskussion: “Bio-Geflügelhaltung – Nische oder Wegweiser im neuen Europa“&#xD;
- ZMP-Marktbericht nach der EU-Osterweiterung Markus Rippin, ZMP, Bonn</dc:description>
  <dc:publisher>Bioland Bundesverband e.V, Mainz, D-Deutschland</dc:publisher>
  <dc:contributor>Bioland,</dc:contributor>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Proceedings</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4941/1/4941-bioland-2005-gefluegeltagung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bioland,  (Ed.)    (2005) 9. Internationale Bioland-Geflügeltagung: Bio-Geflügelhaltung - Nische oder Wegweiser im neuen Europa?  [9th International Bioland poultry conference: organic poultry husbandry - niche or guideline in a new Europe?]  Bioland Bundesverband e.V, Mainz, D-Deutschland.  Proceedings of 9. Internationale Bioland-Geflügeltagung: Bio-Geflügelhaltung - Nische oder Wegweiser im neuen Europa?, Gut Frohberg, Sachsen, 07.03.2005 - 09.03.2005.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4941/</dc:relation>
</oai_dc:dc>