<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Steigerung der Ressourceneffizienz durch gesamtbetriebliche Optimierung der Pflanzen- und Milchproduktion unter Einbindung von Tierwohlaspekten (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Verbundvorhaben umfasst folgende Teilprojekte: FKZ 12NA079, FKZ 12NA129.&#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/id/saved_search/1556.&#xD;
Das Verbundprojekt „Steigerung der Ressourceneffizienz durch gesamtbetriebliche Optimierung der Pflanzen- und Milchproduktion unter Einbindung von Tierwohlaspekten“ wird im etablierten Netzwerk deutscher Pilotbetriebe durch die Technische Universität München und das Thünen-Institut durchgeführt. &#xD;
Die hier beschriebenen Arbeitspakete „Das Tier als Auslöser für betriebliche Veränderung“ und „Ökonomische Bewertung der innerbetrieblichen Ressourceneffizienz“ werden durch das Thünen-Institut für Ökologischen Landbau und das Thünen-Institut für Betriebswirtschaft bearbeitet.&#xD;
Das Ziel des ersten Arbeitspakets ist es, auf 40 ökologischen und konventionellen Milchviehbetrieben in Deutschland zu untersuchen, wie die Ressourceneffizienz in der Milchproduktion durch Verbesserungen im Management und beim Tierwohl verändert werden kann. Dazu werden in den Betrieben die Tiergesundheit, das Tierwohl und der Tierarzneimitteleinsatz als wichtige Teilaspekte der Nachhaltigkeit erfasst und in Beziehung zu Umwelt‐ und Effizienzparametern gestellt. Einzelbetriebliche Optimierungsstrategien zur Verbesserung des Tierwohls werden erarbeitet.&#xD;
Im zweiten Arbeitspaket wird die ökonomische Vorzüglichkeit von Strategien zur Verbesserung der Ressourceneffizienz im Pflanzenbau und in der Milchproduktion untersucht und Vorschläge für Förderstrategien aus Experteninterviews und Meta-Evaluationen bestehender Förderinstrumente abgeleitet. Dazu werden die notwendigen betriebswirtschaftlichen Daten definiert und auf den Pilotbetrieben erhoben und in Beziehung zu ausgewählten Effizienzindikatoren gestellt. &#xD;
Basierend auf diesen Ergebnissen und denen der Partner des Verbundprojektes werden Landwirte, Wissenschaftler und Berater betriebsspezifische Entwicklungsszenarien zur Verbesserung des Tierwohls und der Ressourceneffizienz partizipatorisch erarbeiten. Dabei werden Synergieeffekte bzw. Zielkonflikte zwischen Parametern des Tierwohls, der Tiergesundheit sowie ökonomischen Parametern und Umweltparametern analysiert.&#xD;
Wissenschaftlich wird mit der Analyse der Verknüpfung von Management und Tierwohldaten mit der gesamtbetrieblichen Umweltwirkung und ökonomischen Daten und deren Wechselwirkungen Neuland betreten.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Steigerung der Ressourceneffizienz durch gesamtbetriebliche Optimierung der Pflanzen- und Milchproduktion unter Einbindung von Tierwohlaspekten (Verbundvorhaben).  [Increasing resource efficiency by optimising crop and milk production on whole farm level under consideration of animal welfare quality aspects.]   Runs 2014 - 2017.      Project Leader(s): Rahmann, Prof. Dr. Gerold and Hülsbergen, Prof. Dr. Kurt-Jürgen, Technische Universität München, Lehrstuhl für Ökologischen Landbau und Pflanzenbausysteme, D-Freising und Thünen-Institut, Thünen-Institut für Ökologischen Landbau, D-Westerau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27910/</dc:relation>
</oai_dc:dc>