<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Att värdera uthållighet i lantbruket – genomgång av metoder för miljö- och naturresursanalys</dc:title>
  <dc:creator>Björklund, Johanna</dc:creator>
  <dc:creator>Rydberg, Torbjörn</dc:creator>
  <dc:subject>Systems research and participatory research</dc:subject>
  <dc:description>Indedning&#xD;
&#xD;
Behovet av metoder för att värdera uthålligheten i&#xD;
utvecklingen av vårt samhälle och i olika mänskliga&#xD;
aktiviteter ökar i takt med vårt anspråk på världens&#xD;
begränsade resurser. Det är svårt att hitta rätt i floden&#xD;
av utarbetade metoder och beroende på hur vi definierar&#xD;
uthållighet bör valet av metod bli olika. Det&#xD;
krävs stor kunskap för att göra medvetna val i en enskild&#xD;
analyssituation.&#xD;
Syftet med denna rapport är att beskriva och diskutera&#xD;
metoder som i olika sammanhang har använts i&#xD;
analyser relaterade till uthållig markanvändning i&#xD;
jordbruket. Förhoppningen är att rapporten ska tjäna&#xD;
som underlag i diskussioner om hur uthållighet kan&#xD;
mätas, och att den dessutom kan användas som guide&#xD;
inför val av analysmetod. Det är viktigt att vara medveten&#xD;
om att samtliga metoder är under stark utveckling&#xD;
och att intentionen har varit att beskriva metoderna&#xD;
så som de huvudsakligen används idag.&#xD;
&#xD;
Analysmetoderna kan diskuteras ur olika perspektiv.&#xD;
I detta arbete används ett systemekologiskt, där jordbruket&#xD;
beskrivs som ett agroekosystem, uppbyggt av:&#xD;
levande komponenter, så som människor, djur, växter,&#xD;
svampar och mikroorganismer; samt icke levande&#xD;
komponenter, som berg, jord, luft och vatten. Alla delar&#xD;
i agroekosystemet är ömsesidigt beroende av varandra.&#xD;
Dessutom påverkar och påverkas systemet av&#xD;
de större ekologiska, ekonomiska och sociala system&#xD;
som det är en del av.&#xD;
Rapporten är inte tänkt som en handbok om metoderna.&#xD;
För detta får man vända sig till de litteraturtips&#xD;
som ges i sista delen av rapporten.&#xD;
&#xD;
&#xD;
Förord&#xD;
Denna rapport tar sin utgångspunkt i de arbeten och&#xD;
diskussioner som ägde rum under doktorandkursen&#xD;
”System Principles and Sustainability Assessments for&#xD;
Ecological Land-Use”. Kursen hölls under vårterminen&#xD;
2000 inom forskarskolan ResELU (Research&#xD;
School for Ecological Land Use). Kursledare var Torbjörn&#xD;
Rydberg, Steven Doherty och Lennart Salomonsson,&#xD;
alla då verksamma vid CUL (Centrum för uthålligt&#xD;
lantbruk), SLU. En engelsk sammanfattning av&#xD;
arbetet i kursen finns i rapporten ”Ecosystem Properties&#xD;
and Principles of Living Systems as Foundation&#xD;
for Sustainable Agriculture – Critical reviews of environmental&#xD;
assessment tools, key findings and questions&#xD;
from a course process” utgiven av CUL, 2002.</dc:description>
  <dc:publisher>Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernähung (BLE) / Federal Agency for Agriculture and Food BLE, Bonn, Germany</dc:publisher>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8750/1/bjoerklund-rydberg-2003-naturresursanalys.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Björklund, Johanna and Rydberg, Torbjörn         (2003) Att värdera uthållighet i lantbruket – genomgång av metoder för miljö- och naturresursanalys.    Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernähung (BLE) / Federal Agency for Agriculture and Food BLE, Bonn, Germany.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8750/</dc:relation>
</oai_dc:dc>