<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Steigerung der Wertschöpfung ökologisch angebauter Marktfrüchte durch Optimierung des Managements der Bodenfruchtbarkeit (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:subject>Post harvest management and techniques</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 08OE004, FKZ 08OE005, FKZ 08OE006, FKZ 08OE008, FKZ 08OE009.&#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/cgi/saved_search?savedsearchid=1239.&#xD;
&#xD;
Der Einsatz von organischen Düngemitteln als externe Nährstoffquelle in vieharm bzw. viehlos wirtschaftenden Betrieben des ökologischen Landbaus bietet neben einer Zufuhr von Makro- und Mikronährstoffen langfristig wirkende positive Effekte auf den Humusvorrat im Boden und den Umsatz organischer Bodensubstanz. Vor dem Hintergrund einer Verbesserung von Ertragssicherheit und Pflanzengesundheit beim Anbau von Körner- und Futterleguminosen werden im Vorhaben insbesondere kurzfristige Wirkungen organischer Düngemittel auf Boden und Pflanze untersucht. Schwerpunkte der Untersuchungen sind Fragen nach einer Erhöhung der Nährstoffverfügbarkeit, Reduktion des Krankheitsbefalls mit insbesondere Wurzelkrankheiten, Steigerung biologischer Aktivität im Boden und deren direkte und indirekte Wirkungen auf Ertrag und N2-Fixierleistung der Saat-Platterbse, Ackerbohne, Erbse und des Rotklees sowie auf den Vorfruchtwert dieser nicht gedüngten versus organisch gedüngten Leguminosen zu Winterweizen. An den Standorten Dresden, Kassel-Witzenhausen und Trenthorst werden dazu Feldversuche u.a. mit einer breitflächigen Ausbringung von Pferdemist, Grüngutkompost, Grünschnittgut und Stroh sowie Saatreihenapplikation von Grüngutkomposten zu Leguminosen durchgeführt.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    BODENFRUCHTBARKEIT: Steigerung der Wertschöpfung ökologisch angebauter Marktfrüchte durch Optimierung des Managements der Bodenfruchtbarkeit (Verbundvorhaben).  [Enhancing the economic value of organically produced cash crops by optimizing the management of soil fertility.]   Runs 2008 - 2011.      Project Leader(s): Schmidtke, Prof. Dr. Knut, Hochschule für Technik und Wirtschaft Dresden, Fakultät Landbau/Landespflege, D-Dresden.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17518/</dc:relation>
</oai_dc:dc>