<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen zur Wirkung von alternativen Saatgutbehandlungsmitteln gegen die Netzfleckenkrankheit der Gerste</dc:title>
  <dc:creator>Vogt-Kaute, Werner</dc:creator>
  <dc:creator>Diethart, Ivoneta</dc:creator>
  <dc:creator>Tilcher, Ralf</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Die Netzfleckenkrankheit der Gerste (Drechslera teres) ist eine wichtige samenbürtige Krankheit im der ökologischen Sommergerstenproduktion. Einige wirksame Saatgutbehandlungen für die ökologische Landwirtschaft wurden bereits gefunden. Essigsäure als neue Saatgutbehandlung war die wirksamste Behandlung in den Versuchen, die von 2007 bis 2009 stattfanden. Die Reduzierung der Wassermenge von 4 auf 2 Liter pro 100 kg Saatgut in der Ethanol-Behandlung (70%)führte zu einer geringeren Wirkung. Diese Wirkung konnte durch den Einsatz von Haftmitteln nicht verbessert werden. Die Methode der Ethanol-Behandlung hatte eine sichtbare Wirkung auf den Krankheitsbefall. Saatgut, das direkt nach der Behandlung getrocknet wurde, zeigte einen höheren Befall mit Netzflecken als Saatgut, das nach der Behandlung langsamer getrocknet wurde.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17656/3/Vogt-Kaute_17656.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Vogt-Kaute, Werner; Diethart, Ivoneta and Tilcher, Ralf    (2011) Untersuchungen zur Wirkung von alternativen Saatgutbehandlungsmitteln gegen die Netzfleckenkrankheit der Gerste.  [Effects of alternative seed treatments against net blotch disease in barley.]      Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 16.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17656/</dc:relation>
</oai_dc:dc>