<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Die Umstellung auf ökologischen Apfelanbau unter Berücksichtigung von Unsicherheit</dc:title>
  <dc:creator>Zander, Katrin</dc:creator>
  <dc:creator>Garming, Hildegard</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Eine Umstellung von konventionellem auf ökologischen Apfelanbau ist ein Systemwechsel und unabhängig vom Motiv der Umstellung für den Entscheidungsträger mit Kosten und mit Risiken verbunden. Die Ergebnisse der Untersuchung zeigen, dass die Rentabilität der ökologischen Apfelerzeugung entscheidend von der Intensität der ökologischen Bewirtschaftung abhängt. Unter den getroffenen Annahmen auf der Basis von Literaturangaben und Expertenschätzungen kann im relativ intensiven ökologischen Apfelanbau auch bei Berücksichtigung von Risiko ein positives Betriebsergebnis erwartet werden, so dass eine Umstellung rentabel ist. Dennoch ist festzuhalten, dass sinkende Preise und unterdurchschnittliche Erträge die Wirtschaftlichkeit der Umstellungsentscheidung in Frage stellen. Bezüglich der Risikoentwicklung ist davon auszugehen, dass sich mit zunehmender Forschung und Beratung das Produktionsrisiko verringert, das Marktrisiko im ökologischen Sektor aber erheblich bleiben wird.</dc:description>
  <dc:publisher>Universität für Bodenkultur, Wien</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernd</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13388/1/Zander_Garming.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Zander, Katrin and Garming, Hildegard    (2003) Die Umstellung auf ökologischen Apfelanbau unter Berücksichtigung von Unsicherheit.  [Conversion to organic apple production and risk.]  In: Freyer, Bernd (Ed.)  Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau - Ökologischer Landbau der Zukunft, Universität für Bodenkultur, Wien, pp. 309-312.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13388/</dc:relation>
</oai_dc:dc>