<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Dyreetik i økologisk husdyrhold</dc:title>
  <dc:creator>Sandøe, Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Christiansen, Stine B.</dc:creator>
  <dc:creator>Boesen, Kim Holm</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Økologisk jordbrug, og herunder økologisk husdyrhold, voksede frem i Danmark i 1980erne som en protest mod det intensive landbrug. Fokus var fra starten på landbrugets påvirkning af miljø og natur, til en vis grad inspireret af den biodynamiske bevægelse. Derimod var der fra begyndelsen ikke særlig fokus på dyrevelfærd i det økologiske jordbrug. Det kom der først midt i 1990erne. &#xD;
Det er vores klare indtryk, at der i det forløbne årti er sket væsentlige fremskridt, når det gælder om at sikre dyrevelfærden i den økologiske husdyrproduktion, men der er dog flere grund til at tro, at der fortsat vil være udfordringer forbundet med at sikre dyrevelfærd i det økologiske husdyrhold. &#xD;
I det videre arbejde med dyreetik i regi af økologisk husdyrproduktion er der ikke bare tale om, at der skal foretages afvejninger mellem dyrevelfærd og andre hensyn (fx økonomi, miljø og fødevaresikkerhed). Der er også tale om, at der er brug for at diskutere forskellige idealer om det gode dyreliv og det gode liv mellem dyr og mennesker.</dc:description>
  <dc:publisher>ICROFS</dc:publisher>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15173/1/15173.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sandøe, Peter; Christiansen, Stine B. and Boesen, Kim Holm    (2008) Dyreetik i økologisk husdyrhold.   ICROFS nyt, 2008, 1.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15173/</dc:relation>
</oai_dc:dc>