<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produtividade de biomassa e acúmulo de nutrientes em adubos verdes de verão, em cultivos solteiros e consorciados.</dc:title>
  <dc:creator>Almeida, Karina de</dc:creator>
  <dc:creator>Câmara, Francisco Luiz Araujo</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar os efeitos dos cultivos solteiros e consorciados dos adubos verdes de verão, crotalária (Crotalaria juncea), feijão guandu (Cajanus cajan), feijão-de-porco (Canavalia ensiformis), milho (Zea mays), milheto (Pennisetum glaucum) e mucuna-preta (Mucuna aterrimum), na produção de fitomassa, e o acúmulo de nutrientes. O delineamento experimental adotado foi de blocos ao acaso, com quatro repetições, em que os tratamentos constaram dos cultivos isolados das espécies e o consórcio entre o milho e as leguminosas. O feijão-de-porco em cultivo solteiro e consorciado apresentou a maior produtividade de massa fresca e massa seca, seguida do consórcio das leguminosas e do consórcio completo. Ocorreu o maior acúmulo de nutrientes na fitomassa do feijão-deporco em cultivo solteiro e nos consórcios feijão-de-porco + milho, das leguminosas e do consórcio completo.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23073/1/Almeida_Produtividade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Almeida, Karina de  and Câmara, Francisco Luiz Araujo    (2011) Produtividade de biomassa e acúmulo de nutrientes em adubos verdes de verão, em cultivos solteiros e consorciados.  [Biomass productivity and nutrient accumulation in summer green manure in single and intercropped cultivations.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (2), pp. 55-62.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23073/</dc:relation>
</oai_dc:dc>