<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Siliereignung und Silagequalität von Luzerne- bzw. Rotkleegras in Abhängigkeit vom Begleitgrasanteil</dc:title>
  <dc:creator>Loges, Ralf</dc:creator>
  <dc:creator>Thaysen, Johannes</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Rotklee bzw. Luzerne in Reinsaat bzw. Gemenge stellen die wichtigsten Leguminosen des Ackerfutterbaus im Ökologischen Landbau dar. Diese Untersuchung setzt sich mit der Beeinflussbarkeit von Siliereignung und Futterwert unterschiedlicher Aufwüchse beider Leguminosen auseinander. Als Versuchsfaktoren wurden neben der Leguminosenart vor allem das Leguminosen/Gras-Siliermischungsverhältnis (Prüfglieder: a. 100%, b. 67%, c. 33%, d. 0% Leguminosenanteil) variiert. Mischungen mit Luzerne zeigten sich als deutlich schlechter silierbar als vergleichbare Mischungen mit Rotklee und wiesen bei geringeren Energiegehalten jedoch höhere Proteinkonzentrationen auf. Mit zunehmendem Leguminosenanteil in der Saatmischung und damit auch im Siliergut ergaben sich zunehmende Rohproteingehalte bei abnehmenden Energiegehalten bzw. abnehmender Silierfähigkeit. Lediglich der Luzernereinbestand des 1.Aufwuchses musste als ungenügend silierfähig eingestuft werden.</dc:description>
  <dc:publisher>Universität für Bodenkultur Wien - Institut für ökologischen Landbau</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2152/1/loges-2003-siliereignung-luzerne-rotklee.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Loges, Ralf and Thaysen, Johannes    (2003) Siliereignung und Silagequalität von Luzerne- bzw. Rotkleegras in Abhängigkeit vom Begleitgrasanteil.  [Silage characteristics and quality of alfalfa and red clover in different mixtures with grass.]  In: Freyer, Bernhard (Ed.)  Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau "Ökologischer Landbau der Zukunft", Universität für Bodenkultur Wien - Institut für ökologischen Landbau, pp. 181-184.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2152/</dc:relation>
</oai_dc:dc>