<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Efeito de espécies vegetais em bordadura em cebola sobre a densidade populacional de tripes e sirfídeos predadores.</dc:title>
  <dc:creator>Gonçalves, Paulo Antonio de Souza</dc:creator>
  <dc:creator>Sousa e Silva, Carlos Roberto</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Analisou-se a relação entre o efeito do plantio de diferentes espécies vegetais, em bordadura, na cultura da cebola, Allium cepa L, na incidência de Thrips tabaci Lind. e sirfídeos predadores, Toxomerus spp. O experimento foi conduzido na Epagri, EE de Ituporanga, de agosto a dezembro de 1998. Os tratamentos foram cebola em monocultivo; cebola + trigo mourisco (Fagopyrum esculentum Moench); cebola + nabo forrageiro (Raphanus sativus L. var. oleiferus Metzg.); cebola + cenoura (Daucus carota L., cv. Nantes e cv. Brasília); cebola + milho (Zea mays L.); cebola + rúcula&#xD;
(Eruca sativa L.) + vegetação espontânea. O plantio de diferentes espécies vegetais em bordadura não provocou diferenças significativas na incidência de tripes e sirfídeos predadores. A produtividade comercial de bulbos de cebola foi similar em sistema de monocultivo e diversificado, sugerindo ser possível adotar tais sistemas sem perdas em rendimento.</dc:description>
  <dc:date>2003-10</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20120/1/Gon%C3%A7alves_efeito.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gonçalves, Paulo Antonio de Souza and Sousa e Silva, Carlos Roberto   (2003) Efeito de espécies vegetais em bordadura em cebola sobre a densidade populacional de tripes e sirfídeos predadores.  [Effect of different species of border plants on the population density of thrips and syrphids predators in onion crop.]  Horticultura Brasileira, 21 (4), pp. 731-733.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20120/</dc:relation>
</oai_dc:dc>