<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Cultivo orgânico do mamoeiro 'Baixinho de Santa Amália' em diferentes ambientes de proteção.</dc:title>
  <dc:creator>Martelleto, Luiz Aurélio Peres</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro, Raul de Lucena Duarte</dc:creator>
  <dc:creator>Martelleto, Mariluci Sudo</dc:creator>
  <dc:creator>Vasconcellos, Marco Antônio da Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Marin, Sérgio Lúcio David</dc:creator>
  <dc:creator>Pereira, Maurício Ballesteiro</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Post harvest management and techniques</dc:subject>
  <dc:description>Mudas de mamoeiro da cv. Baixinho de Santa Amália (grupo 'Solo') foram transplantadas para três estruturas contíguas: (a) estufa com cobertura de plástico, (b) estufa sombreada com cobertura adicional de sombrite (30%, sobre o plástico) e (c) telado com cobertura exclusiva de sombrite (30%), estabelecendo-se, ao lado, uma área de cultivo em ambiente natural. Nas estufas, as partes laterais e frontais foram revestidas com tela antiafídica. No momento do transplantio e a intervalos mensais subseqüentes, durante o primeiro ano de cultivo, as plantas foram avaliadas em relação a: altura, diâmetro basal do tronco, número de folhas ativas e área foliar. O manejo e tratos culturais empregados obedeceram às normas técnicas constantes da legislação nacional relativa à agricultura orgânica. Desde a primeira colheita, foram contados e pesados todos os frutos produzidos. Em comparação ao ambiente natural, os cultivos protegidos proporcionaram aumentos na altura da planta além de 20%; nas estufas, particularmente naquela sem cobertura adicional de sombrite, ocorreram efeitos de aumento do diâmetro basal do tronco (30%), índice de enfolhamento (20%) e área foliar (36%); o cultivo orgânico do mamoeiro no interior das estufas possibilitou acréscimos altamente significativos no desenvolvimento e na produção de frutos orgânicos de padrão comercial (67% em peso e 49% em número). Deve-se ressaltar, ainda, que a cultivar Baixinho de Santa Amália não alcançou, após a última colheita quantificada, o limite máximo do teto das estufas (4,5m), o que lhe permitiu um ciclo produtivo superior a 24 meses nessas estruturas de proteção.</dc:description>
  <dc:date>2008-09</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22662/1/Martelleto_Cultivo.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Martelleto, Luiz Aurélio Peres ; Ribeiro, Raul de Lucena Duarte ; Martelleto, Mariluci Sudo; Vasconcellos, Marco Antônio da Silva ; Marin, Sérgio Lúcio David  and Pereira, Maurício Ballesteiro    (2008) Cultivo orgânico do mamoeiro 'Baixinho de Santa Amália' em diferentes ambientes de proteção.  [Cycle development and agronomic performance of organic papaya cultivation in protected environment.]  Revista Brasileira de Fruticultura, 30 (3), pp. 662-666.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22662/</dc:relation>
</oai_dc:dc>