<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ekologisk slaktkyckling på hemmaproducerat foder och bete efter nöt</dc:title>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:description>Trots att konventionell kycklinguppfödning idag på många håll inte är överensstämmande med idéerna bakom ekologisk djurhållning (t.ex. benproblem och cikulationsrubbningar, preventiv medicinering, ingredienser till foderrationen och året-runt uppfödning inomhus), finns det fortfarande knappast någon ekologisk kycklinguppfödning i Sverige. Projektet syftar till att bidra till att utveckla ett ekologisk system för svensk kycklinguppfödning. Områden som behandlas är: &#xD;
-	Komposition av ett hemmaproducerat foder, inkl. experiment med konservering av proteinkällor som mjölk eller ägg som kycklingfoder.&#xD;
 -	Test av långsamväxande raser.&#xD;
 -	Kycklingarnas effekt på betet.&#xD;
 -	Betets potentiella bidrag till kycklingarnas näringsförsörjning. &#xD;
Fältstudier görs under sommaren, då kycklingarna hålls i flyttbara burar på betet, som beskrivits av den nordamerikanske bonden Salatin. Den teoretiska bakgrunden är ett blandat odlingssytem med djur där samspelet mellan delarna ses som en potential för att höja efektiviteten i utnyttjandet av lokala resurser. Arbetet kommer att rapporteras i en doktorsavhandling.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7729/1/Organic_Briolers.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Ekologisk slaktkyckling på hemmaproducerat foder och bete efter nöt.  [Organic Broilers in Floorless Pens on Pasture.]   Runs 2000 - 2004.      Project Leader(s): Bassler, Arnd, Swedish University of Agricultural Sciences, SLU.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7729/</dc:relation>
</oai_dc:dc>