<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Mogelijkheden tot optimalisatie en structurering van het&#xD;
Vlaamse landbouwonderzoek in de biologische sector</dc:title>
  <dc:creator>De Mey, Karen</dc:creator>
  <dc:creator>De Cock, Lieve</dc:creator>
  <dc:creator>Van Lierde, Dirk</dc:creator>
  <dc:subject>Research methodology and philosophy</dc:subject>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:description>Biologische landbouw wordt algemeen erkend als een voorloper om te groeien naar een duurzamere land- en tuinbouw. De ontwikkeling van de biologische sector in Vlaanderen wordt echter beperkt door een aantal operationele en institutionele inefficiënties waardoor de Vlaamse biologische landbouw niet het gewenste succes heeft. Om bepaalde problemen binnen de sector op te lossen en te zorgen voor een verdere toename van de productiecapaciteit is het essentieel om een goede afstemming van kennisopbouw, -uitwisseling en -toepassing na te streven. Het onderzoek voor biologische landbouw in Vlaanderen is echter nog onvoldoende gestructureerd en gecoördineerd om aan de noden van de sector tegemoet te komen en uiteindelijk te zorgen voor een competitievere biologische landbouwsector. Deze studie, in opdracht van de Afdeling Duurzame Landbouwontwikkeling (ADLO) van het Departement Landbouw en Visserij (DLV) van de Vlaamse Overheid, heeft als hoofddoel om uitgaande van de huidige situatie aanbevelingen te geven voor het structureren en optimaliseren van het onderzoek ten behoeve van de biologische landbouw in Vlaanderen. Op basis van een grondige screening van bestaande informatiebronnen is vooreerst het gerealiseerd onderzoek voor biologische landbouw in Vlaanderen geïnventariseerd. Tijdens diepte-interviews met vertegenwoordigers uit de onderzoekswereld en verschillende actoren uit de biologische sector is vervolgens gepeild naar huidige knelpunten binnen de kennisopbouw en -uitwisseling op het gebied van onderzoek voor biologische landbouw in Vlaanderen. Tijdens twee discussieplatforms met vertegenwoordigers van verschillende sectororganisaties, financieringsinstellingen, onderzoeksinstellingen en het beleid, zijn de analyses van de resultaten uit de inventarisatie- en interviewfase voorgelegd aan de deelnemers met als doel te komen tot een groter draagvlak van de geformuleerde aanbevelingen.</dc:description>
  <dc:publisher>ILVO</dc:publisher>
  <dc:date>2007-04</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18565/1/ILVO-mededeling_19_bioproject.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/msword</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18565/4/Opportunities_for_optimisation_and_structuring_of_OFF_research_in_Flanders_summary.docx</dc:identifier>
  <dc:identifier>De Mey, Karen; De Cock, Lieve and Van Lierde, Dirk         (2007) Mogelijkheden tot optimalisatie en structurering van het Vlaamse landbouwonderzoek in de biologische sector.  [Opportunities for optimisation and structuring of organic food and farming research in Flanders.]  ILVO-Mededelingen, no. 19. ILVO, Merelbeke.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18565/</dc:relation>
</oai_dc:dc>