<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wirkung von Kali- und Gesteinsmehldüngung in Abhängigkeit von Digitalis purpurea-Behandlungen auf Pflanze und Boden bei langjährig bio-dynamischer Bewirtschaftung</dc:title>
  <dc:creator>Spieß, Hartmut</dc:creator>
  <dc:creator>Matthes, Christoph</dc:creator>
  <dc:creator>Horst, Hartmut</dc:creator>
  <dc:creator>Schaaf, Harald</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Bei langjähriger ökologischer Bewirtschaftung wurden in der Vergangenheit Qualitätsmängel aufgrund ungenügender Kalium-Gehalte bei Marktfrüchten festgestellt. Zur Gesundung des Kalium-Mangels wurde deshalb unter bio-dynamischen Praxisbedingungen auf kalifixierendem Boden der Gehaltsklasse A (3-6 mg K2O CAL) 1997 ein zweifaktorieller Feldversuch mit Düngung der Gesteinsmehle Orthoklas und Basalt im Vergleich mit Kalimagnesia angelegt. Wesentlicher Bestandteil des Versuches war die Behandlung mit Fingerhut (Digitalis purpurea). Im Rahmen einer zwölfjährigen Fruchtfolge erhielten nur die kalibedürftigen Kartoffeln sowie Klee- und Luzernegras die Düngung in Höhe von 400 kg K/ha. Eine signifikante Wirkung der Düngung besaß nur Kalimagnesia. Diese verbesserte bei Kartoffeln den Marktfruchtanteil (+ 17%) und die Qualität (Blaufleckigkeit). Bei Luzerne- bzw. Kleegras wurden die Erträge um 21 bzw. 17% gesteigert und die Vorfruchtwirkung war evident verbessert. Bei Weizen führte die Kalimagnesiadüngung zu erhöhter Widerstandsfähigkeit gegenüber Nematodenbefall (Pratylenchus ssp.). Im Boden veränderte diese Düngung nicht dauerhaft den pflanzenverfügbaren Kaliumgehalt, aber es verminderte sich die K-Fixierung. Demgegenüber beeinflussten die Gesteinsmehle das Pflanzenwachstum und die Bodennährstoffgehalte nicht oder nur sehr gering. Bei Basalt wurde eine Düngungswirkung bei Mg und Ca festgestellt. Digitalis-Extrakt war an der Ertragsbildung, vor allem bei Klee- und Luzernegras, teils bei Getreide, beteiligt und verbesserte signifikant die Nährstoffaufnahme (3,5 to 6,8%) sowie die Qualitätsbildung.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17710/3/Spiess_17710.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Spieß, Hartmut; Matthes, Christoph; Horst, Hartmut and Schaaf, Harald    (2011) Wirkung von Kali- und Gesteinsmehldüngung in Abhängigkeit von Digitalis purpurea-Behandlungen auf Pflanze und Boden bei langjährig bio-dynamischer Bewirtschaftung.  [Effect on plant and soil of fertilizing with potash and stone-meals in dependence on treatments with Digitalis purpurea in long-term bio-dynamic farming.]      Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17710/</dc:relation>
</oai_dc:dc>