<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Erstellung eines Leitfadens für Anbau, Nutzung und On-farm Bewirtschaftung der Linse im ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes ist es, einen Leitfaden zum Linsenanbau zu erstellen, in dem grundlegende wissenschaftliche Ergebnisse zu Anbaumethoden und grundlegend neue Konzepte der On-farm Bewirtschaftung und der Saatguterzeugung mit vorhandenem traditionellem Wissen zu Geschichte, Anbautechnik und Nutzung der Linse kombiniert und einem breiten Publikum zugänglich gemacht werden sollen, um den Anbau zu fördern. Zur Erstellung des Leitfadens werden eigene Versuche ausgewertet, eine Literaturrecherche durchgeführt, sowie Landwirte mit Erfahrung im Linsenanbau befragt. Es wird ein Leitfaden gedruckt, der an Landwirte und interessierte Fachöffentlichkeit abgegeben wird.&#xD;
&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Erstellung eines Leitfadens für Anbau, Nutzung und On-farm Bewirtschaftung der Linse im ökologischen Landbau.  [Development of a manual for organic production, utilisation and on-farm management of lentils.]   Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): Becker, Prof. Dr. Heiko, Georg-August-Universität Göttingen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16500/</dc:relation>
</oai_dc:dc>