<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Agroecologia e Agricultura Familiar na Região Centro-Sul do Estado do Paraná.</dc:title>
  <dc:creator>Assis, Renato Linhares de</dc:creator>
  <dc:creator>Romeiro, Ademar Ribeiro</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>O trabalho avalia o uso de técnicas agroecológicas pela produção familiar na região centro-sul do Estado do Paraná. Utiliza-se a metodologia de diagnóstico rápido dos sistemas agrários, tendo como referência trabalho desenvolvido na região pela AS-PTA, ONG que visa o desenvolvimento de agricultores familiares a partir do fomento de tecnologias agroecológicas. Após caracterização dos sistemas de produção dos agricultores pesquisados e do ambiente social que os cerca,finaliza-se com uma avaliação dos indicadores econômicos. Verifica-se uma relação entre o grau de capitalização dos agricultores e a adoção de práticas agroecológicas, a qual aumenta à medida que se reduz o grau decapitalização, sendo menor o risco econômico da atividade agrícola dos agricultores com maior índice de adoção. Conclui-se que há um potencial positivo da utilização da agroecologia como instrumento para o desenvolvimento sustentável de agricultores familiares, realçando-se a importância do apoio do poder público na dinamização deste processo.</dc:description>
  <dc:date>2005-03</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19969/1/Assis_agroecologia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Assis, Renato Linhares de and Romeiro, Ademar Ribeiro   (2005) Agroecologia e Agricultura Familiar na Região Centro-Sul do Estado do Paraná.   Revista de Economia e Sociologia Rural, 43 (1), pp. 155-177.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19969/</dc:relation>
</oai_dc:dc>