<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Estimativa da produtividade da cana-de-açúcar para as principais regiões produtoras de Minas Gerais usando-se o método ZAE.</dc:title>
  <dc:creator>Oliveira, Robson A.</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Roziane S. dos</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro, Aristides</dc:creator>
  <dc:creator>Barbosa, Márcio H. P.</dc:creator>
  <dc:creator>Zolnier, Sérgio</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:description>Objetivou-se, com este trabalho, parametrizar, calibrar e testar o método da Zona Agroecológica (ZAE) para as principais regiões produtoras de cana-de-açúcar do Estado de Minas Gerais. Foram utilizados dados meteorológicos do Instituto Nacional de Meteorologia e da Agência Nacional de Águas e dados de produtividade do Programa de Melhoramento Genético da Cana-de-Açúcar. O método ZAE apresentou bom ajuste, com R2 = 0,89; RMSE = 8,4 t ha-1; MAE = 6,7 t ha-1; MBE = 5,9 t ha-1 e índice de Wilmont (d) = 0,95. Na validação realizada mediante a utilização de uma série temporal de dados de produtividade do Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística das safras de 1989/90 a 2007/08, referente à região do Triângulo Mineiro, constatou-se um erro sistemático com tendência de superestimativa da produtividade de aproximadamente 37 t ha-1. Corrigindo-se a tendência de superestimativa o método ZAE apresentou ajuste satisfatório (R2 = 0,55; RMSE = 4,9 t ha-1; MAE = 4,0 t ha-1; MBE = 0,0 t ha-1; índice d = 0,80). Assim, este modelo se apresentou como importante ferramenta para estimar a produtividade da cana-de-açúcar em macroescala no Estado, podendo auxiliar no planejamento da expansão otimizada da atividade na região.</dc:description>
  <dc:date>2012-02-23</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28551/1/Oliveira_estimativa.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Oliveira, Robson A.; Santos, Roziane S. dos; Ribeiro, Aristides; Barbosa, Márcio H. P. and Zolnier, Sérgio   (2012) Estimativa da produtividade da cana-de-açúcar para as principais regiões produtoras de Minas Gerais usando-se o método ZAE.  [Yield estimate of sugarcane in main producing regions of Minas Gerais using the AEZ method.]  Revista Brasileira de Engenharia Agrícola e Ambiental, 16 (5), pp. 549-557.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28551/</dc:relation>
</oai_dc:dc>