<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Schadensbegrenzung durch Warnsystem und Ablenkungsfütterung</dc:title>
  <dc:creator>Pelz, Hans-Joachim</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Der Prototyp eines Körperschalldetektors, der in Labor- und Gehegeversuchen entwickelt wurde, zeichnet sich durch eine hohe Spezifität in der Reaktion auf Nagegeräusche an Wurzel oder Stamm von Gehölzpflanzen aus. Er erscheint daher geeignet, in Form eines Frühwarnsystems einen Beitrag zur Abwehr von Wühlmausschäden in Obstanlagen zu leisten.&#xD;
&#xD;
Die Literaturübersicht lässt ein Potenzial für die erfolgreiche Anwendung der Ablenkungsfütterung zur Abwehr von Wühlmausschäden an Gehölzpflanzen erkennen. Wenn Baumrinde und –wurzeln eher eine Notnahrung während der Wintermonate darstellen, sollte es möglich sein, eine künstliche Alternative bereitzustellen, die für die Nager attraktiver ist.&#xD;
&#xD;
Es wird vorgeschlagen, die Möglichkeiten des Frühwarnsystems und der Ablenkungsfütterung in Feldversuchen auf ihre Eignung zur Schadensverringerung, insbesondere im ökologischen Obstbau zu prüfen.</dc:description>
  <dc:publisher>Saphir Verlag, D-Ribbesbüttel</dc:publisher>
  <dc:contributor>Pelz, Hans-Joachim</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2404/1/2404-pelz-h-2002-ablenkung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pelz, Hans-Joachim    (2002) Schadensbegrenzung durch Warnsystem und Ablenkungsfütterung.  [Limiting damage by warning system and distraction feeding.]  In: Pelz, Hans-Joachim (Ed.)  Pflanzenschutz im Ökologischen Landbau - Probleme und Lösungsansätze - Sechstes Fachgespräch am 26. Juni 2001 in Braunschweig - "Abwehr von Wühlmausschäden im ökologischen Landbau", Saphir Verlag, D-Ribbesbüttel, Berichte aus der Biologischen Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft, no. 104, pp. 77-84.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2404/</dc:relation>
</oai_dc:dc>