<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ernährungsphysiologische Bewertung von Öko-Futtermitteln für Schweine</dc:title>
  <dc:creator>Abel, H.</dc:creator>
  <dc:creator>Breves, G.</dc:creator>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>An wachsenden Schwäbisch Hällischen und modernen Gebrauchskreuzungsschweinen (34-45 kg LM) wurden die Wirkungen einer Erbsenschalen-Zulage mit hohen Anteilen unlöslicher Nicht-Stärke-Polysaccharide (NSP) auf Nährstoffverdaulichkeiten, N-Bilanzen, morphophysiologische,  histomorphometrische und mucosale transportphysiologische Parameter des Gastrointestinaltraktes sowie auf molekularbiologisch charakterisierbare intestinale Mikroorganismen-Gemeinschaften untersucht. Mit der Grundration erhielten die Schweine 80% des Energie- und 100% des Aminosäurenbedarfs für tägliche Zunahmen von 700g. Das Energiedefizit sollte so weit wie möglich durch die Erbsenschalenzulage gedeckt werden. Die Zulage führte unabhängig von der genetischen Schweineherkunft zu vergrößerten und stärker gefüllten Dickdarmabschnitten, zu beschleunigter Digestapassage, vermehrter Kot-N-Ausscheidung bei gleichzeitig verminderten Anteilen an Bakterien-N sowie zu geringeren Harn-N-Ausscheidungen der Schweine. Die Histomorphologie und mucosale Transportphysiologie des Jejunums und Ileums sowie die Zusammensetzung der intestinalen Mikroorganismen-Gemeinschaften des Gastrointestinaltraktes wurden weder von der Zulage noch von der Schweineherkunft eindeutig beeinflusst. Zwischen den beiden Schweineherkünften ergaben sich keine Unterschiede im Verwertungsvermögen für unlösliche NSP, die Kreuzungsschweine retinierten jedoch mehr Stickstoff als die Schwäbisch Hällischen Schweine. Aus ökologischer und wirtschaftlicher Sicht eignen sich daher die Kreuzungsschweine besser als Schwäbisch Hällische Schweine für den Ökologischen Landbau.</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8905/1/8905-02OE209-F-uni-goettingen-abel-2005-schweine.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Abel, H. and Breves, G.         (2005) Ernährungsphysiologische Bewertung von Öko-Futtermitteln für Schweine.  [Physiological feed evaluation for pigs in organic farming.]   Georg-August-Universität Göttingen, Forschungs- und Studienzentrum für Landwirtschaft und Umwelt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8905/</dc:relation>
</oai_dc:dc>