<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Segurança alimentar através da agricultura urbana: um estudo de caso em duas comunidades de baixa renda em Porto Ferreira/SP.</dc:title>
  <dc:creator>Ricarte-Covarrubias, Juliana Duz</dc:creator>
  <dc:creator>Ferraz, José Maria Gusman</dc:creator>
  <dc:creator>Borges, Janice Rodrigues Placeres</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>A agricultura urbana (AU) promove benefícios, em especial o incremento à Segurança Alimentar e Nutricional (SAN). Este trabalho identificou e caracterizou agricultores urbanos em duas comunidades periféricas de Porto Ferreira/SP e avaliar a contribuição da AU para a sua SAN. Identificaram-se 91 unidades de AU e se aplicou questionário estruturado em 20% da amostra. Constatou-se que a AU envolve majoritariamente a população de baixa renda do município. Dentre os produtores 83,0% têm origem rural e a principal razão da prática agrícola é a produção para subsistência. A horticultura sem uso de insumos químicos é o sistema predominante, com média de 14 espécies cultivadas. A AU garante acesso a hortifrutícolas para 77,8% dos participantes, complementados ou não pela compra, além de propiciar redução dos gastos com alimentação para a maioria. O excedente da produção é compartilhado com vizinhos e familiares não-residentes Assim, a AU demonstrou ser e relevante à SAN dessas comunidades.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23001/1/Ricarte_Seguran%C3%A7a.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ricarte-Covarrubias, Juliana Duz ; Ferraz, José Maria Gusman  and Borges, Janice Rodrigues Placeres    (2011) Segurança alimentar através da agricultura urbana: um estudo de caso em duas comunidades de baixa renda em Porto Ferreira/SP.  [Food security through urban agriculture: a study case of two low-income communities in Porto Ferreira/SP.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (3), pp. 62-80.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23001/</dc:relation>
</oai_dc:dc>