<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Betriebswirtschaftliche und marktbezogene Analyse von Hoffesten als Instrument der Regionalvermarktung</dc:title>
  <dc:creator>Spiller, Achim</dc:creator>
  <dc:creator>Stockebrand, Nina</dc:creator>
  <dc:creator>Sidali, Katia Laura</dc:creator>
  <dc:creator>Rettner, Stefan</dc:creator>
  <dc:creator>Kuhnert, Heike</dc:creator>
  <dc:creator>Behrens, Gesine</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Vor allem im ökologischen Landbau werden Hoffeste, also Veranstaltungen auf bäuerlichen Bio-Betrieben, sehr oft eingesetzt. Wegen des Fehlens offizieller Zahlen ist jedoch schwer einzuschätzen, welchen Beitrag diese Feste zu einer erfolgreichen Regionalvermarktung leisten. Hieran setzt die vorliegende Studie an, die sich folgendermaßen gliedert.&#xD;
Im ersten Teil wird eine betriebswirtschaftliche Analyse von 19 Hoffest-Veranstaltern durchgeführt, die eine sehr breite Streuung der Kennzahlen aufweist. Im Allgemeinen wird den Betriebsleitern empfohlen, sich Transparenz über Aufwand und Ertrag ihrer Veranstaltung zu verschaffen und die betriebswirtschaftlichen Ergebnisse im Hinblick auf die für das Fest formulierten Marketingziele zu bewerten.&#xD;
Der zweite Teil der Studie beschäftigt sich mit der Wahrnehmung der Hoffeste durch die Besucher. Hierfür wurden diese zunächst auf dem Hoffest selbst (n=788) und nochmals nach sechs Monaten (n=73) befragt. Die Gäste auf Hoffesten zeichnen sich durch eine sehr positive Wahrnehmung der Hoffeste aus. Während bei den Stammgästen das Biokauf-Verhalten durch Hoffeste bestätigt wird, bleibt die Langzeitwirkung auf Neukunden unklar. &#xD;
Die Studie zeigt Maßnahmen auf, durch die das Leistungsspektrum von Hoffesten erfolgreich zur Geltung kommt. Insgesamt zeigen die Ergebnisse eine hohe Individualität von Hoffesten auf ökologisch wirtschaftenden Betrieben auf. Aufgrund der Besucherwahrnehmung lässt sich sagen, dass die Hoffeste ein wirksames Kommunikationsinstrument mit hohem Glaubwürdigkeitsfaktor und Erlebnischarakter für die Direktvermarkter sind.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19562/1/19562-08OE125-uni_goettingen-spiller-2011-hoffeste.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Spiller, Achim; Stockebrand, Nina; Sidali, Katia Laura; Rettner, Stefan; Kuhnert, Heike and Behrens, Gesine         (2011) Betriebswirtschaftliche und marktbezogene Analyse von Hoffesten als Instrument der Regionalvermarktung.  [Farm-based festivals as a regional selling strategy: insights of an economic and marketing analysis.]   Universität Göttingen, Department für Agrarökonomie und Rurale Entwicklung (DARE), Marketing für Agrarprodukte und Lebensmittel.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19562/</dc:relation>
</oai_dc:dc>