<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung eines stufenübergeifenden Qualitätssicherungssystems für die ökologische Ernährungswirtschaft unter besonderer Berücksichtigung von Organisations- und Kommunikationsstrukturen</dc:title>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:description>Im Bundesprogramm Ökologischer Landbau sind die bedeutsamsten Wachstumshemmnisse identifiziert, die einer Ausdehnung des Ökologischen Landbaus auf 20% im Jahr 2010 entgegenstehen. Durch eine verstärkte staatliche Förderung sollen Wissens- und Erfahrungslücken geschlossen sowie Forschungs- und Entwicklungsvorhaben gefördert werden, um dem Ökologischen Landbau ein Niveau zu verschaffen, oberhalb dessen er sich selbstständig weiterentwickeln kann. Im Zuge dieser Entwicklung wird deutlich, dass ein stufenübergreifendes Qualitätssicherungssystem erforderlich ist, das die durch die Ausdehnung der Ökologischen Lebensmittel- wirtschaft gestiegenen Anforderungen erfüllt u. zugleich die damit verbundenen Organisations- und Kommunikationsstrukturen und rechtlichen Vorschriften berücksichtigt u. weiterentwickelt. Leistungsfähigkeit und Glaubwürdigkeit des Sektors sollen erhalten bleiben, wobei angestrebt wird, dass der Sektor als Ganzes auf die sich verändernden Bedingungen reagiert. Besonders soll auch das Krisenmanagement berücksichtigt werden. Dies soll durch Weiterentwicklung/Verbesserung von 1.) Organisations- und Kommunikationsstrukturen, 2.) Erarbeitung eines Konzeptes zur Qualitätssicherung und 3.) durch Vorschläge zur Verbesserung rechtlicher Regelungen erreicht werden. Zu diesen drei Bereichen sollen Vorschläge erarbeitet und jeweils mit allen relevanten Beteiligten diskutiert werden. Als Ergebnis soll ein diskutiertes Konzept vorliegen, das sich für den praktischen Einsatz eignet, wobei bereits der Weg dahin aufgrund des partizipativen Ansatzes als Teilergebnis zu werten ist.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Entwicklung eines stufenübergeifenden Qualitätssicherungssystems für die ökologische Ernährungswirtschaft unter besonderer Berücksichtigung von Organisations- und Kommunikationsstrukturen.    Runs 2002 - 2004.      Project Leader(s): Prinz zu Löwenstein, Dr. Felix, Bund Ökologische Lebensmittelwirtschaft e.V..</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5744/</dc:relation>
</oai_dc:dc>