<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ökologischer Obstbau - Daten für den ökologischen Obstbau in der Landwirtschaft</dc:title>
  <dc:creator>Burmann, Rembert</dc:creator>
  <dc:creator>Kunde, Susanne</dc:creator>
  <dc:subject>Post harvest management and techniques</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>In der KTBL- Datensammlung sind neben den allgemeinen produktionstechnischen, betriebs- und arbeitswirtschaftlichen Grunddaten des Obstbaues von der Neuanlage über die Bestandesführung bis zur Vermarktung auch die speziellen Kalkulationsdaten zur Kosten- und Deckungsbeitragsberechnung für die Hauptfruchtarten zusammengestellt. Dazu werden in Beispielen für Kern-, Stein- und Beerenobst die Rechengänge über die Bestandszeit der jeweiligen Kultur dargestellt. In der im Lieferumfang enthaltenen CD können die zugrunde gelegten Kalkulationstabellen nachvollzogen und für individuelle Berechnungen betriebsspezifisch erweitert werden.&#xD;
Darüber hinaus sind Hinweise enthalten, die bei der Umstellungsphase von Obstbaubetrieben zur ökologischen Wirtschaftsweise zu beachten sind. Eine Zusammenstellung von aktuellen Informationsquellen und staatlichen Fördermöglichkeiten sowie Informationen über zugelassene Dünge- und Pflanzenbehandlungsmittel kommen ergänzend hinzu. Mit der Datensammlung wird ökologisch wirtschaftenden oder umstellungswilligen Obstbaubetrieben ein wirkungsvolles Instrument zur betrieblichen Planung an die Hand gegeben. Für die Ausbildung im Obstbau werden zudem wichtige Grundlageninformationen zu Verfügung gestellt.</dc:description>
  <dc:publisher>KTBL</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5157/1/DS-Obstbau-05-06.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Burmann, Rembert and Kunde, Susanne    (2005) Ökologischer Obstbau - Daten für den ökologischen Obstbau in der Landwirtschaft.  [Data collection for organic fruit-growing.]   KTBL-Datensammlung. KTBL.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5157/</dc:relation>
</oai_dc:dc>