<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Feuerbrandbekämpfung im ökologischen Obstbau - Ergebnisse der Bekämpfungsversuche 2006</dc:title>
  <dc:creator>Kunz, S.</dc:creator>
  <dc:creator>von Eitzen-Ritter, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Schmitt, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Haug, P.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Seit dem Jahr 2004 läuft innerhalb des Bundesprogramms ökologischer Landbau ein Forschungsprojekt zur Entwicklung einer Strategie zur Feuerbrandbekämpfung im ökologischen Obstbau. Dieses Projekt wird am Lehrstuhl für Phytopathologie der Universität Konstanz in Zusammenarbeit mit der Fördergemeinschaft ökologischer Obstbau und dem Institut für biologischen Pflanzenschutz der BBA in Darmstadt durchgeführt. Ergebnisse aus 2004 und aus 2005 sind in den jeweiligen Dezemberausgaben der Mitteilungen nachzulesen (Ökoobstbau Mitteilungen 4/04 und 3/05, Anmerkung der Redaktion).&#xD;
In 2006 wurden vier Freilandversuche durchgeführt. An zwei Versuchstandorten (Darmstadt und Karsee) wurde der Erreger ausgebracht, so dass die Wirksamkeit von Blossom-Protect im Vergleich zu anderen Präparaten überprüft werden konnte. Hier wurde auch der Einfluss von Schwefelbehandlungen, die zur Schorfbekämpfung notwendig sind, auf die Wirksamkeit von Blossom-Protect untersucht. Zusätzlich wurde in zwei Praxisanlagen (Stetten und Lindau) der Einfluss der Behandlungen auf die Fruchtberostung untersucht.</dc:description>
  <dc:publisher>Beratungsdienst Ökologischer Obstbau e.V.</dc:publisher>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15278/1/Kunz-etal-2006-Oekoobstbau-42006.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kunz, S.; von Eitzen-Ritter, M.; Schmitt, A. and Haug, P.   (2006) Feuerbrandbekämpfung im ökologischen Obstbau - Ergebnisse der Bekämpfungsversuche 2006.   Öko-Obstbau (4), pp. 3-7.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15278/</dc:relation>
</oai_dc:dc>