<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ukrudtsbekæmpelse i økologisk dyrket vintersæd: resultater og erfaringer</dc:title>
  <dc:creator>Rasmussen, Ilse A.</dc:creator>
  <dc:creator>Melander, Bo</dc:creator>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>I Danmark dyrkes en del vintersæd økologisk – især vinterhvede, men også rug og triticale. Et af problemerne i vintersæden kan være ukrudtsbekæmpelse. Mekanisk ukrudtsbekæmpelse i vintersæd frembyder både nogle problemer og nogle muligheder. Forskningsresultater viser, at med et lavt ukrudtstryk kan vintersæden sås til normal tid ved almindelig rækkeafstand og der kan udføres ukrudtsbekæmpelse ved ukrudtsharvning efterår og forår, men ved højt ukrudtstryk og især forekomst af arter med pælerod og strækningsvækst som lugtløs kamille (Tripleurospermum inodorum), korn-valmue (Papaver rhoeas) m.fl. vil det være mere hensigtsmæssigt at så sent, på stor rækkeafstand og med høj udsædsmængde, så der kan udføres radrensning kombineret med ukrudtsharvning. I det følgende vil vi gennemgå de væsentligste resultater og erfaringer fra de seneste års forskning.</dc:description>
  <dc:publisher>Sveriges Lantbruksuniversitet</dc:publisher>
  <dc:date>2001-11</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/258/1/FnyttIAR_BME.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rasmussen, Ilse A. and Melander, Bo    (2001) Ukrudtsbekæmpelse i økologisk dyrket vintersæd: resultater og erfaringer.   Forskningsnytt om økologisk landbruk i Norden, November 2001 (6), pp. 9-11.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/258/</dc:relation>
</oai_dc:dc>