<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Desenvolvimento de leguminosas herbáceas perenes, semeadas na época das águas no sul do Tocantins.</dc:title>
  <dc:creator>Collier, Leonardo Santos</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Valdivino Veloso da</dc:creator>
  <dc:creator>Oliveira, Fabio Luiz de</dc:creator>
  <dc:creator>Souza, Djalma Junior de Almeida Tavares</dc:creator>
  <dc:creator>Maranhão, Deyvid Diego Carvalho</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Atila Reis da</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar o desenvolvimento de leguminosas herbáceas perenes semeadas na época das águas no sul do Tocantins, onde foram utilizadas: cudzu tropical (Pueraria phaseoloides), siratro (Macroptilium atropurpureum) e centrosema (Centrosema pubescens). O estudo foi conduzido na Universidade Federal do Tocantins, no município de Gurupi-TO, com delineamento experimental em blocos casualizados com quatro repetições avaliando: velocidade de emergência; capacidade de cobertura do solo; supressão sobre as plantas invasoras; decomposição e acúmulo de nutrientes na parte aérea. O siratro apresentou maior velocidade de emergência, enquanto o cudzu tropical obteve crescimento mais lento, porém reduziu maior número de plantas invasoras. Não foi observada diferença significativa entre os tratamentos na decomposição dos resíduos. A centrosema proporcionou maior aporte de N e P, e quanto aos demais macronutrientes, não foi observada diferença estatística.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22806/1/10425-54113-1-PB.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Collier, Leonardo Santos ; Silva, Valdivino Veloso da ; Oliveira, Fabio Luiz de ; Souza, Djalma Junior de Almeida Tavares ; Maranhão, Deyvid Diego Carvalho  and Silva, Atila Reis da    (2012) Desenvolvimento de leguminosas herbáceas perenes, semeadas na época das águas no sul do Tocantins.  [Development of perennial herbaceous legumes sown in the rainy season in southern Tocantins.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (3), pp. 61-71.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22806/</dc:relation>
</oai_dc:dc>