<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Erstellung einer Datenbank über Pflanzenstärkungsmittel für das Internet</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Inhaltsverzeichnis                                                                                                                  &#xD;
&#xD;
Vorwort (S. Kühne)	4&#xD;
&#xD;
Überblick zum Stand des Listungsverfahrens für Pflanzenstärkungsmittel                              (R. Spangenberg)	5&#xD;
&#xD;
Datenbank über Pflanzenstärkungsmittel für das Internet – Inhalt, Ziele und Herangehensweise (P. Marx, S. Kühne, M. Jahn)	7&#xD;
&#xD;
Ordnungskategorien zur Einteilung von Pflanzenstärkungsmitteln als Voraussetzung             für die gezielte Nutzung einer Datenbank (H. J. Reents, R. Schneider, V. Henning)	9&#xD;
&#xD;
Pflanzenstärkungsmittel als Kupferersatz im ökologischen Weinbau                                      (B. Berkelmann-Löhnertz, U. Hofmann, D. Heibertshausen)	16&#xD;
&#xD;
Einsatz von Gesteinsmehlen und Kaliwasserglas gegen Traubenfäulen                                  (M. Harms, M. Mayer, R. Walter)	19&#xD;
&#xD;
Zum Einsatz von Pflanzenstärkungsmitteln in unterschiedlichen Kulturen unter  norddeutschen Standortbedingungen (U. Schleuß, H. Böhm)	21&#xD;
&#xD;
Untersuchungen zur Anwendung von Pflanzenstärkungsmitteln in Rosen                             (M. Jahn, M. Strumpf)	27&#xD;
&#xD;
Resistenzinduktion mit Milsana: Wissenschaft und Praxis (A. Schmitt)	31&#xD;
&#xD;
Proradix im Ökologischen Landbau - Ergebnisse im Versuchsanbau (W. Koch)	36</dc:description>
  <dc:publisher>Saphir Verlag, D-Ribbesbüttel</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kühne, Stefan</dc:contributor>
  <dc:contributor>Britta Friedrich, Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft, Braunschweig</dc:contributor>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Proceedings</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/9410/1/kuehne-s-2005-bba-fachgespraech-datenbank-pflanzenschutzmittel.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kühne, Stefan and Britta Friedrich, Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft, Braunschweig (Eds.)    (2005) Erstellung einer Datenbank über Pflanzenstärkungsmittel für das Internet.  [Development of an internet based database for plant strengthener.]  Saphir Verlag, D-Ribbesbüttel, Berichte aus der Biologischen Bundesanstalt, Heft, no. 123.  Proceedings of Pflanzenschutz im Ökologischen Landbau - Probleme und Lösungsansätze - Zehntes Fachgespräch am 22. Februar 2005 in Kleinmachnow - "Erstellung einer Datenbank über Pflanzenstärkungsmittel für das Internet".</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/9410/</dc:relation>
</oai_dc:dc>