<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Criteri di ammissibilità e di utilizzo degli effluenti di allevamento e dei concimi ed ammendanti derivati in agricoltura biologica.</dc:title>
  <dc:creator>Canali, Dr. Stefano</dc:creator>
  <dc:creator>Riva, Dr. Francesco</dc:creator>
  <dc:creator>Dell'Orco, Dr. Silvia</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:subject>Quality and evaluation of inputs</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Nel modello agricolo biologico l’utilizzo degli effluenti animali e dei concimi e ammendanti da loro derivati riveste un ruolo fondamentale nella gestione della fertilità del suolo, anche in considerazione dello scarso contenuto in sostanza organica dei suoli mediterranei. Questi mezzi tecnici devono garantire una qualità agronomica, ambientale e igienico sanitaria, in relazione alle condizioni in cui le attività di produzione ani-male e vegetale sono realizzate e rispettare tutti i vincoli normativi nazionali ed europei  in vigore. Nel presente contributo, vengono discusse le condizioni di ammissibilità degli effluenti in base all’allevamento di origine e ai trattamenti di stabilizzazione che questi devono subire prima della loro distribuzione sul terreno agrario o dell’impiego per la produzione di fertilizzanti. Infine viene riportato un breve accenno ai criteri di utilizzo ed alle attività di verifica dei parametri richiesti che dovrebbero essere effettuati.</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Working paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7808/1/Zootbiol_WP8.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Canali, Dr. Stefano; Riva, Dr. Francesco and Dell'Orco, Dr. Silvia    (2005) Criteri di ammissibilità e di utilizzo degli effluenti di allevamento e dei concimi ed ammendanti derivati in agricoltura biologica.  [Utilisation and admissibility criteria of animal effluents and derived fertilisers and soil conditioners in organic farming.]   MINISTERO DELLE POLITICHE AGRICOLE E FORESTALI Progetto di ricerca La zootecnia biologica in Italia: situazioni attuali e prospettive. Tipologie d'imprese, trasformazioni necessarie e possibili, incentivi pubblici e di mercato, domanda di ricerca., no. 8, CRA - Istituto Sperimentale per la Nutrizione delle Piante.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7808/</dc:relation>
</oai_dc:dc>