<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Lutte contre les gastéropodes : tests de produits biologiques alternatifs au métaldéhyde : compte-rendu d'essai 2005</dc:title>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:creator>Taulet, Annick</dc:creator>
  <dc:creator>Charlier, Simon</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>En culture biologique de salade, les limaces et les escargots sont des ravageurs qui peuvent provoquer certaines années de graves pertes commerciales, notamment en cas d’attaque précoce sur jeune plant. Les moyens de lutte contre les mollusques sont extrêmement limités en agriculture biologique. Le métaldéhyde, seule matière active homologuée en France, est efficace mais son application est limitée aux pièges et son utilisation sera vraisemblablement interdite à partir de Décembre 2006. Il existe des nématodes parasites des mollusques (Phasmarhabditis hermaphrodita) mais le coût d’utilisation trop élevé et l’efficacité moyenne rendent leur utilisation problématique. Les producteurs sont donc en attente de nouvelles solutions techniques pour lutter contre les mollusques. L’orthophosphate de fer (produit commercial Ferramol, fabriqué par Neudorff), est inscrit au cahier des charges européen et bénéficie désormais d'une homologation en France. L’efficacité de l’orthophosphate de fer dans des conditions optimales a été montrée en 2002 par le GRAB. Cependant, les essais effectués en 2003 et 2004 sur escargots adultes et après une aspersion de 15 mm ont montré une mauvaise efficacité du phosphate de fer. C’est dans ce contexte que s’inscrit l’essai de cette année : il vise à vérifier l'efficacité de l'orthophosphate de fer sur un échantillon représentatif des populations rencontrées dans la nature, et après un lessivage de 15 mm (correspondant à un arrosage normal pour une culture de salade) .</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8655/1/escargots.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lambion, Jérôme ; Taulet, Annick  and Charlier, Simon          (2006) Lutte contre les gastéropodes : tests de produits biologiques alternatifs au métaldéhyde : compte-rendu d'essai 2005.  [Control of snails in organic farming : test of iron orthophosphate : annual report 2005.]   Groupe de Recherche en Agriculture Biologique.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8655/</dc:relation>
</oai_dc:dc>