<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Invloed van cadmiumconcentraties in minerale of plantaardige grondstoffen op deze gehaltes in bloed en nieren van vleesvarkens</dc:title>
  <dc:creator>Royer, E.</dc:creator>
  <dc:creator>Lebas, N.</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>De mogelijke cadmiumbelasting in varkens kan worden verklaard door de bijdrage van de plaatselijke landbouw, maar ook door het gebruik van minerale grondstoffen die niet lokaal worden geproduceerd. Het doel van deze studie is een vergelijking tussen de effecten van plantaardige of minerale grondstoffen met een Cd-gehalte dicht onder de toegestane norm op de concentratie in de nieren van vleesvarkens. Het Cd-gehalte in bloed geeft de recente blootstelling van de varkens weer, terwijl het Cd-gehalte in de nieren de cumulatieve blootstelling weergeeft. Het bloedgehalte en de uiteindelijke nierconcentratie van Cd zijn niet verschillend voor varkens die door de minerale fractie of de plantaardige fractie van een mengvoer blootgesteld zijn aan een verhoogd Cd-gehalte.</dc:description>
  <dc:publisher>RIKILT – Instituut voor voedselveiligheid, Wageningen UR</dc:publisher>
  <dc:date>2010-06-23</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17891/1/Royer%26Lebas_Rikilt_2010_.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Royer, E. and Lebas, N.    (2010) Invloed van cadmiumconcentraties in minerale of plantaardige grondstoffen op deze gehaltes in bloed en nieren van vleesvarkens.  [Influence of cadmium concentrations in mineral or vegetable raw materials on the levels in blood and kidneys of pigs.]      Poster at:   Mini-symposium nieuwe voedselveiligheidsrisico's, Wageningen (The Netherlands), June 23, 2010.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17891/</dc:relation>
</oai_dc:dc>