<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Comportamento de vacas em lactação em pastagem manejada sob princípios agroecológicos.</dc:title>
  <dc:creator>Olivo, Clair Jorge</dc:creator>
  <dc:creator>Charão, Pablo Santini</dc:creator>
  <dc:creator>Ziech, Magnos Fernando</dc:creator>
  <dc:creator>Rossarolla, Grasiela</dc:creator>
  <dc:creator>Moraes, Ricardo Silveira</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:description>Este estudo foi realizado com o objetivo de estudar o comportamento de vacas holandesas em lactação durante o período hibernal em pastagem constituída de capim-elefante (Pennisetum purpureum Schum.), aveia preta (Avena strigosa Schreb.) e azevém (Lolium multiflorum Lam.). As avaliações foram feitas em três ciclos de pastejo, em 17/06, 04/08 e 16/09 de 2004. Em cada avaliação, utilizaram-se seis vacas entre o 2o e o 5o mês de lactação. O registro de dados foi realizado por dois observadores das 18 às 6h e das 8 às 16h, a cada 10 minutos. As características comportamentais observadas foram os tempos de pastejo em capim-elefante e em aveia + azevém, em pastejo total (pastejo de capim-elefante + aveia e azevém), em ruminação e ócio. Concomitantemente, avaliaram-se os dados da massa de forragem inicial, da qualidade da forragem ingerida e das condições ambientais. A maior intensidade de pastejo ocorreu após cada ordenha, verificando-se posteriormente um decréscimo, tanto durante o dia quanto à noite. Em média, o turno que os animais demandaram mais tempo de pastejo foi o diurno. O tempo destinado pelas vacas ao consumo de aveia e de azevém foi maior no período em que o capim-elefante apresentava menor porcentagem de lâminas foliares. O tempo de ócio diminuiu e o de ruminação aumentou no decorrer dos pastejos, como resultado do declínio na porcentagem de lâminas foliares e da elevação na porcentagem de colmos das espécies de ciclo hibernal. O capim-elefante foi pastejado em todas as avaliações. A presença de espécies de ciclos diferentes possibilitou aos animais equilibrarem a dieta volumosa.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22022/1/Olivo_Comportamento.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Olivo, Clair Jorge; Charão, Pablo Santini ; Ziech, Magnos Fernando ; Rossarolla, Grasiela  and Moraes, Ricardo Silveira    (2006) Comportamento de vacas em lactação em pastagem manejada sob princípios agroecológicos.  [Behavior of grazing lactating cows in agro-ecological managed pastures.]  Revista Brasileira de Zootecnia, 35 (06), pp. 2443-2450.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22022/</dc:relation>
</oai_dc:dc>