<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Gehalte an Makro- und Mikroelementen sowie Zuckern in Möhren aus der biologisch-dynamischen und konventionellen landwirtschaftlichen Praxis</dc:title>
  <dc:creator>Fleck, M.</dc:creator>
  <dc:creator>von Fragstein, P.</dc:creator>
  <dc:creator>Fleckenstein, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Haneklaus, S.</dc:creator>
  <dc:creator>Hagel, I.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Mit dem Ziel, die Marktsituation für den Konsumenten hinsichtlich der Produktqualität zu beschreiben, wurden Proben von Speisemöhren des Anbaujahres 1996 aus der biologisch-dynamischen (n=57) und konventionellen (n=18) Praxis gesammelt. An den Möhren wurden Einzelrübengewicht, Trockenmasse, Mineralstoffe (P, K, Na, Ca, Mg, S, Fe, Zn, Mn, Cu, B, Pb, Cd) und Zuckergehalte (D-Glucose, D-Fructose, Saccharose) bestimmt. Wesentliches Differenzierungsmerkmal zwischen den Proben der beiden Anbausysteme war der Trockensubstanzgehalt, der bei den biologisch-dynamischen Möhren im Mittel um relativ 20% höher lag. Unter den Mengenelementen waren die Gehalte an Calcium, Magnesium, Natrium und &#xD;
Schwefel in den konventionellen Rüben z.T. beträchtlich niedriger, die Gehalte an Kalium höher und die Phosphorgehalte gleich. Bezüglich der gemessenen Mikroelemente wurden lediglich bei den biologisch-dynamischen Proben höhere Kupfer- und Borwerte festgestellt. Die Gehalte an Eisen, Zink und Mangan sowie der Umweltkontaminanten Blei und Cadmium unterschieden sich nicht. In den konventionellen Rüben wurde weniger D-Glucose, Saccharose und Gesamtzucker nachgewiesen als in den biologisch-dynamischen; dabei gingen steigende Gehalte an Saccharose mit sinkenden Monosaccharidgehalten einher (r=0,366***).</dc:description>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3863/1/fleck_et_al_2001b.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fleck, M.; von Fragstein, P.; Fleckenstein, J.; Haneklaus, S. and Hagel, I.    (2001) Gehalte an Makro- und Mikroelementen sowie Zuckern in Möhren aus der biologisch-dynamischen und konventionellen landwirtschaftlichen Praxis.  [Amounts of macro- and traceelements and sugars in carrots from biodynamic vs. conventional farms.]  In:     Mitt. Ges. Pflanzenbauwiss., 13, pp. 164-165.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3863/</dc:relation>
</oai_dc:dc>