<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biologisch-dynamische  Qualität im Obstbau. Erkennen, erzeugen und  vermitteln</dc:title>
  <dc:creator>Vijver, Lucy P.L.</dc:creator>
  <dc:creator>Bloksma, Joke</dc:creator>
  <dc:creator>Jansonius, PieterJans</dc:creator>
  <dc:creator>Timmermans, B.G.H.</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Das Projekt bietet ein schönes Beispiel, bei dem sich die Betriebsmerkmale so deutlich in den Baum- und Fruchtmerkmalen widerspiegeln. Die Bildschaffende Methoden waren eine gute Hilfe um die Zusammenhang zwischen Baum, Frucht und Kulturmaßnahmen zum Ausdruck zu bringen. Die Arbeit an den Versuchsfragen hat gezeigt, dass Bäume eine gewisse Vitalität brauchen, um eine gute Fruchtqualität zu erzielen. Dieses ist möglich durch die Anwendung allgemein bekannter Schnitt- und Ausdünnungsmaßnahmen , die auf einen vitalen Baum mit beherrschter Wuchskraft abzielen. Die unterschiedlichen Pflanzabstände mit den entsprechenden Unterschieden im Wachstumsverhalten lassen als noch keine eindeutiges Unterschied sehen. Darum ist es sinnvoll, die Beobachtungen der Varianten fortzusetzen, um diesen Zusammenhang weiter zu erforschen.</dc:description>
  <dc:publisher>Louis Bolk Instituut</dc:publisher>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26763/1/2811.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Vijver, Lucy P.L.; Bloksma, Joke; Jansonius, PieterJans and Timmermans, B.G.H.    (2013) Biologisch-dynamische Qualität im Obstbau. Erkennen, erzeugen und vermitteln.  [Biodynamic quality in fruit growing. Recognize, generate and provide.]    Louis Bolk Instituut , Driebergen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26763/</dc:relation>
</oai_dc:dc>