<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Optimierung der Unkrautregulation, Schwefel- und Phosphorverfügbarkeit durch Unterfußdüngung bei temporärer Direktsaat von Ackerbohne und Sojabohne (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 11OE087, FKZ 11OE088 und FKZ 11OE089. &#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/id/saved_search/1509. &#xD;
Der Anbau von Körnerleguminosen wirkt sich insbesondere aufgrund der biologischen N2 - Fixierung fördernd auf die Bodenfruchtbarkeit aus. Verfahren reduzierter Bodenbearbeitung (Mulch- oder Direktsaat) verstärken potentiell diese Effekte durch Verbesserung des Bodengefüges. Ziel des Projektes ist es, die Schwefelversorgung von ökologisch angebauten Acker- und Sojabohnen durch gezielte Bereitstellung von schwefelhaltigen Düngern bei reduzierter Bodenbearbeitung zu verbessern und so fördernd auf Ertrag, N2-Fixierleistung und Proteinqualität zu wirken. Weiterhin wird untersucht, ob sich der Löslichkeit von Rohphosphaten durch Mischung mit Schwefelpulver in Soja- und Ackerbohnen erhöhen lässt. Es wird erwartet, dass die optimierte Nährstoffversorgung der Körnerleguminosen zu signifikant höheren Ertragsleistungen führt.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    KLMS: Optimierung der Unkrautregulation, Schwefel- und Phosphorverfügbarkeit durch Unterfußdüngung bei temporärer Direktsaat von Ackerbohne und Sojabohne (Verbundvorhaben).  [Optimizing sulphate and phoshate nutrition of soy bean and faba bean under reduced tillage systems.]   Runs 2013 - 2016.      Project Leader(s): Köpke, Prof. Dr. Ulrich and Neuhoff, Dr. Daniel, Rheinische Friedrich-Wilhelms-Universität Bonn .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23224/</dc:relation>
</oai_dc:dc>