<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Adubos verdes e seus efeitos no rendimento da cana-de-açúcar em sistema de plantio direto.</dc:title>
  <dc:creator>Duarte Júnior, José Barbosa</dc:creator>
  <dc:creator>Coelho, Fábio Cunha</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar adubos verdes e seus efeitos no rendimento da cana-de-açúcar em sistema de plantio direto (SPD). O trabalho foi realizado em Campos dos Goytacazes (RJ), no período de dezembro de 2003 a julho de 2005. O delineamento experimental foi em blocos casualizados, com quatro repetições. Os tratamentos foram: feijão-de-porco (Canavalia ensiformis), mucuna-preta(Mucuna aterrimum), crotalária (Crotalária juncea) em plantio direto e vegetação espontânea em preparo convencional (testemunha). Com crotalária aos 35 dias após emergência (DAE) houve maior taxa de cobertura do solo – 87% – e, aos 92 DAE produziu 17.852 kg ha-1 de matéria seca, respectivamente, 41%, 78% e 407% superior ao feijão-de-porco, mucuna e vegetação espontânea, além de superá-las em acúmulos de K, Mg, S, Zn e Fe. O feijão-de-porco e a mucuna proporcionaram o maior teor de N na parte aérea. Com feijão-de-porco, os teores de P e Ca foram maiores que a crotalária e a mucuna. Com vegetação espontânea, o maior teor de K foi na parte aérea. As leguminosas acumularam maiores quantidades de N e Cu do que a vegetação espontânea. A crotalária e o feijão-de-porco acumularam 66% a mais de P na parte área que a mucuna. O SPD utilizando a adubação verde contribuiu significativamente para a maior produtividade de cana-de-açúcar, 135.863 kg ha-1, sendo 37% superior ao PC com a vegetação espontânea.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20405/1/Duarte_Junior_adubos.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Duarte Júnior, José Barbosa and Coelho, Fábio Cunha   (2008) Adubos verdes e seus efeitos no rendimento da cana-de-açúcar em sistema de plantio direto.  [Cover crops in the yield of sugarcane under no-tillage.]  Bragantia, 67 (3), pp. 723-732.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20405/</dc:relation>
</oai_dc:dc>