<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Análise das variações na receita líquida otimizada de uma área irrigada sujeita a manejo convencional e ecológico.</dc:title>
  <dc:creator>Cabral, Wendel Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Curi, Rosires Catão</dc:creator>
  <dc:creator>Curi, Wilson Fadlo</dc:creator>
  <dc:creator>Alencar, Vladimir Costa</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>O processo de obtenção de novas metodologias agrícolas, com o intuito de acelerar a produção de alimento para atender o crescimento populacional, segue no sentido, dentre outros, da maximização da produtividade, do lucro e da conservação do meio ambiente. Daí a importância das pesquisas em mecanismos que resultem em um equilíbrio sustentável entre aspectos financeiros, sociais e ambientais. Dentro deste contexto os modelos de otimização podem vir a proporcionar uma melhor solução para os processos que ocorrem neste setor produtivo. O objetivo do trabalho foi a comparação através de simulações de cenários com diferentes funções objetivo entre a agricultura convencional e a ecológica, de uma área irrigada no município de Boqueirão, PB, tendo como base de comparação benefícios econômicos (receita líquida), sociais (geração de mão-de-obra) e ambientais (uso de produtos químicos). As comparações foram efetuadas usando-se a ferramenta matemática e computacional CISDERGO. Os resultados mostraram que o manejo ecológico gera uma maior rentabilidade que o convencional.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23075/1/Cabral_An%C3%A1lise.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Cabral, Wendel Silva ; Curi, Rosires Catão ; Curi, Wilson Fadlo  and Alencar, Vladimir Costa    (2011) Análise das variações na receita líquida otimizada de uma área irrigada sujeita a manejo convencional e ecológico.  [Analysis of variations in the net optimized revenue obtained in a irrigated area subject to conventional and ecological agricultural handling.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (2), pp. 30-39.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23075/</dc:relation>
</oai_dc:dc>