<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>La production porcine biologique en Autriche – les défis actuels et les activités de recherche</dc:title>
  <dc:creator>Baldinger, Lisa</dc:creator>
  <dc:creator>Wlcek, Sonja</dc:creator>
  <dc:creator>Hagmüller, Werner</dc:creator>
  <dc:creator>Minihuber, Ulrike</dc:creator>
  <dc:creator>Matzner, Marlene</dc:creator>
  <dc:creator>Zollitsch, Werner</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>En Autriche, les porcs biologiques représentent 2,3 % de la production. Les porcs biologiques sont répartis de manière inégale sur le territoire. Le principal bassin de production se situe dans les régions agricoles fertiles à l´est de l´Autriche, alors que la production dans l´ouest de l´Autriche (où il y a les régions de pâturage) est principalement destinée à l´usage personnel. La majorité des porcs biologiques sont commercialisé via un seul opérateur économique, avec environ de 75.000 porcs vendus en 2013. Entre les défis actuels, le plus important est la difficulté d´alimenter les porcelets et les porcs en croissance. En effet, les deux principaux opérateurs économiques des porcs biologiques en Autriche exigent déjà une alimentation 100 % bio pour les porcins. En 2012, des essais d'alimentation de porcelets sevrés avec deux types de légumineuses à grains innovantes, le sainfoin (non décortiqué et décortiqué) et la gesse (crue et soumise à un traitement hydrothermique), ont été réalisés en Autriche. Sur la base de ces essais, on peut conclure que la graine de sainfoin est une matière première riche en protéine et de haute qualité. On peut l´utiliser pour remplacer des pois fourragers et du tourteau de soja. En revanche, l´utilisation des graines de gesse crues a eu un impact négatif sur la croissance des porcelets. Elles doivent subir un traitement hydrothermique pour être incorporé à plus de 20 % dans les formules en porcelets. Les graines de sainfoin et de gesse peuvent constituer une alternative aux sources protéine actuellement utilisées, en fonction du contexte de l´exploitation agricole.</dc:description>
  <dc:date>2014-05-21</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28064/1/Baldinger_Rennes_2014.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Baldinger, Lisa; Wlcek, Sonja; Hagmüller, Werner; Minihuber, Ulrike; Matzner, Marlene and Zollitsch, Werner    (2014) La production porcine biologique en Autriche – les défis actuels et les activités de recherche.  [Organic pig production in Austria - current challenges and research activities.]  In:   ITAB (Ed.)  ITAB: Vers une alimentation 100 % AB en élevage porcin biologique, pp. 29-35.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28064/</dc:relation>
</oai_dc:dc>