<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Equivalentie van het EKO-keurmerk: Vergelijkende studie naar Europese Biologische Pluslabels</dc:title>
  <dc:creator>Koopmans, Chris</dc:creator>
  <dc:creator>Janmaat, Leen</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:description>Biologische producten zijn tegenwoordig herkenbaar aan het Europees biologisch keurmerk. In principe gelden binnen de EU dezelfde regels, maar interpretaties leiden soms tot verschillen tussen de landen. Daarnaast zijn er vele private keurmerken in gebruik. Dat geldt voor Duitsland waar organisaties (Verbanden) zoals Bioland en Naturland meerwaarde creëren door hogere en aanvullende eisen te stellen en dit te ondersteunen met een eigen logo. Ook Zwitserland (geen EU lidstaat) en Zweden (KRAV) werken in die richting. Is het voor Nederland zinvol om zinvol om bij dergelijke private keurmerkorganisaties aan te sluiten aan te sluiten? Kunnen we de groei en afzet van biologisch versterken met extra verduurzamingthema’s die aansluiten bij de verwachtingen van consumenten? En over welke aanvullende thema’s hebben we het dan?&#xD;
&#xD;
Het onderzoeksproject “Equivalentie EKO-keurmerk” is een beleidsondersteunend project dat mogelijk is gemaakt dankzij het biologisch amendement. Hierin zijn het Louis Bolk Instituut met Stichting EKO-keurmerk en Bionext aan de slag gegaan om te achterhalen welke duurzaamheidsthema’s binnen de EU spelen en in de private merken van de ons omringende landen van belang zijn. Hoe wordt hieraan invulling gegeven. Voor verschillende aspecten zijn de overeenkomsten en verschillen op een rij gezet.</dc:description>
  <dc:publisher>Louis Bolk Instituut</dc:publisher>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27097/1/2900.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Koopmans, Chris and Janmaat, Leen         (2014) Equivalentie van het EKO-keurmerk: Vergelijkende studie naar Europese Biologische Pluslabels.  [Equivalency of the EKO label: Comparative study of European 'organic-plus' labels.]   Louis Bolk Instituut , Driebergen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27097/</dc:relation>
</oai_dc:dc>