<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Allochtonen en voeding: een literatuurverkenning</dc:title>
  <dc:creator>van den Berg, Isabelle</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Netherlands</dc:subject>
  <dc:description>Rapportage van een kwalitatieve literatuurverkenning over de mogelijkheden van afzet van biologische voedingsproducten onder Turken, Marokkanen en Surinamers in Nederland. Hierbij is gekeken naar literatuur over de huidige voedselconsumptie en percepties hierover.&#xD;
&#xD;
In 2009 wonen er bij elkaar opgeteld ruim een miljoen Turken, Marokkanen en Surinamers in Nederland. Deze groep bestaat uit meer eerste dan tweede generatie allochtonen maar de laatste groep groeit sterk. De verwachting is zelfs dat in 2050 2.7 mln. Inwoners in Nederland van niet-westerse origine zullen zijn. Mede door de omvang van deze groep had de Task Force Marktontwikkeling Biologische Landbouw de wens binnen deze bevolkingsgroepen de percepties ten aanzien van biologische producten te onderzoeken, middels een literatuurstudie. Deze groep mensen heeft vaak afwijkende levenstijlpatronen vergelijken met de autochtonen. Om inzicht te krijgen in hoeverre biologische landbouwproducten kunnen worden afgezet onder Turken, Marokkanen en Surinamers in Nederland is dit onderzoek uitgevoerd.</dc:description>
  <dc:publisher>LEI Wageningen UR</dc:publisher>
  <dc:date>2010-02</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19095/1/Allochtonen_en_voeding_een_literatuurverkenning.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>van den Berg, Isabelle       (editor): LEI Wageningen UR (Ed.)    (2010) Allochtonen en voeding: een literatuurverkenning.  [Ethnic minority groups and nutrition; A literature study.]  Biokennis. LEI Wageningen UR.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19095/</dc:relation>
</oai_dc:dc>