<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Rahmenbedingungen, Kennzahlen und Entwicklungsmerkmale der Milchviehhaltung im ökologischen Landbau [Regulatory framework, key indices and development characteristics of organic dairy farming]</dc:title>
  <dc:creator>Schumacher, Ulrich</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:description>Wiederkäuer sind im ökologischen Landbau von besonderer Bedeutung. Sie können systembedingt notwendige, humusmehrende Futterbaukulturen mit Leguminosen für die Erzeugung hochwertiger tierischer Eiweiße nutzen. Die Regelungen für die ökologische Milchviehhaltung sind auf verschiedenen Ebenen festgelegt. Grundbedingung ist die Einhaltung der EG-Verordnung 2092/91 zum ökologischen Landbau. Auf der privatrechtlichen Ebene geben die Basisrichtlinien der International Federation of Organic Agricultural Movements (IFOAM) den Weltstandard, die Rahmenrichtlinien der Arbeitsgemeinschaft Ökologischer Landbau (AGÖL) den bundesdeutschen Mindeststandard vor. Die größte Regelungstiefe wird in den Verbandsrichtlinien (z. B. Bioland, Demeter) erreicht. In der Milchviehhaltung werden im Mittel gegenüber der konventionellen Erzeugung nur wenig geringere Einzeltierleistungen erreicht. Der Milchabsatz erfolgt über vertraglich gebundene Molkereien und hofeigene Verarbeitungseinrichtungen. Arbeitsschwerpunkte sind die Umsetzung einer artgerechten Haltung und einer bedarfsgerechten Fütterung. Dies sind auch Grundlagen für Verbesserungen bei der Tiergesundheit. Ziel ist hier, auf den Einsatz ökologisch bedenklicher Medikamente, insbesondere Antiinfektiva, zu verzichten. Geht man davon aus, daß eine zukunftsfähige Nutztierhaltung die Eigenschaften einer ressourcenschonenden Erzeugung hochwertiger Erzeugnisse, einer artgerechten Haltung und einer bedarfsdeckenden Versorgung erfüllen muß, hat die ökologische Milchviehhaltung ein großes Entwicklungspotential. Voraussetzungen für dessen Ausschöpfung sind, daß der ökologische Landbau eine konsequente Weiterentwicklung im Sinne einer dauerhaft umweltgerechten Erzeugung erfährt und die politischen Rahmenbedingungen einen ökologisch orientierten Strukturwandel zulassen.</dc:description>
  <dc:publisher>Schattauer GmbH - Verlag für Medizin und Naturwissenschaften</dc:publisher>
  <dc:date>2000</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1138/1/kein-dokument.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schumacher, Ulrich   (2000) Rahmenbedingungen, Kennzahlen und Entwicklungsmerkmale der Milchviehhaltung im ökologischen Landbau [Regulatory framework, key indices and development characteristics of organic dairy farming].   Tierärztliche Praxis - Großtiere, 28 (2/2000), pp. 96-103.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1138/</dc:relation>
</oai_dc:dc>