<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Mut Yöresinde Organik Zeytin Yetiştiriciliği</dc:title>
  <dc:creator>GÜR, Ebubekir</dc:creator>
  <dc:creator>ASLAN, Rasim</dc:creator>
  <dc:creator>SON, Levent</dc:creator>
  <dc:creator>PALA, Hülya</dc:creator>
  <dc:creator>NAS, Serpil</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Ülkemiz zeytincilikte dünya genelinde önemli bir yere sahiptir. Son yıllarda zeytin fidanı dikimi çok büyük bir ivme kazanmıştır. Üretilen zeytinin yaklaşık3/4’ü yağlık olarak işlenirken son yıllarda sofralık zeytin oranı hızla artmaya başlamıştır. Üretimin hızlı artışına karşılık elde edilen ürünlerin gerek yurtiçinde değerlendirilmesi ve gerekse ihracatta artışlar aynı oranda gelişmemektedir. Özellikle ihracattaki dar boğazın aşılması için sektörün bugünkü yapısal ve teknik sorunlarının çözülmesi gerekir.&#xD;
Bu çalışmada 2003–2006 yılları arasında Mersinin Mut ilçesinde Gemlik zeytin çeşidinde organik zeytin yetiştiriciliğinin uygulanabilirliği araştırılmıştır. İncelenen Gemlik çeşidinde verim, ürün özellikleri ve pomolojik özelliklere bakılmıştır. Çalışma neticesinde verim, 100 dane ağırlığı, et/çekirdek oranı ve kuru örnekte yağ oranlarına t testi uygulanmış olup ayrıca ekonomik analiz yapılmıştır. Bu çalışmada mikro klima özellik gösteren Mut ilçesinde organik zeytinciliğin başarıyla yapılabileceği görülmüştür.</dc:description>
  <dc:publisher>T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü</dc:publisher>
  <dc:contributor>ALAY VURAL, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19283/1/Mut_Y%C3%B6resinde_Organik_Zeytin_Yeti%C5%9Ftiricili%C4%9Fi.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19283/2/Organik_tarim_kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:identifier>GÜR, Ebubekir; ASLAN, Rasim; SON, Levent; PALA, Hülya and NAS, Serpil    (2011) Mut Yöresinde Organik Zeytin Yetiştiriciliği.  [Organic Olive Cultivation Region of Mut.]   In: ALAY VURAL, Ayşen (Ed.)   Organik Tarım Araştırma Sonuçları.  T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü, Ankara/Turkey, pp. 95-101.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19283/</dc:relation>
</oai_dc:dc>