<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Controle alternativo do gorgulho-do-milho, Sitophilus zeamais, em armazenamento com subprodutos do processamento do xisto, no Paraná, Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Paixão, Magda Fernanda</dc:creator>
  <dc:creator>Ahrens, Dirk Claudio</dc:creator>
  <dc:creator>Bianconi, Rodolfo</dc:creator>
  <dc:creator>Ohlson, Osvaldo de Castro</dc:creator>
  <dc:creator>Skora Neto, Francisco</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Francinéia Alexandre da</dc:creator>
  <dc:creator>Caieiro, Juliane Terezinha</dc:creator>
  <dc:creator>Nazareno, Nilceu Ricetti Xavier</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Estima-se que no Brasil as perdas anuais causadas por pragas durante o armazenamento de grãos equivalem a 10% da produção. O mercado tradicional fornece agrotóxicos para o controle, mas os produtores de base ecológica têm poucas alternativas. Assim, foi objetivo do trabalho verificar a eficácia dos subprodutos do xisto no controle de S. zeamais em sementes de milho. Empregou-se pós de xisto retortado, finos de xisto, calxisto e cinza de xisto (2 e 5 Kg/1000 Kg de sementes), terra diatomácea e testemunha não tratada. Os ensaios foram conduzidos em delineamento inteiramente casualizado, três repetições por local e época de avaliação. A mortalidade foi verificada bimestralmente até 180 dias. Verificou-se o efeito dos tratamentos através da ANOVA e diferença de médias por L.S.D. (Fisher modificado), ao nível de P&lt;0,05. Cinza de xisto mostrou-se eficiente até os 180 dias de armazenamento. Não houve influência negativa dos pós de rochas na germinação e vigor. Concluiu-se que cinza de xisto possui grande potencial como alternativa de controle de S. zeamais em propriedades de base ecológica.</dc:description>
  <dc:date>2009-06-13</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25287/1/Paix%C3%A3o_Controle.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Paixão, Magda Fernanda ; Ahrens, Dirk Claudio ; Bianconi, Rodolfo; Ohlson, Osvaldo de Castro; Skora Neto, Francisco; Silva, Francinéia Alexandre da; Caieiro, Juliane Terezinha and Nazareno, Nilceu Ricetti Xavier    (2009) Controle alternativo do gorgulho-do-milho, Sitophilus zeamais, em armazenamento com subprodutos do processamento do xisto, no Paraná, Brasil.  [Alternative control of corn weevil, Sitophilus zeamais, in storage using byproducts of oil shale processing in Paraná, Brazil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 4 (3), pp. 67-75.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25287/</dc:relation>
</oai_dc:dc>