<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen europäischer Hafersorten auf Resistenz gegenüber Haferflugbrand (Ustilago avenae)</dc:title>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Für den ökologischen Anbau von Hafer stellt die Anfälligkeit von Hafersorten gegenüber Haferflugbrand ein großes wirtschaftliches Problem dar, da Flugbrand den Ertrag reduziert und die Saatguterzeugung gefährdet. Ein potenziell effektiver Lösungsansatz für dieses Problem wäre eine gezielte Resistenzzüchtung. Dazu sollen eine Resistenzprüfmethode etabliert, ein breites Hafersortiment auf Resistenz geprüft und verschiedene geografische Herkünfte von Ustilago avenae hinsichtlich ihrer Virulenz getestet werden. Am Ende des Projektes sollen die Chancen für eine erfolgreiche Resistenzzüchtung eingeschätzt werden können und sichere Aussagen zum Resistenzniveau aktueller Sorten vorliegen. Im Jahr 2002 werden verschiedene Inokulationsvarianten mit Sporen von Ustilago avenae untersucht, wozu die Faktoren Vakuumunterdruck, Inokulummenge und Saatgutbehälter variiert werden. In beiden Versuchsjahren werden Herkünfte des Pilzes aus den 12 Flächenbundesländern beschafft und hinsichtlich ihrer Virulenz im Gewächshaus getestet. Des weiteren wird das Saatgut für die Feldprüfung im Jahr 2003 inokuliert, wofür ein repräsentatives Herkunftsgemisch von Ustilago avenae eingesetzt wird. Das Resistenzscreening wird mit zweifacher Wiederholung in Groß Lüsewitz und Neu Darchau durchgeführt, wobei das Saatgut in Groß Lüsewitz vorbereitet wird.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Untersuchungen europäischer Hafersorten auf Resistenz gegenüber Haferflugbrand (Ustilago avenae).    Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): Herrmann, Dr. Matthias, Bundesanstalt für Züchtungsforschung an Kulturpflanzen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5840/</dc:relation>
</oai_dc:dc>