<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organik Tarım Sisteminde Uygulanan Değişik Organik Gübrelerin Yalova Yağlık 28 Biberinin (Capsicum Annuum L.) Verim ve Bazı Kalite Kriterleri İle Topraktaki Azot Birikimine Etkileri</dc:title>
  <dc:creator>Kır, Alev</dc:creator>
  <dc:creator>Mordoğan, Nilgün</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Bu araştırma, organik tarım prensiplerine göre açıkta üretimi yapılan yağlık biberin verim, bazı kalite özellikleri ile toprakların bazı fiziksel ve kimyasal özellikleri üzerine yeşil gübre, farklı dozlardaki sığır gübresi, hindi gübresi, bitki atıkları kompostu ve sertifikalı ticari organik gübrenin etkilerini konvansiyonel kontrol parselleri ile yarıştırmak suretiyle saptamak amacıyla Ege Tarımsal Araştırma Enstitüsü (Menemen) deneme arazisinde 2001-2003 yıllarında, 4 tekerrürlü olarak toplam 72 parselde, parselde 68 bitki olacak şekilde çakılı olarak yürütülmüştür. Denemede, adı geçen organik gübrelerin uygulanmaları sonucu toprak profilindeki (0-30/30-60/60-90 cm.) azot (N) ve nitrat (NO-3-N) birikim durumları, iki yıl boyunca sezon başı ve sonunda, toplam dört defa olmak üzere analiz edilmiştir. Biberin verim ve kalite özellikleri; uygulama yapılan toprak derinliklerindeki azot ve nitrat birikim durumları göz önüne alındığında, organik parsellerdeki performansın mineral gübreli parsellere göre üstün olduğu tespit edilmiştir. Toprak profili nitrat azotu birikim durumları açısından iki yıl sonunda, konvansiyonel parselin içerikleri daha yüksek saptanmıştır. Sonuçlar değerlendirildiğinde, bitki atıkları kompostunun (40 ton/ha) yeşil gübreli kombinasyon uygulaması sürdürülebilir tarım uygulamalarında önerilmiştir.</dc:description>
  <dc:publisher>T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı</dc:publisher>
  <dc:contributor>Alay Vural, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21165/1/Organik_tarim_kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21165/5/Organik_Ya%C4%9Fl%C4%B1k_Biber_ETAE.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kır, Alev and Mordoğan, Nilgün    (2010) Organik Tarım Sisteminde Uygulanan Değişik Organik Gübrelerin Yalova Yağlık 28 Biberinin (Capsicum Annuum L.) Verim ve Bazı Kalite Kriterleri İle Topraktaki Azot Birikimine Etkileri.  [The Effects Of Dıfferent Compost And Manure Applıcatıons On Fruıt Yıeld, Some Qualıty Parameters And Nıtrate (No3-N) Accumulatıon In The Soıl Profıle In Organıc Red Pepper (Capsicum Annuum L.) Productıon.]   In: Alay Vural, Ayşen (Ed.)   Organik Tarım Araştırma Sonuçları 2005-2010.  T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Ankara Turkey, pp. 189-195.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21165/</dc:relation>
</oai_dc:dc>