<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Compostagem doméstica: alternativa de aproveitamento de resíduos sólidos orgânicos.</dc:title>
  <dc:creator>Wangen, Dalcimar Regina Batista</dc:creator>
  <dc:creator>Freitas, Isabel Cristina Vinhal</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Diante da crescente geração de resíduos residenciais urbanos, a compostagem doméstica surge como uma alternativa para o tratamento da fração orgânica desse material na fonte. Neste contexto, o objetivo deste trabalho foi estudar a viabilidade da compostagem doméstica de resíduos sólidos orgânicos domiciliares coletados seletivamente em residências localizadas no município de Uberlândia-MG. Para o processo de compostagem, empregou-se uma composteira, com capacidade para 200 L, mantida em área coberta na Universidade Federal de Uberlândia, em Uberlândia, MG. O período de compostagemfoi de novembro de 2007 a março de 2008, num total de 120 dias. O composto orgânico formado apresentou teores de carbono orgânico, nitrogênio total e umidade, relação C/N e pH dentro dos limites estabelecidos pela legislação, para composto orgânico comercializável. Concluiu-se que a compostagem doméstica se mostrou viável para a ciclagem de resíduos sólidos orgânicos domiciliares, tendo originado um composto com boas características físicas e químicas, com potencial para uso agrícola, como condicionador de solos e/ou como substrato para plantas.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24494/1/Wangen_Compostagem.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Wangen, Dalcimar Regina Batista and Freitas, Isabel Cristina Vinhal   (2010) Compostagem doméstica: alternativa de aproveitamento de resíduos sólidos orgânicos.  [Domestic composting: an alternative for organic solid waste.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (2), pp. 81-88.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24494/</dc:relation>
</oai_dc:dc>