<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Praxiserfahrungen mit Naturalis-L zur Regulierung der Kirschenfliege in den Jahren 2009 und 2010</dc:title>
  <dc:creator>Daniel, Claudia</dc:creator>
  <dc:creator>Häseli, Andreas</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Der Erfolg des Naturalis-Einsatzes zur Regulierung der Kirschenfliege wurde im Jahr 2009 auf sieben und im Jahr 2010 auf vier Praxisbetrieben begleitet.&#xD;
Im Jahr 2009 wurden auf drei der sieben Betriebe befriedigende Resultate erzielt. Bei zwei Be- trieben ist die ungenügende Wirkung auf klare Anwendungsfehler zurückzuführen. Die schlechten Resultate auf zwei weiteren Betrieben waren nicht abschliessend begründbar.&#xD;
Im Jahr 2010 war die Wirkung auf allen vier Betrieben unbefriedigend, wobei bei drei Betrieben wiederum Anwendungsfehler die Ursache waren. Auf einem Betrieb war die schlechte Wirkung nicht abschliessend begründbar.&#xD;
Hauptfehlerquellen in beiden Jahren waren die extakte Bestimmung des Flugbeginns (Gelbfal- len häufig zu spät oder gar nicht montiert) und die zu langen Abstände zwischen den Spritzungen, sowie zwischen der letzten Spritzung und der Ernte.&#xD;
Im nächsten Jahr sollten in allen behandelten Parzellen einige wenige unbehandelte Kontrollbäume verbleiben, um zu sehen, ob der hohe Erntebefall auf eine unzureichende Wirkung des Produkts oder auf einen extrem hohen Befallsdruck zurückzuführen ist.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL) CH-Frick</dc:publisher>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20282/4/Naturalis2009_2010_ah.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Daniel, Claudia and Häseli, Andreas         (2011) Praxiserfahrungen mit Naturalis-L zur Regulierung der Kirschenfliege in den Jahren 2009 und 2010.   Bericht FiBL. Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL) CH-Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20282/</dc:relation>
</oai_dc:dc>