<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Durchführung eines internationalen Workshops zum Entwurf der EU-Verordnung über die ökologische Weinherstellung</dc:title>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:description>Im November 2009 wurde in Eltville (Rheingau) ein zweitägiger Workshop für Regierungsvertreter aus acht neuen EU Mitgliedern durchgeführt. Zielgruppe waren diejenigen Fachleute, die ihre Länder im Ständigen Ausschuss für Ökologischen Landbau (SCOF) der Europäischen Kommission vertreten. Der Workshop, der vom Zentrum für Ökologischen Landbau Mittel- und Osteuropas EkoConnect e.V. veranstaltet und vom Bundesprogramm Ökologischer Landbau finanziert wurde, informierte die Teilnehmer über die letzte Fassung der in Brüssel erarbeiteten EU Öko-Wein-Verordnung, erörterte die Auswirkungen der diskutierten Sulfitbeschränkung und stimmte unterschiedliche Positionen ab. Ziel des Workshops war es, eine Verordnung zu erhalten, die von allen Öko-Winzern in Europa angenommen werden kann und gleichzeitig das Verbrauchervertrauen in Ökowein steigert, Ökowein populär macht und so die Umstellungen auf ökologischen Weinbau anwachsen lässt.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Durchführung eines internationalen Workshops zum Entwurf der EU-Verordnung über die ökologische Weinherstellung.  [International Workshop to Discuss Draft EU-Regulation on Organic Wine.]   Runs 2009 - 2009.      Project Leader(s): Arndt, Christoph, EkoConnect e.V., D-Dresden.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16708/</dc:relation>
</oai_dc:dc>