<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchung ackerbaulicher Probleme langjährig ökologisch wirtschaftender Betriebe; Kooperationsmodell Praxis - Beratung - Wissenschaft</dc:title>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:description>Langjährig ökologisch wirtschaftende Betriebe berichten teilweise von gravierenden ackerbaulichen Problemen, für die bis jetzt keine definitive Erklärung gegeben werden kann. Die Probleme äußern sich zum Teil in mehrjährigen Ertragsdepressionen oder auch durch längerfristige Anbauschwierigkeiten einzelner Kulturarten. Auch nach hinzugezogener Beratung konnten diese Probleme der Betriebe bisher nicht eindeutig Aspekten wie Managementfehlern, Standort- und Umweltfaktoren zugeordnet werden, da auch eine intensive detaillierte Untersuchung solcher Betriebe von Seiten der Beratung in der Regel nicht leistbar ist. Für die Nachhaltigkeit des Systems Öko-Landbau ist jedoch gerade die Lösung von Problemen, die bei langjähriger Bewirtschaftung auftreten können, von großem Interesse. Ziel des Projektes ist es daher, durch eine tiefgehende Analyse solcher Probleme seitens der Praxis, Beratung und Wissenschaft neue Erkenntnisse über die langfristige Funktionstüchtigkeit und mögliche Schwachpunkte des ökologischen Landbaus zu erlangen. Darauf aufbauend können Lösungsansätze formuliert werden.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Untersuchung ackerbaulicher Probleme langjährig ökologisch wirtschaftender Betriebe; Kooperationsmodell Praxis - Beratung - Wissenschaft.    Runs 2004 - 2007.      Project Leader(s): Schmidt, Dr. Harald, Stiftung Ökologie und Landbau, D-Bad Dürkheim.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6155/</dc:relation>
</oai_dc:dc>