<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bekämpfung der Blutlaus durch Freilassung von Blutlauszehrwespen aus Massenzucht</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes war die Erarbeitung eines Verfahrens zur Regulierung der Blutlaus (Eriosoma lanigerum HAUSM.), eines wirtschaftlich bedeutenden Schädlings im ökologischen Obstbau, gegen den es momentan keinerlei wirksame Bekämpfungsmöglichkeiten gibt. Hierzu wurde versucht, aus der Erfahrung vorangegangener Versuchsergebnisse ein Verfahren zur Bekämpfung der Blutlaus durch den Einsatz von Blutlauszehrwespen (Aphelinus mali L.) aus einer Nützlingszucht zu entwickeln und zur Praxisreife zu bringen. Die Zehrwespe ist ein natürlich vorkommender Gegenspieler, dem es aufgrund mangelnder Synchronisation zwischen Schädling und Nützling nicht rechtzeitig gelingt, den Schaden durch die Blutlaus zu verhindern.&#xD;
&#xD;
Schwerpunkt des Projektes war die Entwicklung und Optimierung des Ausbringungsverfahrens und der Ausbringungsmodalitäten von Blutlauszehrwespen aus einer Nützlingszucht zur Bekämpfung der Blutlaus. Hierbei sollten auch betriebswirtschaftliche Gesichtspunkte berücksichtigt werden.&#xD;
Die Produktion der Blutlauszehrwespen erfolgte bei der Firma Katz Biotech in Baruth</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Bekämpfung der Blutlaus durch Freilassung von Blutlauszehrwespen aus Massenzucht.  [Control of Woolly Apple Aphid by releasing Aphelinus mali from artificial rearing.]   Runs 2004 - 2006.      Project Leader(s): Zimmer, Dipl.-Ing. Jürgen and Hetebrügge, Dipl.-Ing. Katrin, Dienstleistungszentrum Ländlicher Raum - Rheinpfalz, D-Bad Neuenahr-Ahrweiler.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15180/</dc:relation>
</oai_dc:dc>