<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einfluss unterschiedlicher Fütterungsintensität und Haltungsform auf die Mastleistung und den Schlachtkörperwert von langsam oder schnell wachsenden Genotypen in der ökologischen Putenmast</dc:title>
  <dc:creator>Bellof, Gerhard</dc:creator>
  <dc:creator>Brandl, Matthias</dc:creator>
  <dc:creator>Schmidt, Eggert</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Es wurden zwei Fütterungsversuche mit insgesamt 348 Puten (Eintagsküken) durchgeführt. Es erfolgte ein drei-faktorieller Versuchsaufbau (2 Haltungsstufen (Auslauf vs. kein Auslauf), 2 Genotypen (schnell (Big 6) vs. langsam wachsend (Kelly BBB)), 2 Fütterungsstufen (Variante mittleres Niveau an ME (M) vs. niedriges ME-Niveau (L)). &#xD;
&#xD;
Für die untersuchten Merkmale können keine Genotyp-Umweltinteraktionen festgestellt werden. &#xD;
Die Herkunft Big 6 zeigt sich in der Mehrzahl der Mastleistungsmerkmale der Herkunft Kelly BBB signifikant überlegen. Für den Auslauf lassen sich positive Effekte feststellen. Die Mastputen mit Auslauf verzeichnen am Ende der Mast erhöhte Endgewichte und daraus folgend erhöhte Schlachtkörpergewichte sowie einen signifikant verbesserten Schlachtwert.&#xD;
Die Ergebnisse des vorliegenden Versuchs zeigen, dass in der ökologischen Putenmast zumindest ab der 7. Lebenswoche (= eigentliche Mast) eine „100 %-Biofütterung“ realisiert werden kann.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17723/3/Bellof_17723.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bellof, Gerhard; Brandl, Matthias and Schmidt, Eggert    (2011) Einfluss unterschiedlicher Fütterungsintensität und Haltungsform auf die Mastleistung und den Schlachtkörperwert von langsam oder schnell wachsenden Genotypen in der ökologischen Putenmast.  [Feed mixture, housing condition and appropriates of different genotypes for organic turkey production.]      Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17723/</dc:relation>
</oai_dc:dc>