<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Perfil do consumidor e oscilações de preços de produtos agroecológicos.</dc:title>
  <dc:creator>Barbosa, Silmara de Carvalho</dc:creator>
  <dc:creator>Matteucci, Magda Beatriz de Almeida</dc:creator>
  <dc:creator>Leandro, Wilson Mozena</dc:creator>
  <dc:creator>Leite, Anderson Fernandes</dc:creator>
  <dc:creator>Cavalcante, Érila Lidia Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Almeida, Gustavo Queiroz Evangelista de</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Food systems</dc:subject>
  <dc:description>Em todo o mundo, o consumo de alimentos naturais tem aumentado significativamente, e o termo “orgânico” tem se destacado. Em face disto, buscou-se conhecer o perfil do consumidor de alimentos orgânicos, no município de Goiânia (GO), bem como saber quais são as principais dificuldades por ele encontradas, na aquisição destes produtos. Fez-se, também, um levantamento de preços, a fim de serem comparados alimentos orgânicos e convencionais. O principal problema apontado pelos entrevistados, quanto à dificuldade no consumo, foi o fator preço, seguido pela disponibilidade de produtos. Abóbora(Curcubita moschata), berinjela (Solanum melongena), beterraba (Beta vulgaris L.), cenoura (Daucus carota L.), jiló (Solanum gilo Raddi) e pepino (Cucumis sativus) foram os produtos que mais apresentaram variação percentual no preço (convencional x orgânico).</dc:description>
  <dc:date>2011-10</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21890/1/Barbosa_Perfl.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Barbosa, Silmara de Carvalho; Matteucci, Magda Beatriz de Almeida; Leandro, Wilson Mozena; Leite, Anderson Fernandes; Cavalcante, Érila Lidia Silva and Almeida, Gustavo Queiroz Evangelista de   (2011) Perfil do consumidor e oscilações de preços de produtos agroecológicos.  [Consumer prodile and price variation of agro-ecological products.]  Pesquisa Agropecuária Tropical, 41 (4), pp. 602-609.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21890/</dc:relation>
</oai_dc:dc>