<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Qualidade físico-química e sanitária de tomate cereja e milho verde, cultivados em sistemas de produção orgânico e convencional.</dc:title>
  <dc:creator>Pinho, Lucinéia de</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Avaliacao da qualidade fisico-quimica e sanitaria do tomate cereja e do milho verde, cultivados em sistemas de producao organico e convencional. As amostras de tomate foram obtidas de plantio conduzido na área experimental do Instituto de Ciencias Agrarias da UFMG, Montes Claros - MG. Foi utilizado o delineamento experimental inteiramente casualizado, com cinco repeticoes, sendo os tratamentos dispostos em esquema fatorial 2 x 2 , correspondentes a 2 epocas de colheita (30 e 45 dias apos o aparecimento dos primeiros frutos maduros) em 2 sistemas de cultivo (organico e convencional). As amostras do milho verde foram obtidas junto a EMBRAPA Milho e Sorgo, em Sete Lagoas/MG, na safra 2007/2008, tendo sido adotado o delineamento inteiramente casualizado com tres repeticoes, sendo os tratamentos dispostos em esquema fatorial 4 x 2 , correspondentes a 4 cultivares (AG 1051, BR 106, SWB 551 e VIVI) em 2 sistemas de cultivo (organico e convencional). Foram determinadas as caracteristicas agronomicas do milho verde As amostras do tomate cereja, juntamente com o milho verde, foram avaliadas quanto as caracteristicas fisico-quimicas, a composição centesimal, ao teor de carotenoides e de aminas biogenicas. Foram submetidas, ainda, as analises microbiologicas e parasitologicas. Na analise das caracteristicas agronomicas, os cultivares apresentaram, demodo geral, boa producao de milho verde no sistema organico. Os tomates colhidos aos 30 dias apresentaram valores inferiores de solidos soluveis totais e carotenoides totais quando comparados aqueles colhidos aos 45 dias. Os frutos resultantes da producao organica possuem maior teor de carotenoides. Os valores medios do indice L* foram superiores no tomate produzido no cultivo convencional Nas amostras de milho verde os valores medios de pH, de acidez total titulavel, de a*, de carboidratos, de valor energetico total e p* caroteno foram superiores nos graos oriundos de cultivo organico. Graos de milho verde dos cultivares AG 1051, BR 106 e SWB 551 tambem apresentaram maior teor de extrato etereo, quando produzidos no sistema organico. Essa mesma tendencia foi observada em carotenoides totais para os cultivares BR 106 e SWB 551, bem como b* para AG 1051. O cultivar SWB 551 apresentou destaque nas cairacteristicas teor de solidos solúveis totais, p-caroteno, b* e nos teores de ex:trato etereo e carotenoides totais dos frutos oriundos do cultivo organico, quando comparado aos demais cultivares. Quanto a qualidade sanitaria das amoistras, verificou-se que o sistema de cultivo organico favoreceu a maior contagem de bolores e leveduras no tomate cereja. Nas analises de aminas bioativas detectou-se a presenca de cadaverina, de putrescina, de espermina, de putrescina e de espermidina nas amostras de milho verde e de putrescina, de tiramina, de histamina, de serotonina, de agmatina, de espermidina, de espermina e de triptamina nas amostras de tomate cereja. Os milhos dioces, VIVI e SWB 551 se destacaram quanto aos teores de aminas. No geral as olericolas analisadas apresentam tendencia de teores mais elevados de aminas biogenicas em alimentos oriundos do cultivo organico Portanto, (dependendo do sistema de producao, do cultivar e da epoca de colheita, a qiualidade do alimento produzido pode ser afetada, havendo a necessidade de estudos complementares com outras fontes alimentares para a avaliacao&gt; do mesmo efeito, especialmente hortalicas.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24928/1/Pinho_Qualidade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pinho, Lucinéia de   (2008) Qualidade físico-química e sanitária de tomate cereja e milho verde, cultivados em sistemas de produção orgânico e convencional.  [Physical-chemical and sanitary quality in cherry tomatoes and green corn grown under organic and conventional conditions.]   Masters thesis, Universidade Federal de Minas Gerais.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24928/</dc:relation>
</oai_dc:dc>