<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Culturas anuais para sistemas agroflorestais com Calophyllum braziliense em várzea e terraço fluvial.</dc:title>
  <dc:creator>Devide, Antonio Carlos Pries</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Recycling, balancing and resource management</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Food systems</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>A Mata Atlântica é um complexo de ecossistemas com elevada diversidade biológica; um dos biomas mais ameaçados do mundo pelas agressões às florestas; uma das cinco regiões do planeta de maior prioridade para a conservação. Em Pindamonhangaba, SP, vem sendo realizado experimentos de conversão agroflorestal de áreas de plantio de Guanandi (Calophyllum braziliense) em várzeas e terraços fluviais. O objetivo desse trabalho é buscar alternativas menos impactantes, rentáveis e com potencial de contribuição à conservação ambiental, mediante a seleção de culturas anuais adaptadas regionalmente para compor os sistemas agroflorestais (SAFs). Os SAFs estão ajudando a restaurar a Mata Atlântica resgatando a vocação agrícola da Fazenda Coruputuba. Essa revisão bibliográfica contém relatos de experiências com culturas anuais em SAFs, como subsídio ao planejamento agroflorestal focado no consórcio com o guanandi. Apresenta a caracterização física da região, dos mecanismos de adaptação do guanandi à inundação do solo - ênfase na ecofisiologia - e aborda o estado da arte do emprego de culturas anuais em SAFs em diversas regiões, principalmente, porque são escassos os relatos do manejo agroflorestal no Vale do Paraíba. Por fim, são elencadas algumas espécies para compor os sistemas em desenvolvimento. Na várzea, é possível introduzir o taro, taioba e o inhame, com segurança. No terraço, a mandioca, araruta, açafrão, ariá, mangarito, gengibre e inhame são recomendáveis para associação com guanandi. Ora-pro-nóbis e major-gomes são rústicas e adaptam-se aos dois ambientes. Major-gomes é espontânea no estrato rasteiro em povoamentos agroflorestais de anjico e guanandi, na Fazenda Coruputuba. O cultivo das espécies deve ser feito em sucessão, ocupando diferentes estádios do sistema. Inicialmente, com espécies heliófitas, como a mandioca, em rotação com espécies tolerantes ao sombreamento (ariá, mangarito, araruta, açafrão). Esse trabalho é apenas uma revisão e não pretende restringir a escolha de outras espécies que não relacionadas consideradas importantes para a funcionalidade dos SAFs, como a batata-doce (Ipomoea batatas), feijões (Vigna unghiculata, Cajanus cajan), dentre outras.</dc:description>
  <dc:date>2013-05-13</dc:date>
  <dc:type>Working paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24818/1/CULTURA_ANUAL_CALOPHYLLUM.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Devide, Antonio Carlos Pries    (2013) Culturas anuais para sistemas agroflorestais com Calophyllum braziliense em várzea e terraço fluvial.  [Annual crops for agroforestry systems with Calophyllum brasiliense in lowland and upland.]   Working paper, Instituto de Fitotecnia, Instituto de Agronomia - UFRRJ.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24818/</dc:relation>
</oai_dc:dc>