<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organischer Landbau in Grundwasserschutzgebieten: Leistungsfähigkeit und Optimierung des pflanzenbaulichen Stickstoffmanagements</dc:title>
  <dc:creator>Haas, Guido</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Stickstoff stellt in der landwirtschaftlichen Flächennutzung das zentrale Element für die Ertrags- und Qualitätsbildung dar. Andererseits ist Stickstoff der Nährstoff mit den größten Umweltwirkungen. Durch Landbewirtschaftung verursachter Nitrataustrag in das Grundwasser stellt in vielen Trinkwasserschutzgebieten die Frage nach der gewässerschonenden Landnutzungsoption. Der Autor präsentiert und diskutiert auf Basis einer umfangreichen Literaturstudie in seiner Habilitationsschrift Forschungsergebnisse zu dem Vergleich von Aufforstung, Wiesen- und Ackernutzung und dem Vergleich von konventionellem, integrierten und Organischem Landbau. Die lange, oft polemische Vorgeschichte des Systemvergleichs zum Nitrataustrag wird dem aktuellen wissenschaftlichen Kenntnisstand gegenübergestellt und das Management von Agrarökosystemen als zentrale Aufgabe zukünftiger pflanzenbaulicher Forschung herausgearbeitet.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Dr. Koester, Berlin</dc:publisher>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13923/1/Habil_N01.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Haas, Guido   (2001) Organischer Landbau in Grundwasserschutzgebieten: Leistungsfähigkeit und Optimierung des pflanzenbaulichen Stickstoffmanagements.   Thesis, Universität Bonn, Landwirtschaftliche Fakultät. Schriftenreihe Institut für Organischen Landbau - Universität Bonn. Verlag Dr. Koester, Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13923/</dc:relation>
</oai_dc:dc>