<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Un marco conceptual para la identificación y evaluación de alternativas agroecológicas en investigación.</dc:title>
  <dc:creator>Tittonell, Pablo Adrián</dc:creator>
  <dc:creator>Grazia, Javier De</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>La “modernización” de la agricultura, que en Latinoamérica parece manifestarse a través de la intensificación y de la concentración de recursos productivos, lleva al establecimiento de agroecosistemas no sustentables, con graves consecuencias socio-económicas y ambientales. La investigación agroecológica permite identificar alternativas para contrarrestar tales efectos, com especial impacto en los sectores campesinos de menores recursos. Si bien no es posible hallar estrategias de aplicación universal, los principios agroecológicos básicos pueden hacerse extensivos a diversas situaciones para una mayor eficiencia en investigación. Un marco conceptual ha sido desarrollado para intentar responder: ¿Cómo se puede agrupar y sistematizar la información existente, a fin de capitalizar sus resultados en diferentes ámbitos y evitar superposiciones? ¿Es posible contar con un mecanismo de integración, síntesis y re-formulación que complemente a la investigación y permita direccionar sus acciones? ¿Cuáles son lãs pautas a considerar para la comparación de resultados y tendencias provenientes de situaciones biofísica y socioeconómicamente diversas? Ciertos ejemplos regionales de Argentina son utilizados para ilustrar estos conceptos. Tres tipos de sistemas han sido considerados para la derivación de estudios de caso: (I) Alta Adaptabilidad, Baja Fragilidad (AABF); (II) Adaptabilidad y Fragilidad Medias (MAMF) y (III) Baja Adaptabilidad, Alta Fragilidad (BAAF). La aplicación de este marco conceptual permite identificar los aspectos de la sustentabilidad que operan en el proceso de intensificación, los que deben ser abordados por los programas de investigación.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23084/1/Tittonell_Marco.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Tittonell, Pablo Adrián  and Grazia, Javier De    (2011) Un marco conceptual para la identificación y evaluación de alternativas agroecológicas en investigación.  [Conceptual frame to identification and test agro ecological alternatives in research.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (2), pp. 3-12.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23084/</dc:relation>
</oai_dc:dc>