<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Anforderungen des Ökologischen Landbaus an die Agrarökonomie. Hinweise für die gartenbauliche Forschung</dc:title>
  <dc:creator>Dabbert, S.</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Die Agrarökonomie als Wissensgebiet definiert sich durch den empirischen Gegenstand und einen Methodenkanon. Das institutionelle Netzwerk der Agrarökonomie erstreckt sich über Universitäten und Fachhochschulen, außeruniversitäre Forschungseinrichtungen, Verwaltungen, den gesamten agrarwissenschaftlichen Sektor und die verschiedenen Interessenverbände. &#xD;
Zu den Anforderungen des ökologischen Landbaus an die Agrarökonomie gehört zum einen ein Verständnis für das Gesamtsystem des Öko-Anbaus. Zum anderen besteht jedoch auch die Notwendigkeit der deskriptiven Forschung. Es müssen viele Zahlen, die im konventionellen Bereich bereits vorliegen, neu zusammengetragen werden. &#xD;
Betriebswirtschaftliche Forschung im Bereich des ökologischen Gemüsebaus gibt es bisher nur sehr wenig. Zwar liegen Ertragsschätzungen für den ökologischen Gemüsebau vor, die jedoch sehr unterschiedliche Ergebnisse ausweisen.</dc:description>
  <dc:contributor>Zander, K.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Waibel, H.</dc:contributor>
  <dc:date>2000</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2351/1/Kein-Dokument.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Dabbert, S.    (2000) Anforderungen des Ökologischen Landbaus an die Agrarökonomie. Hinweise für die gartenbauliche Forschung.  [Requirements of Organic Farming in regard to Agroeconomy. Advice for the Horticultural Research.]   In: Zander, K. and Waibel, H. (Eds.)  Ökologischer Gartenbau, Ökonomisches Kolloquium. Arbeitsbericht, Hannover, no. 83. , pp. 1-10.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2351/</dc:relation>
</oai_dc:dc>