<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Anbau von Körnerleguminosen im Ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Böhm, Herwart</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Der Beitrag gibt einen Überblick über den Anbauumfang von Körnerleguminosen in Deutschland und speziell im Ökologischen Landbau. Hierbei wird deutlich, dass der Körnerleguminosenanbau seit Jahren stark rückläufig ist. Der Anteil der ökologisch angebauten Körnerleguminosen an der Gesamtfläche steigt dabei kontinuierlich an und betrug im Jahr 2007 bei Ackerbohnen 47 % bzw. bei Lupinen 35 %. Deutlich wird jedoch, dass der Körnerleguminosenanbau im Ökologischen Landbau hinsichtlich des prozentualen Anteils an der ökologisch bewirtschafteten Ackerfläche seit Jahren ebenfalls stark rückläufig ist und in 2007 nur noch 6,2 % der Öko-Ackerfläche einnahm. &#xD;
Vorgestellt werden weiterhin Ergebnisse aus verschiedenen pflanzenbaulich ausgerichteten Forschungsprojekten zum Anbau von Körnerleguminosen am Institut für Ökologischen Landbau in Trenthorst. Sortenversuche wurden zu Blauer Süßlupine und Futtererbsen durchgeführt. Es wird gezeigt, dass z.B. bei Futtererbsen nicht der Ertrag das wichtigste Kriterium für die Sortenwahl darstellt, sondern Parameter wie die Standfestigkeit oder die Unkrautkonkurrenz bei der Entscheidung berücksichtigt werden müssen.&#xD;
Der Mischfruchtanbau bietet die Möglichkeit zur Effizienzsteigerung im Ökologischen Landbau, in dem die Ertragssicherheit, die Flächenproduktivität und die Unkraut¬unterdrückung verbessert wird. Besonders geeignet sind Gemenge aus Futtererbsen und Gerste sowie Hafer und Ackerbohnen. Gemenge mit Blauer Lupine sind unter guten Standortbedingungen nicht empfehlenswert, da durch die geringe Konkurrenz¬kraft der Blauen Lupine gegenüber dem Gemengepartner Getreide die Ertragsanteile der Blauen Lupine in diesen Gemengen zu gering sind. Diese können auch durch höhere Aussaatstärken der Blauen Lupine nicht ausreichend verbessert werden. &#xD;
Die geringe Konkurrenzkraft der Blauen Lupine führt ebenfalls beim Anbau in Reinsaat oftmals zu stärker verunkrauteten Beständen. Durch den Anbau der Blauen Lupine in weiteren Reihenabständen einhergehend mit einer intensiveren Unkraut¬regulierung durch maschinelles Hacken kann die Verunkrautung reduziert werden. Bei einem Reihenabstand von 25 cm werden gleich hohe Erträge realisiert wie bei einem Reihenabstand von 12,5 cm. Eine Verringerung des Saatgutaufwandes um 25 % führte dabei zu keiner Reduzierung des Ertrages.</dc:description>
  <dc:publisher>Johann Heinrich von Thünen-Institut - Bundesforschungsinstitut für Ländliche Räume, Wald und Fischerei</dc:publisher>
  <dc:contributor>Rahmann, Gerold</dc:contributor>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16532/1/K%C3%B6rnerleguminosen_B%C3%B6hm_2008_Landbauforsch_SH_%C3%96ko-Landbau.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Böhm, Herwart    (2009) Anbau von Körnerleguminosen im Ökologischen Landbau.  [Cultivation of grain legumes in Organic Farming.]   In: Rahmann, Gerold (Ed.)   Ressortforschung für den Ökologischen Landbau 2008.  Landbauforschung, no. Sonderheft 326. Johann Heinrich von Thünen-Institut - Bundesforschungsinstitut für Ländliche Räume, Wald und Fischerei, Braunschweig, pp. 61-72.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16532/</dc:relation>
</oai_dc:dc>