<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Agroecologia, saber local e mercado - um estudo sobre a agricultura familiar de Poço Fundo - MG.</dc:title>
  <dc:creator>Gonçalves, Alexandre</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>A produção de alimentos orgânicos é uma atividade que vem sendo desenvolvida por agricultores familiares de diferentes regiões do Brasil. A comercialização desses produtos tem especificidades, é composta por diferentes canais e um sistema de certificação dos produtos. A produção e certificação orgânica formam uma rede que articula pontos localizados em diferentes partes do mundo. Os pressupostos ligados a produção orgânica envolvem aspectos econômicos, ambientais e sociais. Através deste estudo procurou-se compreender como os agricultores de Poço Fundo - Minas Gerias percebem e relacionam-se com a produção e comercialização de alimentos orgânicos. Para isto, utilizou-se um referencial teórico que mantém interfaces com diferentes disciplinas, como agroecologia, geografia, antropologia, sociologia e economia, analisando as relações entre agricultura familiar, o espaço geográfico e as relações de troca com o mercado. Para os agricultores de Poço Fundo a agricultura orgânica significa uma reação à um processo de desestruturação da realidade local causada pela agricultura moderna e pelo avanço do sistema capitalista no campo. A agricultura orgânica em Poço Fundo têm um significado amplo, que envolvem aspectos políticos, ideológicos, ambientais, culturais e econômicos. Os espaços de comercialização formam territórios que comportam relações de poder, envolvendo um sistema de certificação dos produtos, no qual os agricultores são obrigados a adequar-se à um conjunto de normas e procedimentos para terem acesso a esse mercado. Os agricultores, ao mesmo tempo que adeguam-se às normas definidas pelos agentes do mercado, constróem arranjos que fortalecem o grupo e, que garantem um processo de desenvolvimento baseado na convivência com a natureza e calcado em seus sistemas de produção e reprodução do saber.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24844/1/Gon%C3%A7alves_Agroecologia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gonçalves, Alexandre   (2003) Agroecologia, saber local e mercado - um estudo sobre a agricultura familiar de Poço Fundo - MG.  [Agroecology, local knowledge and market - a study of family farming of Poço Fundo - MG.]   Masters thesis, Universidade Federal de Lavras.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24844/</dc:relation>
</oai_dc:dc>