<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Verbesserung der ökologischen Jungpflanzenproduktion und Eruierung einer möglichen ökologischen Mutterpflanzenhaltung bei Erdbeeren</dc:title>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Vorhabens ist, die Produktion von ökologischen Grünpflanzen/ Topfgrünpflanzen als Standardverfahren zu etablieren und die Möglichkeit einer ökologischen Mutterpflanzenhaltung zu prüfen.&#xD;
Die Erzeugung ökologischer Erdbeerjungpflanzen als Topfgrünpflanzen wird zurzeit nur von wenigen Vermehrern in geringen Mengen praktiziert und der so erzeugten Ware wird häufig im Vergleich zu konventioneller Ware eine schlechtere Qualität zugesprochen. Daher liegt der Schwerpunkt der praktischen Arbeit dieses Projekts auf der praktischen Prüfung eines Anzuchtkonzepts, was den ökologischen Jungpflanzenbetrieben ermöglichen soll, ihre Anzucht und damit die Jungpflanzenqualität zu optimieren. Hierzu wird das konventionelle Standardverfahren für die Grünpflanzenanzucht mit bis zu 13 ökologischen Anzuchtverfahren (unterschiedliche Erden, Topfgrößen und falls nötig Düngergaben) verglichen. Hintergrund ist, dass zum jetzigen Zeitpunkt das optimale Verfahren nicht abgeschätzt werden kann. Daher ist es im ersten Jahr nötig, ein möglichst großes Spektrum an Anzuchtverfahren zu testen, so dass in den Folgejahren aufgrund der Erfahrungen aus dem ersten Versuchsjahr auf die Erfolg versprechensten Verfahren reduziert werden kann. Die Pflanzen werden nach der Anzucht sowie nach der Feldpflanzung im folgenden Frühjahr begutachtet. Die Versuche werden mit bis zu drei Sorten durchgeführt.&#xD;
Der zweite Schwerpunkt des Projekts befasst sich mit dem der Jungpflanzenvermehrung vorgelagerten Bereich der Mutter-/Elitepflanzenhaltung. Unter Mutter-/Elitepflanzenhaltung wird ein mehrstufiges System der Erdbeervermehrung aus zer-tifiziertem Ausgangmaterial verstanden. Dieser theoretische Teil beschäftigt sich mit der Prüfung und anschließenden Beschreibung einer möglichen ökologischen Mutterpflanzenhaltung und der Durchleuchtung aller einzelnen Produktionsschritte, inwieweit diese unter ökologischen Bedingungen durchführbar wären. Um diese Frage zu klären, sind eine intensive Literaturrecherche, Gespräche mit Mutterpflanzenhaltern und Vermehrern, die Auseinandersetzung mit Krankheiten und Schädlingen und deren mögliche biologische Bekämpfung sowie Gespräche mit den Verbänden, Kontrollstellen, Kontrollbehörden und den Ministerien nötig, wie und ob eine ökologische Mutterpflanzenhaltung ganz oder in Teilen durchgeführt werden kann.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Verbesserung der ökologischen Jungpflanzenproduktion und Eruierung einer möglichen ökologischen Mutterpflanzenhaltung bei Erdbeeren.  [Improvement of the ecological fresh plant production and determination of a possible ecological mother plant keeping of strawberries.]   Runs 2012 - 2015.      Project Leader(s): Linnemannstöns, Dipl. Ing. Agr. Ludger and Klein, Dr. Agr. Daniela, Landwirtschaftskammer Nordrhein-Westfalen, D-Köln-Auweiler.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20704/</dc:relation>
</oai_dc:dc>