<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Anbauverfahren mit Körnerleguminosen im Ökologischen Landbau [Production methods for legume grains in organic agriculture]</dc:title>
  <dc:creator>Pommer, G</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Für viehlose Ökobetriebe ist beim Anbau von Körnerleguminosen deren Ertragsleistung und die Nachfruchtwirkung auf den sich anschließenden Getreideanbau von Belang. Futtererbse und Ackerbohne erzielten hohe Erträge von über 50 dt/ha, während von der Lupine nur 25 dt/ha geerntet wurden. In der Nachfruchtwirkung auf Winterweizen und nachfolgend Winterroggen konnten nur geringfügig Unterschiede festgestellt werden. Veränderungen in der Anbautechnik der Körnerleguminosen durch engere Reihenabstände oder Zwischenfrüchte führten zu keinen signifikanten Einflüssen auf den Ertrag der Körnerleguminosen oder auf die Erträge der nachfolgenden Getreidearten. &#xD;
Ein Vergleich der Nachfruchtwirkung von Körnerleguminosen mit der von Kleegras als Rotationsgrünbrache zeigte geringfügig höhere Erträge und Eiweißgehalte im Korn beim Winterweizen und deutlich höhere Erträge beim Winterroggen nach Kleegras. &#xD;
&#xD;
Teil 1:  Ertrag der Körnerleguminosen&#xD;
Einleitung&#xD;
Methode&#xD;
Ergebnisse&#xD;
Erträge der Körnerleguminosen&#xD;
&#xD;
Teil 2:	Ertrag der Nachbaufrüchte Winterweizen und Winterroggen, Vergleich mit der Vorfruchtwirkung von Kleegras als Rotationsgrünbrache&#xD;
1.	Erträge des 1. Nachbaus mit Winterweizen&#xD;
2.	Erträge des 2. Nachbaus mit Winterroggen&#xD;
3.	Vergleich mit der Vorfrucht Kleegras&#xD;
4.	Schlussfolgerungen für Anbauverfahren&#xD;
4.1	Erträge der Körnerleguminosenarten&#xD;
4.2	Vorfruchtwirkung auf Winterweizen &#xD;
4.3	Vorfruchtwirkung für den zweiten Getreidenachbau mit Winterroggen</dc:description>
  <dc:publisher>Stiftung Ökologie &amp; Landbau, Bad Dürkheim</dc:publisher>
  <dc:date>2000</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/787/1/787-pommer-g-2000-koernerleg.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pommer, G   (2000) Anbauverfahren mit Körnerleguminosen im Ökologischen Landbau [Production methods for legume grains in organic agriculture].   SÖL-Berater-Rundbrief (3), pp. 29-36.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/787/</dc:relation>
</oai_dc:dc>