<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Percepção ambiental dos produtores e qualidade do solo em propriedades orgânicas e convencionais.</dc:title>
  <dc:creator>Kamiyama, Araci</dc:creator>
  <dc:creator>Maria, Isabella Clerici de</dc:creator>
  <dc:creator>Souza, Daniel Costa Coelho de</dc:creator>
  <dc:creator>Silveira, Adriana Parada Dias da</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:description>O sistema orgânico de produção deve resultar na utilização mais racional dos recursos naturais, sobretudo do solo. Os produtores orgânicos devem adotar práticas conservacionistas, além de atender a outros princípios deste sistema de produção. Neste trabalho foram avaliadas as práticas de manejo e conservação do solo adotadas por produtores orgânicos e convencionais nas regiões dos municípios de Socorro (Serra da Mantiqueira e Mogiana) e Ibiúna, situados no Estado de São Paulo. O objetivo dessa pesquisa foi verificar o grau de adoção de práticas conservacionistas pelos produtores e avaliar a qualidade do solo na agricultura orgânica e convencional. Foi elaborado e aplicado um questionário, com visitas locais para verificação das práticas conservacionistas e ocorrência de erosão, em 30 propriedades. Os resultados foram expressos em índices indicadores de diversidade de uso do solo, atitude conservacionista, percepção de erosão e do impacto sobre os recursos hídricos. Foram também realizadas análises de atributos químicos, físicos e biológicos indicadores da qualidade do solo. Concluiu-se que os produtores orgânicos têm maior percepção quanto à atitude conservacionista e nas propriedades orgânicas há maior diversidade de cultivos, embora não haja maior diversidade geral de uso do solo. A produção orgânica de alface, em Ibiúna proporcionou maior atividade biológica no solo e maior colonização por fungos micorrízicos arbusculares. O sistema orgânico possui maiores teores de matéria orgânica e menores de potássio e não houve diferença entre os atributos físicos do solo dos sistemas orgânico e convencional.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20430/1/Kamiyama_percep%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kamiyama, Araci; Maria, Isabella Clerici de; Souza, Daniel Costa Coelho de and Silveira, Adriana Parada Dias da   (2011) Percepção ambiental dos produtores e qualidade do solo em propriedades orgânicas e convencionais.  [Environmental perception of producers and soil quality in organic and conventional farming systems.]  Bragantia, 70 (1), pp. 176-184.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20430/</dc:relation>
</oai_dc:dc>