<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Von der Forschung in die Praxis: Veranstaltungen zum Wissenstransfer für Erzeuger, Verarbeiter und Händler von Öko-Produkten (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 06OE211, FKZ 06OE211/1, FKZ 06OE211/2, FKZ 06OE211/3, FKZ 06OE211/4, FKZ 06OE211/5, FKZ 06OE211/6, FKZ 06OE211/7, FKZ 08OE015.&#xD;
Ziel des Projektes ist es, den Wissenstransfer der vielfältigen und unter hohem Aufwand erarbeiteten Ergebnisse der Forschung zum Ökologischen Landbau zu befördern. &#xD;
Dazu werden bundesweit Veranstaltungen zum Wissenstransfer stattfinden. &#xD;
Damit sollen Praktiker und Unternehmer erreicht werden, die bisher noch nicht ausreichend über neue Ergebnisse aus Forschung, Entwicklung und Erprobung informiert wurden. Besondere Berücksichtigung finden dabei die Ergebnisse des Bundesprogramms Ökologischer Landbau. &#xD;
Die Informationsveranstaltungen werden durch die Verbände der ökologischen Lebensmittelwirtschaft und deren regionalen Vereinigungen durchgeführt. &#xD;
Der BÖLW koordiniert, evaluiert und leitet das Projekt.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Knowledge Transfer: Von der Forschung in die Praxis: Veranstaltungen zum Wissenstransfer für Erzeuger, Verarbeiter und Händler von Öko-Produkten (Verbundvorhaben).  [From research to practical application: actions for knowledge transfer for the organic food sector (production, processing and trade of organic products).]   Runs 2006 - 2009.      Project Leader(s): Röhrig, Peter, Bund Ökologische Lebensmittelwirtschaft e.V. (BÖLW), D-Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/11228/</dc:relation>
</oai_dc:dc>