<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Tomate en agriculture biologique : essai variétal sous tunnel froid : compte-rendu d'essai 2005</dc:title>
  <dc:creator>Mazollier, Catherine</dc:creator>
  <dc:creator>Picaut, Luc</dc:creator>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>La production de tomate biologique tient une place importante sous abri froid en Provence. Le choix variétal est limité aux variétés disponibles en semences biologiques ou non traitées. &#xD;
En circuit long, la filière impose des caractéristiques similaires à celles du marché conventionnel : bonne fermeté, forme et coloration régulières, absence de défaut visuel; le choix variétal s'oriente donc vers des variétés "classiques", de type mid-life : Brenda et Paola (semences biologiques), Pétula (semences non traitées) … qui assurent un bon rendement commercial (faible taux de déchets) et présentent de nombreux gènes de résistances aux maladies, mais dont la qualité gustative est souvent décevante.&#xD;
En circuit court, les maraîchers ont une réflexion accrue sur la qualité gustative, notamment en vente directe (marchés, paniers hebdomadaires) ; la gamme variétale est beaucoup plus diversifiée et comporte parfois les variétés classiques (mid-life), mais elle intègre surtout des variétés cultivées pour leur qualité gustative : &#xD;
- variétés "traditionnelles" : Cobra, Delizia, Montfavet, Marmande …  A fruits rouges, souvent plats et à collet vert, ces variétés présentent une qualité commerciale jugée moyenne : fermeté inférieure aux variétés classiques, risque supérieur de déchets (fentes, collet jaune, fruits déformés …). Ces variétés plus ou moins récentes ne sont pas toujours pourvues de résistance génétique aux maladies, mais elles sont choisies pour leur aspect et surtout leur qualité gustative réputée meilleure que les variétés classiques.&#xD;
- variétés anciennes : réputées pour leur bonne qualité gustative et offrant une grande diversité de formes et de couleurs, elles tiennent une place de choix dans les exploitations pratiquant la vente directe. Elles sont souvent dépourvues de résistance génétique aux maladies (clairement identifiée) et leurs fruits peuvent être fragiles; leur potentiel de rendement est mal connu.&#xD;
Pour mieux connaître les caractéristiques des variétés traditionnelles et anciennes par rapport aux variétés "classiques", un essai variétal a été réalisé au GRAB, en conditions de culture représentatives de la production régionale (tunnel froid, plantation fin mars, récolte en vrac de juin à août).</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8801/1/vari%C3%A9t%C3%A9s_tomate.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mazollier, Catherine  and Picaut, Luc          (2006) Tomate en agriculture biologique : essai variétal sous tunnel froid : compte-rendu d'essai 2005.  [Tomato under non heated greenhouses : variety trial : annual report 2005.]   Groupe de Recherche en Agriculture Biologique.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8801/</dc:relation>
</oai_dc:dc>