<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Plantas daninhas na pós-colheita de milho nas várzeas do rio São Francisco, em Minas Gerais.</dc:title>
  <dc:creator>Macedo, J.F.</dc:creator>
  <dc:creator>Brandão, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Lara, J.F.R.</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Post harvest management and techniques</dc:subject>
  <dc:description>Realizou-se um estudo na região do Alto São Francisco, Minas Gerais, no final da safra agrícola 1997/1998, visando identificar as plantas daninhas que permanecem nas áreas após a colheita do milho e sua distribuição ao longo da área estudada, destacando-se as mais importantes. As observações foram realizadas em 12 municípios. Em cada local foi lançado, por cem vezes, um quadrado de 0,50 x 0,50 m, a espaços de 10 m. Dentro do quadrado foram contadas as espécies e registrado o número de indivíduos de cada uma delas. Foram encontradas 151 espécies em 35 famílias, sendo Asteraceae a mais bem representada, com 25 espécies. As espécies com maior Índice de Valor de  mportância (IVI) foram: Ageratum conyzoides, Sida glaziovii, Conyza bonariensis, Gaya sp., Sida rhombifolia e Blainvillea biaristata. As plantas daninhas remanescentes nas áreas recém-colhidas são fonte de alimento para insetos polinizadores e inimigos naturais das pragas; adequadamente manejadas, elas podem favorecer a manutenção do equilíbrio nos agroecossistemas.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20441/1/Macedo_plantas.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Macedo, J.F.; Brandão, M. and Lara, J.F.R.   (2003) Plantas daninhas na pós-colheita de milho nas várzeas do rio São Francisco, em Minas Gerais.  [Weed survey on corn post-harvest under meadow holm conditions along São Francisco river, Minas Gerais, Brazil.]  Planta Daninha, 21 (2), pp. 239-248.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20441/</dc:relation>
</oai_dc:dc>