<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>FiBL-Forschung zur Bekämpfung der Apfelkrankheiten Schorf und Regenflecken</dc:title>
  <dc:creator>Fuchs, Jacques</dc:creator>
  <dc:creator>Tamm, Lucius</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>1. Bekämpfung des Apfelschorfes&#xD;
Dank Optimierung der Bekämpfungsstrategie und der Anwendung von Alternativprodukten (u.a. Tonerdepräparate) sowie dem Anbau resistenter Apfelsorten wurden in den letzten Jahren klare Verbesserungen bei der Bekämpfung des Apfelschorfes in Bioanlagen erzielt. Bei grösserem Krankheitsdruck ist jedoch der Schutz bei den nicht resistenten Marktsorten immer noch unbefriedigend. Mit dieser Problematik befasst sich das FiBL weiterhin mit folgenden Forschungsrichtungen.&#xD;
&#xD;
2. Regenfleckenkrankheit&#xD;
Die FiBL-Versuche der letzten Jahre haben gezeigt, dass mit Cocana RF ein guter Schutz der Äpfel gegen die Regenfleckenkrankheit möglich ist. Dabei spielt die Applikationstechnik eine entscheidende Rolle. Es ist offensichtlich, dass Verbesserungen bei der Kontrolle dieser Krankheit noch möglich sind, was besonders für regenreiche Jahre und schwierige Lagen entscheidend ist. Um dies zu realisieren arbeitet das FiBL auf drei Ebenen.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, Frick</dc:publisher>
  <dc:contributor>Häseli, Andreas</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2655/1/fuchs-2003-apfelkrankheiten.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fuchs, Jacques and Tamm, Lucius    (2003) FiBL-Forschung zur Bekämpfung der Apfelkrankheiten Schorf und Regenflecken.  [FiBL-Research on apple diseases.]   In: Häseli, Andreas (Ed.)   Tagungsband. FiBL Obstbautagung. Beiträge zur FiBL Obstbautagung 29.01.2003 in Frick.  Forschungsinstitut für biologischen Landbau, Frick, pp. 22-23.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2655/</dc:relation>
</oai_dc:dc>