<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Hopp, hopp, hopp im Schweinsgalopp? Klauen- und Gliedmaßengesundheit beim Schwein</dc:title>
  <dc:creator>Leeb, Christine</dc:creator>
  <dc:creator>Bernardi, Florian</dc:creator>
  <dc:creator>Winckler, Christoph</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>Immer wieder kommen aus der Praxis Anfragen, über Lahmheitbeim Schwein zu berichten,&#xD;
auch ein Klauenpflegekurs wurde bereits durchgeführt, um akute Probleme lösen zu können.&#xD;
Doch was sind die Ursachen für Lahmheiten beim Schwein? Dieser Beitrag soll nicht nur die&#xD;
klinischen Symptome aufzählen und rasche Lösungen vermitteln (die es selten gibt), sondern&#xD;
Fragen stellen und zum selbst Beobachten und Nachdenken anregen. Dazu wird vom&#xD;
Wildschwein ausgehend das Normalverhalten betrachtet und die Frage gestellt, ob Schweine&#xD;
überhaupt laufen wollen. Danach wird überlegt, warum sie dies oft nicht können und warum&#xD;
Lahmheit sowohl für das Tier als auch den LandwirtIn ein Problem darstellt. Außerdem&#xD;
werden die aktuellen Werte aus 60 österreichischen Bioschweinebetrieben vorgestellt. Der&#xD;
erste Schritt zur Verbesserung ist das Erkennen der Situation, wozu ein Schema zur&#xD;
Gangbeurteilung beitragen soll.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18621/1/Freiland_2009_leeb_et_al.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Leeb, Christine; Bernardi, Florian and Winckler, Christoph    (2009) Hopp, hopp, hopp im Schweinsgalopp? Klauen- und Gliedmaßengesundheit beim Schwein.   In:     Freiland Verband, Reinhard Geßl (Hg.), pp. 49-53.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18621/</dc:relation>
</oai_dc:dc>