<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Efeito de plantas de cobertura de inverno sobre cultivo de milho em sistema de plantio direto.</dc:title>
  <dc:creator>Bonjorno, Ivan Iuri</dc:creator>
  <dc:creator>Martins, Lauro Artur Otávio</dc:creator>
  <dc:creator>Lana, Marcos Alberto</dc:creator>
  <dc:creator>Bittencourt, Henrique von Hertwig</dc:creator>
  <dc:creator>Wildner, Leandro do Prado</dc:creator>
  <dc:creator>Parizotto, Círio</dc:creator>
  <dc:creator>Fayad, Jamil Abdala</dc:creator>
  <dc:creator>Comin, Jucinei José</dc:creator>
  <dc:creator>Altieri, Miguel Angel</dc:creator>
  <dc:creator>Lovato, Paulo Emílio</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Com o objetivo de avaliar a viabilidade do plantio direto sem herbicidas, foram testadas misturas de centeio, ervilhaca e nabo forrageiro para controle de plantas espontâneas e promoção do rendimento de milho em plantio direto. Mediram-se cobertura do solo e biomassa de plantas de cobertura e espontâneas durante o inverno, rendimento do milho e massa de espontâneas durante o ciclo da cultura de verão. A cobertura do solo durante o período de crescimento das culturas de inverno foi superior a 80%, embora os tratamentos não apresentassem diferenças nas variáveis medidas. As plantas de cobertura proporcionaram boas condições para a cultura comercial, que teve rendimentos entre 6,0 e 6,7 t.ha-1, acima da média da região produtora, sem diferenças entre os tratamentos. Analisando-se valor de grãos colhidos e gastos com sementes das plantas de cobertura, demonstrou-se a viabilidade econômica do plantio direto sem herbicidas para o milho, em sucessão a diferentes coberturas de inverno.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24514/1/Bonjorno_Efeito.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bonjorno, Ivan Iuri; Martins, Lauro Artur Otávio; Lana, Marcos Alberto; Bittencourt, Henrique von Hertwig; Wildner, Leandro do Prado; Parizotto, Círio; Fayad, Jamil Abdala; Comin, Jucinei José; Altieri, Miguel Angel and Lovato, Paulo Emílio   (2010) Efeito de plantas de cobertura de inverno sobre cultivo de milho em sistema de plantio direto.  [Effect of winter cover crops on corn growing under zero-tillage system.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (2), pp. 99-108.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24514/</dc:relation>
</oai_dc:dc>