<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Agroecologia e novos meios de vida para o desenvolvimento local sustentável.</dc:title>
  <dc:creator>Alves, Arlete Maria da Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Botelho, Maria Izabel Vieira</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Neste artigo faz-se a discussão de algumas experiências agroecológicas e sistemas agroflorestais de agricultores familiares, baseando-se em pesquisa realizada em quatro municípios da Zona da Mata de Minas Gerais, considerando as organizações que as apoiam e as estratégias de produção de meios de vida que surgiram a partir delas. Discute-se a fragilização dos meios de vida decorrentes das estratégias de uso da terra e do ambiente, adotadas anteriormente, e que provocaram impactos socioambientais negativos. Estes problemas levaram os agricultores a buscarem alternativas para sua reprodução social, criando novas relações com as instituições locais como os Sindicatos de Trabalhadores Rurais, o Centro de Tecnologia Alternativa da Zona da Mata e pesquisadores da Universidade Federal de Viçosa que dão suporte para os procedimentos agroecológicos na região, delineando, acredita-se, uma modalidade de desenvolvimento rural e local. A pesquisa de campo foi realizada durante doze meses, iniciada em março de 2010 e finalizada em 2011, com a utilização de entrevistas semiestruturadas aplicadas a agricultores, pesquisadores e representantes do CTA-ZM e dos sindicatos de trabalhadores rurais. Utilizou-se também a observação participante nas propriedades dos agricultores e nos intercâmbios. As análises apontam para a construção de uma materialidade relacionada a novos conceitos e práticas de desenvolvimento rural-local que permitem avançar no atendimento a objetivos socioeconômicos e ambientais ainda não obtidos pelas modalidades de desenvolvimento anteriores.</dc:description>
  <dc:date>2014-04-07</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27318/1/Alves_Agroecologia%20e%20Novos%20Meios%20de%20Vida%20para%20o%20desenvolvimento.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Alves, Arlete Maria da Silva and Botelho, Maria Izabel Vieira   (2014) Agroecologia e novos meios de vida para o desenvolvimento local sustentável.  [Agroecology and new livelihoods for sustainable local development.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (2), pp. 114-129.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27318/</dc:relation>
</oai_dc:dc>