<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Contribuições das plantas medicinais para o cuidado e a promoção da saúde na atenção primária.</dc:title>
  <dc:creator>Antonio, Gisele Damian</dc:creator>
  <dc:creator>Tesser, Charles Dalcanale</dc:creator>
  <dc:creator>Moretti-Pires, Rodrigo Otávio</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Analisaram-se programas e ações de fitoterapia na atenção primária à saúde brasileira (APS) a partir da literatura. O metaestudo incluiu seis bases de dados, de 1988 a 2012, sendo registradas 24 publicações. A inserção da fitoterapia acontece a partir de motivações diversas: aumentar os recursos terapêuticos, resgatar saberes populares, preservar a biodiversidade, educação ambiental e popular, agroecologia e desenvolvimento social. Há uma ambivalência que ora pende para o reforço da autoatenção, as ações educativas, intersetoriais e a participação comunitária, constituindo-se em forma de cuidado e promoção da saúde; ora restringe o processo à incorporação de fitoterápicos manipulados ou industrializados à farmácia dos serviços de APS, para uso estritamente profissional. Ressalta-se uma visão ampliada da fitoterapia que incorpore esses dois enfoques, numa perspectiva de uma ecologia de saberes e práticas em saúde.</dc:description>
  <dc:date>2013-09</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28500/1/Antonio_contribui%C3%A7%C3%B5es.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Antonio, Gisele Damian; Tesser, Charles Dalcanale and Moretti-Pires, Rodrigo Otávio   (2013) Contribuições das plantas medicinais para o cuidado e a promoção da saúde na atenção primária.  [Contributions of medicinal plants to care and health promotion in primary healthcare.]  Interface - Comunicação, Saúde, Educação, 17 (46), pp. 615-633.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28500/</dc:relation>
</oai_dc:dc>