<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação da utilização de Nim (Azadirachta indica) para o controle parasitário em bovinos de produção leiteira em sistema orgânico.</dc:title>
  <dc:creator>Silva, Claudia Bezerra da</dc:creator>
  <dc:creator>Brito, Guilherme Rodrigues</dc:creator>
  <dc:creator>Sanavria, Argemiro</dc:creator>
  <dc:creator>Soares, João Paulo Guimarães</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:description>As infestações parasitárias são responsáveis por sérios prejuízos econômicos na pecuária leiteira por causarem danos para a saúde animal. O controle de ectoparasitos com produtos químicos convencionais tem sido realizado de forma indiscriminada, ocasionando o desenvolvimento acelerado de resistência aos princípios ativos, contaminação do ambiente e dos produtos de origem animal, provocando preocupação na sociedade e órgãos governamentais. Desta forma, o uso de métodos alternativos, como o de plantas de potencial fitoterápico (ação repelente e larvicida) surge como um tratamento simples e de baixo custo, resultando no resgate da medicina popular, principalmente para atender o sistema orgânico de produção leiteira. Tais substâncias naturais são consideradas menos poluentes, com baixo poder residual e apresentam menores riscos de intoxicação. Alguns estudos verificaram a ação do nim como um repelente, inseticida, acaricida, fungicida e nematicida. No entanto, poucos trabalhos têm demonstrado a ação do óleo de Nim no controle das ectoparasitoses de importância na pecuária leiteira. Desta maneira, o objetivo do presente comunicado foi avaliar a eficácia do extrato oleoso de Nim, em bovinos naturalmente parasitados por Haematobia irritans, Dermatobia hominis e Rhipicephallus (Boophilus) microplus, sob um sistema orgânico de produção leiteira. Observou-se que tanto a determinação da concentração do produto a ser utilizado, quanto o acompanhamento das variáveis climáticas, associadas ao manejo, são essenciais para que se alcancem resultados satisfatórios.</dc:description>
  <dc:date>2009-12</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24945/1/Silva%2C%20C.B.%2C%20Brito%2C%20G.R._Avalia%C3%A7%C3%A3o%20da%20utiliza%C3%A7%C3%A3o%20de%20Nim.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Silva, Claudia Bezerra da ; Brito, Guilherme Rodrigues ; Sanavria, Argemiro  and Soares, João Paulo Guimarães   (2009) Avaliação da utilização de Nim (Azadirachta indica) para o controle parasitário em bovinos de produção leiteira em sistema orgânico.  [Evaluation of the use of Neem (Azadirachta indica) for parasite control in cattle dairy under organic production.]  Boletim de Pesquisa e Desenvolvimento, 47, pp. 1-34.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24945/</dc:relation>
</oai_dc:dc>