<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Utilisation de cuivre par les paysans bio suisses dans différentes cultures</dc:title>
  <dc:creator>Speiser, Bernhard</dc:creator>
  <dc:creator>Mieves, Esther</dc:creator>
  <dc:creator>Tamm, Lucius</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:description>Aujourd’hui, l’utilisation de fongicides à base de cuivre est soumise à des limites quantitatives.&#xD;
Pour les producteurs biologiques suisses, les limites applicables sont fixées par l’autorité compétente en matière d’autorisation des produits phytosanitaires, par l’ordonnance sur l’agriculture biologique et par les cahiers des charges de Bio Suisse. Les quantités maximales s’élèvent à 1,5 kg/ha/an pour les fruits à noyaux, à 2 kg/ha/an pour les petits fruits et à 4 kg/ha/an pour les autres cultures. Une enquête a été menée auprès des producteurs de Bio Suisse pour savoir quelles quantités de cuivre étaient réellement appliquées en pratique. Les producteurs ont été interrogés sur les quantités de cuivre utilisées sur la période 2009–2012. La quantité moyenne de cuivre utilisée pour les surfaces d’assolement et pour les surfaces viticoles a été estimée.&#xD;
La quantité moyenne de cuivre utilisée pour les pommes, toutes les espèces de petits fruits, les choux, les tomates, les concombres et les variétés résistantes de vigne, est inférieure à 1 kg/ha/an. Pour les poires, les abricots et les carottes, elle est comprise entre 1 et 2 kg/ha/an et pour les cerises, les pommes de terre, les céleris et les variétés de vigne européennes traditionnelles, elle est supérieure à 2 kg/ha/an.&#xD;
La quantité moyenne de cuivre utilisée est de 0,7 kg/ha/an sur les surfaces d’assolement et de 2,5 kg/ha/an sur les surfaces viticoles. Cette enquête montre que les paysans bio suisses utilisent nettement moins de cuivre que les quantités maximales autorisées. Toutefois, l’apport de cuivre dans l’environnement doit encore être réduit. Pour cela, l’agriculture biologique poursuit aujourd’hui une stratégie combinée, qui comprend la culture de variétés résistantes, des adaptations de la conduite culturale, des optimisations de l’application de cuivre et l’utilisation de produits de substitution.</dc:description>
  <dc:date>2015</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28727/1/Speiser-etal-2015-cuivre-RechercheAgronomiqueSuisse-6-4-p160-165.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Speiser, Bernhard; Mieves, Esther and Tamm, Lucius    (2015) Utilisation de cuivre par les paysans bio suisses dans différentes cultures.  [Crop-specific copper applications by Swiss organic farmers.]  Recherche Agronomique Suisse, 2015, 6 (4), pp. 160-165.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28727/</dc:relation>
</oai_dc:dc>