<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Analyse der Preiselastizitäten der Nachfrage nach Biolebensmitteln unter Berücksichtigung nicht direkt preisrelevanten Verhaltens der Verbraucher</dc:title>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Im Rahmen des Projektes sollen quantitative Kausalanalysen zur Nachfrage nach Bio-Lebensmitteln durchgeführt werden. Als Datengrundlage dienen aktuelle Scannerdaten der Verbrau-cherpanels der Gesellschaft für Konsumforschung (GfK). Ziel ist es, Preis- und Ausgabenelastizitäten der Nachfrage für verschiedene&#xD;
a) Produktgruppen (z.B. Frischmilch, Eier, Brot und Backwaren etc.),&#xD;
b) Produktionsformen (bio vs. konventionell),&#xD;
c) Einkaufsstätten (Supermarkt, Discounter, Fachgeschäft etc.) und &#xD;
d) Käufersegmente &#xD;
zu berechnen. Dabei soll auch der Einfluss nicht preislicher Variablen wie der von soziodemografischen Merkmalen und Einstellungen der Haushalte oder der Verfügbarkeit von Bioprodukten im Lebensmitteleinzelhandel auf die Nachfrage nach Bio-Lebensmitteln berücksichtigt werden. &#xD;
In einem ersten Schritt werden relevante Produkte bzw. Produktgruppen des Untersuchungssamples und methodische Probleme identifiziert. Anschließend werden in einem zweistufigen Modell (Double-Hurdle-Modell) die Determinanten der Nachfrage nach diesen Produkten bzw. Produktgruppen untersucht. &#xD;
- Auf der ersten Stufe soll untersucht werden, welche Variablen einen Einfluss darauf haben, ob Haushalte die betreffenden Produkte in Bio-Qualität kaufen oder nicht. &#xD;
- Auf der zweiten Stufe werden Preis- und Einkommensvariablen mit Hilfe von Almost Ideal Demand Systemen (AIDS) berechnet.&#xD;
Durch die Schätzung von AIDS-Systemen für Untergruppen des Untersuchungssamples wird analysiert, inwiefern sich die berechneten Elastizitäten zwischen verschiedenen Produktgruppen, Käufersegmenten und Einkaufsstätten unterscheiden.&#xD;
Preiselastizitäten der Nachfrage sind ein zentrales Element in der Analyse von Märkten. Die empirischen Ergebnisse sollen einen wichtigen Wissenstransfer in die Praxis ermöglichen und neue Erkenntnisse für das Marketing von Bio-Lebensmitteln, die Marktforschung und die Politik liefern. Ergeben sich Preiselastizitäten im Betrag über Eins, werden Preisänderungen zu überproportionalen Ausgabenänderungen der Verbraucher und Erlösänderungen der Unternehmen führen. Für die Agrarmarktforschung lassen sich anhand der Ergebnisse zumindest für einzelne Produktmärkte Prognosen ableiten, wie sich die Biomärkte im Vergleich zu konventionellen Märkten entwickeln werden. Darüber hinaus erlaubt die Kenntnis von Preiselastizitäten der Nachfrage eine fundiertere Bewertung agrarmarktpolitischer Maßnahmen in beiden Marktsegmenten.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Analyse der Preiselastizitäten der Nachfrage nach Biolebensmitteln unter Berücksichtigung nicht direkt preisrelevanten Verhaltens der Verbraucher.  [Analysis of price elasticities for organic food products in consideration of not price-related consumer behaviour.]   Runs 2010 - 2012.      Project Leader(s): Schröck, M.Sc. Rebecca and Herrmann, Prof. Dr. Roland, Justus-Liebig-Universität Giessen .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17174/</dc:relation>
</oai_dc:dc>