<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Agriculture biologique et protection de la qualité de l’eau : enjeux et perspectives. Etude comparative de différents projets de développement de l’agriculture biologique et de sa filière sur les territoires à enjeu «eau ».</dc:title>
  <dc:creator>Vassy, Agathe</dc:creator>
  <dc:creator>Vincent, Audrey</dc:creator>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:description>Face au constat alarmant de l’état actuel des masses d’eau et aux objectifs de résultats fixés par la Directive Cadre sur l’Eau, les gestionnaires de l’eau sont contraints de mettre en place des mesures préventives, en développant des plans d’actions agricoles sur leurs aires d’alimentation de captage. Au vue de l’orientation prise par les institutions françaises, l’agriculture biologique apparait comme l’un des moyens pouvant être employé sur cette problématique. Le programme Agriculture Biologique et Aires d’Alimentation de Captage (ABAAC), piloté par l’ISARA-Lyon s’inscrit dans ce contexte à travers l’étude des enjeux et des perspectives d’un tel axe de développement. S’intéressant à l’émergence d’une nouvelle catégorie de projet visant à développer l’agriculture biologique sur les territoires à enjeux eau par le biais du développement de sa filière (projet « filières »), cette étude se concentre sur l’organisation de ces initiatives innovantes, initiatives amenant les acteurs de l’eau à s’ouvrir à l’ensemble des acteurs des territoires, des filières de produits et du développement agricole. Dans cette optique, trois projets ont été sélectionnés afin d’être étudiés et comparés, chacun étant porté par des acteurs de natures différentes. Après avoir reconstitué l’élaboration de ces projets « filières » et les jeux d’acteurs qui les composent, cette étude s’est intéressée à la compréhension de l’émergence des coordinations autour de l’enjeu commun « eau et agriculture biologique », leurs évolutions et les modalités et lieux de gouvernance associés à ces dynamiques. Des enquêtes auprès des différents acteurs impliqués sur ces territoires ont ainsi permis de mettre en évidence l’influence de la nature du porteur de projet sur la mise en place et les évolutions de ces derniers, ainsi que la complexité des nouveaux réseaux se développant autour de l’enjeu commun « eau et agriculture biologique ».</dc:description>
  <dc:date>2011-09</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27929/1/Vassy_2011_Memoire_ABIPEC.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Vassy, Agathe and Vincent, Audrey   (2011) Agriculture biologique et protection de la qualité de l’eau : enjeux et perspectives. Etude comparative de différents projets de développement de l’agriculture biologique et de sa filière sur les territoires à enjeu «eau ».    EngD thesis, Agrocampus Ouest.  .   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27929/</dc:relation>
</oai_dc:dc>