<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Eficiência energética do agroecossistema estufa plástica numa perspectiva agroecológica.</dc:title>
  <dc:creator>Hoppe , Marcelino</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>0 cultivo convencional em estufa plastica e um agroecossistema cujas limitacoes (clima e solo) podem ser superadas proporcionando rendimentos maiores que a campo. Porem, sofre criticas e tem sido apresentado como de balanco energetico negativo. O presente trabalho, realizado na UFPel em estufa plastica (7,8m x 39,4m) coberta com polietileno (0,15mm), avaliou a eficiencia energetica do cultivo do meloeiro (Cucumis melo L.) numa erspectiva agroecologica, contabilizando as entradas e saidas de energia. Os efeitos das adubacoes organica e mineral foram avaliados com oito tratamentos (parcelas de 6,0m2) e tres repeticoes. A mao-de-obra representou 100 h.homem'1.mes'1, ou 50% da carga mensal de trabalho do agricultor. Os gastos energeticos na adubacao mineral (268,95 kcal.m'2) e organica completa (255,12 kcal.m'2) foram semelhantes. O menor custo do adubo organico foi onerado pelo maior gasto em frete e aplicacao. A produtividade de melao não apresentou diferenca significativa ao nivel de 5% entre os tratamentos. O tratamento adubacao organica completa produziu 3,978 kg.m 2 e o tratamento adubacao mineral 3,060 kg.m'2. A produtividade media (da terra) foi de 3,12 kg.m'2 e da mao-de-obra foi de 4,52 kg.melao.h'1.homem'1. A eficiência energetica do sistema foi negativa, pois, para cada 1 kcal investida foi obtida em media 0,18 kcal de melao ou 0,45 kcal de biomassa total. A maior eficiência. foi obtida pelo tratamento adubacao organica completa: 0,23 para frutos e 0,53 para biomassa total. Os resultados permitem inferir que o aumento da eficiencia do agroecossistema estudado passa pela substituicao do substrato comercial por substrato alternativo a exemplo do solo, areia e vermicomposto, e do mulching com polietileno por palha, papel ou plastico reciclado, pois estes itens representaram 48% do consumo energetico na producao de melao. A reciclagem de materiais pode aumentar a eficiencia: materiais metalicos da estrutura (13% do insumo total medio) e plastico de cobertura (10% do insumo total medio) se prestam para esta finalidade. Uma economia de 23% no plastico pode ser obtida com o uso de lamina inteirica ao inves de laminas traspassadas. A substituicao do fitilho de polipropileno e adubo mineral por sisal e adubos organicos pode ser interessante, pois mesmo nao representando grande economia energetica sao renovaveis e de baixo custo ambiental. A producao dos adubos organicos na propriedade gera economia no gasto com frete. A eficiencia pode ser aumentada sensivelmente, pois os insumos podem ser reduzidos a menos da metade do custo atual.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24850/1/Hoppe_Efici%C3%AAncia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hoppe , Marcelino   (2002) Eficiência energética do agroecossistema estufa plástica numa perspectiva agroecológica.  [Energy efficiency of a greenhouse agroecosystems agroecological perspective.]   Masters thesis, Universidade Federal de Pelotas, Faculdade de Agronomia Eliseu Maciel.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24850/</dc:relation>
</oai_dc:dc>