<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação das comunidades de nematóides do solo em agroecossistemas orgânicos.</dc:title>
  <dc:creator>Mondino, Eduardo Ariel</dc:creator>
  <dc:creator>Tavares, Orlando Carlos Huertas</dc:creator>
  <dc:creator>Ebeling, Adierson Gilvani</dc:creator>
  <dc:creator>Figueira, Adriana França</dc:creator>
  <dc:creator>Quintero, Emmeris Ivan</dc:creator>
  <dc:creator>Berbara, Ricardo Luis Louro</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Este estudo teve como objetivo avaliar os efeitos de diferentes sistemas agrícolas na comunidade de nematóides de uma área do Sistema Intergrado de Produção Agroecológica (SIPA) de Seropédica, Estado do Rio de Janeiro. Os tratamentos consistiram nos seguintes cultivos: 1- abacaxi; 2-feijão; 3- consórcio milho/feijão; 4- araruta; 5- pasto sujo e 6- capoeira. Os parâmetros avaliados foram: Abundância relativa, Grupos tróficos, índices de Shannon, Dominância, Equitatividade, IM, IM2-5, e a Análise faunística dos nematóides. A abundância relativa dos nematóides flutuou entre 0,02 e 0,59, o número de gêneros variou entre 4 e 14 e a riqueza acumulada foi de 21 gêneros. 79% dos nematóides encontrados foram fitófagos, 14,5% bacteriófagos, 4,7% onívoros-predadores e 1,1% micófagos. Os índices que avaliaram a comunidade de nematóides permitiram estabelecêlos como bioindicadores da qualidade dos sistemas de cultivos. O sistema araruta apresentou as melhores condições agroecológicas devido aos valores elevados dos índices de Shannon, Equitatividade, IM, IM2-5 e altos valores de IS.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22020/1/Mondino_Avalia%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mondino, Eduardo Ariel ; Tavares, Orlando Carlos Huertas ; Ebeling, Adierson Gilvani ; Figueira, Adriana França ; Quintero, Emmeris Ivan  and Berbara, Ricardo Luis Louro    (2009) Avaliação das comunidades de nematóides do solo em agroecossistemas orgânicos.  [Evaluation of nematodes communities in organic agricultural system.]  Acta Scientiarum. Agronomy, 31 (03), pp. 509-515.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22020/</dc:relation>
</oai_dc:dc>