<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Neue Anbaustrategien zur Erhöhung der N-Effizenz und zur Reduzierung des Unkrautdruckes im ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Bachinger, Johann</dc:creator>
  <dc:creator>Fischer, Holger</dc:creator>
  <dc:creator>Stange, Gerlinde</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Im Rahmen des Projektes ‚Neue Anbaustrategien zur Erhöhung der N-Effizienz und zur Reduzierung des Unkrautdrucks im Ökologischen Landbau’ wurden von 2004 bis 2006 drei Anbauverfahren (AB) mit Unter- bzw. Beisaaten in Brandenburg und Bayern im Rahmen von Exakt- und Praxisversuchen in Hinblick auf N-Haushalt, Ertragseffekte, Verunkrautung sowie ihre Praxisrelevanz untersucht: &#xD;
AB 1: Wintergetreidefrühsaat mit abfrierenden Körnerleguminosen als Saatpartner&#xD;
AB 2: Winterraps mit abfrierenden als Saatpartner&#xD;
AB 3: Körnerleguminosen mit Gras- und Kleegrasuntersaaten&#xD;
AB 1: Der positive Ertragseffekt der Frühsaat bei Winterroggen und Triticale konnte für Brandenburg bestätigt werden. Demgegenüber können Frühsaaten bei Winterweizen sortenabhängig bei hoher Stickstoffversorgung zu parasitären Lager mir Ertragsreduktion führen. Nur in Bayern erbrachten die Varianten mit legumen Untersaaten, witterungsbedingt, bei Winterweizen bis zu 5dt ha-1 und bei Winterroggen bis zu 10 dt ha -1 höhere Erträge, wobei bei Winterweizen die Beisaaten bei Frühsaat nur eine Kompensation der saatzeitbedingten Mindererträge der Frühsaat bewirkten. &#xD;
AB 2: Bei Winterraps bildeten legume Beisaaten im ersten Jahr Biomassen mit N-Gehalten bis zu 80 kg N ha-1 bei eine N2-Fixierung von 50 kg N ha-1 vor Winter, welche sich dennoch, bedingt durch eine ausgeprägte Frühjahrstrockenheit, nicht ertragssteigernd auswirkten. Bedingt durch Konkurrenz im Herbst und Bedeckung der Rapspflanzen mit abgefrorener Biomasse während des Winters, verursachte eine stark entwickelte Erbsenuntersaat eine Ertragsreduktion. &#xD;
In AB 1 und AB 2 eigneten sich schnellwüchsige Saatpartner, wie Lupine oder Ackerbohne, besser, da diese nach dem Abfrieren entweder weitgehend stehen blieben oder, wie die feinblättrige Sommerwicke, sich nicht mattenartig auf den Hauptfruchtbestand legten. Die blaue Lupine wird durch Wildverbiss oftmals stark geschädigt&#xD;
AB 3: Die vorliegenden Ergebnisse zeigen, dass Grasuntersaaten in Körnerleguminosen auch unter den Bedingungen Nordostdeutschlands eine effektive und sichere Maßnahme zum Schutz vor N-Austrägen und Erosion nach Körnerleguminosen sind. Es zeigte sich auch eine deutlich unkrautunterdrückende Wirkung in der Nachernteperiode. Weißklee als Mischungspartner konnte nicht etabliert werden. Im Vergleich zur Winterrübsen-Stoppelsaat, die eine deutlich geringere Etablierungswahrscheinlichkeit aufweist, verursachten Grasuntersaaten verstärkt durch Frühjahrtrockenheit in der Nachfrucht Hafer zum Teil deutliche Ertragseinbußen was durch Kombination beider Verfahren deutlich zu reduzieren wäre.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15170/1/15170-03OE180-zalf-bachinger-2007-stickstoffeffizienz.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bachinger, Johann; Fischer, Holger and Stange, Gerlinde         (2007) Neue Anbaustrategien zur Erhöhung der N-Effizenz und zur Reduzierung des Unkrautdruckes im ökologischen Landbau.  [Novel cropping methods for increasing the N-efficiency and reducing the weedage in organic farming.]   Leibniz-Zentrum für Agrarlandschafts- und Landnutzungsforschung e.V., D-Müncheberg, Institut für Landnutzungssysteme und Landschaftsökologie.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15170/</dc:relation>
</oai_dc:dc>