<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Segurança e Contaminação Informação para os Retalhistas visando o Controlo, a Qualidade e a Segurança nas Cadeias de Produção Biológica</dc:title>
  <dc:creator>Ogden, Iain</dc:creator>
  <dc:creator>Rosa, Eduardo</dc:creator>
  <dc:creator>Wyss, Gabriela</dc:creator>
  <dc:creator>Brandt, Kirsten</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Este desdobrável pretende fornecer uma visão prática, para&#xD;
retalhistas, sobre o que se tem realizado para garantir a&#xD;
segurança e a identidade de 7 tipos de produtos biológicos e&#xD;
ainda o que os retalhistas podem efectuar para suportar esses&#xD;
esforços e preservar a segurança dos alimentos após a sua&#xD;
aquisição. Outros folhetos, igualmente para retalhistas, cobrem a&#xD;
autenticidade e fraude ou o sabor, frescura e nutrientes. Foram&#xD;
também preparados desdobráveis que visam os consumidores ou&#xD;
a produção específica de determinados produtos.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro, 5001-911 Vila Real, Portugal</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4952/1/5_Segurancaretalh.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ogden, Iain; Rosa, Eduardo; Wyss, Gabriela and Brandt, Kirsten    (2005) Segurança e Contaminação Informação para os Retalhistas visando o Controlo, a Qualidade e a Segurança nas Cadeias de Produção Biológica.  [Safety &amp; Contamination Information to Retailers regarding Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Organic HACCP, no. Nr. 5. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro, 5001-911 Vila Real, Portugal.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4952/</dc:relation>
</oai_dc:dc>