<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Mouvement agroécologique au Brésil : trajectoire, contradictions et perspectives.</dc:title>
  <dc:creator>Brandenburg , Alfio</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Le présent texte analyse la trajectoire du mouvement alternatif ou écologique dans l’agriculture, en prenant comme référence des données et des informations provenant d’études réalisées au Brésil. Cette analyse privilégie les aspects liés à l’origine, à l’expansion et à l’institutionnalisation de l’agriculture écologique. Le nombre d’agriculteurs qui pratiquent l’agriculture écologique est donné pour chacun des États de la fédération en distinguant les catégories d’agriculteurs, les diférentes formes d’agriculture écologique, ainsi que les stratégies d’organisation des agriculteurs et de commercialisation de la production, et en précisant les organismes d’appui et d’orientation technique de même que la réglementation de la pratique écologique et de ses implications. La conclusion comporte une brève réflexion sur des questions liées aux conséquences du processus d’institutionnalisation et aux perspectives de l’agriculture écologique.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24359/1/Brandenburg%2C%20A_Mouvement%20agro%C3%A9cologique%20au%20Br%C3%A9sil_0142.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Brandenburg , Alfio   (2008) Mouvement agroécologique au Brésil : trajectoire, contradictions et perspectives.  [The Agroecological movement in Brazil, its trajectory, contradictions and perspectives.]  EDP Sciences Natures Sciences Sociétés, 16 (2), pp. 142-147.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24359/</dc:relation>
</oai_dc:dc>