<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produtividade e vigor do maracujazeiro-amarelo plantado em covas e plantio direto sob manejo orgânico.</dc:title>
  <dc:creator>Araújo Neto, Sebastião Elviro de</dc:creator>
  <dc:creator>Souza, Suzana Rodrigues de</dc:creator>
  <dc:creator>Saldanha, Cristina Szilagyi</dc:creator>
  <dc:creator>Fontinele, Yrle da Rocha</dc:creator>
  <dc:creator>Negreiros, Jacson Rondinelli da Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Mendes, Roberval</dc:creator>
  <dc:creator>Azevedo, José Marlo Araújo de</dc:creator>
  <dc:creator>Oliveira, Elizangela Barboza de Lima</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar o vigor e a produtividade do maracujazeiro-amarelo plantado em diferentes tamanhos de cova e plantio direto sob manejo orgânico. O experimento foi conduzido de 2005 a 2007, no Setor de Agricultura Ecológica da Universidade Federal do Acre, em delineamento de blocos casualizados, constituídos de cinco tratamentos, quatro repetições e quatro plantas por parcela. Foram avaliados cinco tipos de preparo do solo: T1 cova do tamanho do torrão (0,19 x 0,063m) com adubação em cobertura; T2 cova de 0,30 x 0,30 x 0,30m com adubação de plantio na cova; T3 cova de 0,30 x 0,30 x 0,30m com adubação de plantio em cobertura; T4 cova de 0,50 x 0,50 x 0,50m com adubação de plantio na cova; e T5 cova de 0,50 x 0,50 x 0,50m com adubação de plantio em cobertura. O tamanho da cova e o plantio direto não influenciaram o vigor da planta e a biomassa de raízes. O número de frutos por planta e a produtividade, na segunda e na somatória das duas safras, foram maiores com plantio direto e com covas cúbicas de 0,30m. Após dois anos de cultivo, a densidade do solo foi maior na camada de 0-5cm de profundidade num raio de 20cm da planta para o plantio em covas de 0,50m com adubação na cova e menor para o plantio direto, não havendo diferença entre os demais tratamentos. O plantio direto ou o plantio em covas pequenas com dimensões de 0,30 x 0,30 x 0,30m proporcionou maior produtividade de maracujá que o plantio em covas maiores, mesmo não influenciando o vigor das plantas e a massa seca de raízes.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20295/1/Neto_produtividade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Araújo Neto, Sebastião Elviro de; Souza, Suzana Rodrigues de; Saldanha, Cristina Szilagyi ; Fontinele, Yrle da Rocha ; Negreiros, Jacson Rondinelli da Silva; Mendes, Roberval; Azevedo, José Marlo Araújo de and Oliveira, Elizangela Barboza de Lima   (2009) Produtividade e vigor do maracujazeiro-amarelo plantado em covas e plantio direto sob manejo orgânico.  [Yield and vigor of the yellow passion fruit tree planted in holes and in no-tillage under organic cultivation.]  Ciência Rural, 39 (3), pp. 678-683.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20295/</dc:relation>
</oai_dc:dc>