<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sistema agroflorestal sucessional como estilo produtivo para agricultura familiar em território de identidade rural, em Sergipe, Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Fontes, Marilia Andrade</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro, Genésio Tâmara</dc:creator>
  <dc:creator>Siqueira, Edmar Ramos de</dc:creator>
  <dc:creator>Siqueira, Pedro Zucon Ramos de</dc:creator>
  <dc:creator>Rabanal, Jorge Enrique Montalvan</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>A agroecologia é a ciência que norteia os princípios capazes de implantar uma nova base de desenvolvimento rural sustentável, sendo essa, suporte à transição de estilos de agricultura de base ecológica. Nesse contexto, a agrofloresta sucessional se consolidou em diversos locais no Brasil e no mundo, como alternativa de estilo produtivo capaz de produzir alimento, energia, fibra e madeira. Além disso, potencializa o uso dos recursos por meio de um arranjo temporal e espacial gerados durante a sucessão natural, e dessa forma, permite um aumento da produção total. Esse estudo buscou elucidar a adoção das agroflorestas sucessionais como estilo produtivo na agricultura familiar do território Sul sergipano. Para isso, foram realizadas, por meio da técnica de questionário semi-estruturado e caminhada guiada, visitas e entrevistas para avaliar a percepção de agricultores quanto a esse estilo de produção e os entraves para sua adoção. O estudo foi realizado com seis agricultores pertencentes a quatro comunidades do território, indicados pelo colegiado territorial por participarem de oficinas e espaços para construção de uma agricultura de base ecológica.</dc:description>
  <dc:date>2013-01-29</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25591/1/Fontes_Sistema%20agroflorestal%20sucessional%20como%20estilo%20produtivo%20para%20agricultura.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fontes, Marilia Andrade; Ribeiro, Genésio Tâmara; Siqueira, Edmar Ramos de; Siqueira, Pedro Zucon Ramos de and Rabanal, Jorge Enrique Montalvan   (2013) Sistema agroflorestal sucessional como estilo produtivo para agricultura familiar em território de identidade rural, em Sergipe, Brasil.  [Agroforestry system production style to family agriculture on rural territory of Sergipe, Brazil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (2), pp. 112-120.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25591/</dc:relation>
</oai_dc:dc>