<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Umstellung auf ökologischen Landbau: Wer profitiert?</dc:title>
  <dc:creator>Nieberg, Hiltrud</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Die Umstellung auf ökologischen Landbau ist für die Mehrzahl der geförderten Betriebe erfolgreich verlaufen. Die Wirtschaftlichkeit der Umstellung wird allerdings deutlich von der Förderprämie und den Vermarktungsmöglichkeiten beeinflusst. Aufgrund von vergleichsweise günstigeren Vermarktungsbedingungen für pflanzliche Produkte haben Marktfruchtbetriebe in der Vergangenheit von der Umstellung besonders profitiert. Das durchschnittlich positive Ergebnis darf jedoch nicht darüber hinwegtäuschen, dass es Betriebsleiter gibt, die mit ihrem Umstellungsergebnis nicht zufrieden sind. Vor allem für Betriebsleiter, die keine höheren Preise für ihre Erzeugnisse erzielen, stellt sich häufig die Frage, ob die ökologische Wirtschaftsweise weitergeführt oder auf andere staatlich geförderte und weniger restriktive Extensivierungsmaßnahmen umgeschwenkt werden soll. In der Umstellung auf ökologischen Landbau liegen große Chancen, aber auch große Risiken. Genauso wie sein konventionell wirtschaftender Kollege muss der Ökobauer unternehmerisches Talent sowie eine hohe Kompetenz in der Produktion und Vermarktung besitzen, um erfolgreich zu sein.</dc:description>
  <dc:publisher>Stiftung Ökologie &amp; Landbau (SÖL), Bad Dürkheim</dc:publisher>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/860/1/860-nieberg-2001-umstellung-profitabel.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Nieberg, Hiltrud   (2001) Umstellung auf ökologischen Landbau: Wer profitiert?  [Conversion to organic farming: Who benefits?]  Ökologie &amp; Landbau, 118 (2/2001), pp. 6-9.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/860/</dc:relation>
</oai_dc:dc>