<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Den postagrare ruralitet og den rådne banan - et institutionelt, økonomisk perspektiv</dc:title>
  <dc:creator>Ingemann, Jan Holm</dc:creator>
  <dc:subject>Community development</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>Der tages afsæt i den aktuelle debat om regional ulighed og landdistriktsudvikling. Der argumenteres for, at debatten tenderer at sammenblande de to problemstillinger, hvorved man efterlades med det indtryk, at de danske landdistrikter i almindelighed er truet af forfald. Problemstillingen om regional ulighed handler om regioner med utilstrækkelig økonomisk kapacitet. Denne problemstilling er fælles for byer og landdistrikter i disse områder. Den anden problemstilling handler om, at landdistrikterne ikke længere har landbrug som koncentrisk ankerpunkt. Mange landdistrikter har imidlertid fundet nyt økonomisk fundament.&#xD;
&#xD;
For at skabe grundlag for at forklare problemstillingen i tilknytning til landdistrikter udfoldes et teoretisk grundlag med afsæt i institutionel økonomi koblet til sociologisk teori om rum. Samlet kan teorigrundlaget begrebsligt  placere den samfundsmæssige problemstilling med hensyn til rum (hvor), aktører (hvem) og regler (hvordan).</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Working paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17470/4/17470.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ingemann, Jan Holm    (2010) Den postagrare ruralitet og den rådne banan - et institutionelt, økonomisk perspektiv.    Working paper, Department of Ecnomics, Politics and Publice Administration, Aalborg University.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17470/</dc:relation>
</oai_dc:dc>