<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biometria, determinação da curva de absorção de água em sementes e emergência inicial de plântulas de Copernicia hospita Martius.</dc:title>
  <dc:creator>Oliveira, Alexandre Bosco de</dc:creator>
  <dc:creator>Bosco, Maria Regilia de Oliveira</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>A propagação das palmeiras se dá principalmente por sementes. A pesquisa foi conduzida com o objetivo de avaliar a biometria, caracterizar a absorção de água das sementes e a emergência de plântulas de Copernicia hospita. A partir de uma amostra aleatória de 100 sementes determinou-se o diâmetro, permitindo a escolha da faixa mais adequada para classificá-las quanto aos diferentes tamanhos. Também foram determinados o teor de água e peso de mil sementes, bem como, a curva de absorção de água, obtida pela medição da taxa de absorção de água pelas sementes no intervalo de 0 à 432 horas Em adição, foram avaliados o percentual e o tempo médio de emergência das plântulas. As sementes de C. hospita têm formato esférico, com diâmetro variando de 8 a 12,4 mm. O teor de água e peso de mil sementes variaram em função dos diferentes tamanhos, sendo que os valores médios deste último aumentaram significativamente de forma diretamente proporcional ao tamanho da semente. A absorção de água pelas sementes de C. hospita segue um padrão trifásico e a protrusão do pecíolo cotiledonar ocorre por volta de 192 horas após a exposição das sementes à água. O percentual de emergência de plântulas não é influenciado pelo tamanho das sementes, mas o tempo médio de emergência é diretamente proporcional ao tamanho das sementes.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24454/1/OLIVEIRA%2C%20Alexandre%20Bosco%20de_Biometria%2C%20determina%C3%A7%C3%A3o%20da%20curva%20de%20absor%C3%A7%C3%A3o%20de%20%C3%A1gua%20em%20sementes.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Oliveira, Alexandre Bosco de  and Bosco, Maria Regilia de Oliveira    (2013) Biometria, determinação da curva de absorção de água em sementes e emergência inicial de plântulas de Copernicia hospita Martius.  [Biometry, determination of water uptake curve in seeds and initial emergency of Copernicia hospita seedlings.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (1), pp. 66-74.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24454/</dc:relation>
</oai_dc:dc>