<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Landwirtschaftskammer Hannover</dc:title>
  <dc:description>Die Landwirtschaftskammer Hannover ist eine Körperschaft des Öffentlichen Rechts. Sie ist die Selbstverwaltung für landwirtschaftliche Unternehmer und ihre Familien, Unternehmer des Gartenbaus und der Forstwirtschaft und für die in der Land- und Forstwirtschaft beschäftigten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. &#xD;
&#xD;
Die Aufgabe der Landwirtschaftskammer ist es, die fachlichen Interessen dieser Berufsgruppen zu vertreten. In der Landwirtschafskammer arbeiten ehrenamtliche, gewählte Vertreter des Berufsstandes und hauptamtliche Fachleute eng zusammen. &#xD;
&#xD;
Die Aufgaben&#xD;
&#xD;
Zu den wichtigsten Pflichtaufgaben der Landwirtschaftskammer laut Niedersächsischem Kammergesetz gehören:&#xD;
- Beratung landwirtschaftlicher Betriebe, gartenbaulicher Betriebe, Erarbeitung von Beratungsunterlagen &#xD;
- Berufsaus- und Fortbildung in den grünen Berufen und der städtischen Hauswirtschaft &#xD;
- Mitwirkung an gesetzlich geregelten Verfahren als Träger öffentlicher Belange, Aufgaben der landwirtschaftlichen Fachbehörde &#xD;
- Sachverständigenwesen &#xD;
- Beratung von Behörden und Gerichten in landwirtschaftlichen Fragen &#xD;
- Preisnotierung &#xD;
- Förderung der landwirtschaftlichen Erzeugung durch geeignete Maßnahmen. &#xD;
&#xD;
Zu den vom Staat übertragenen Aufgaben gehören z. B. die Aufgaben nach dem Pflanzenschutzgesetz. Dazu gehört auch die Ausführung zahlreicher staatlicher Maßnahmen zur Förderung der landwirtschaftlichen Betriebe im Kammergebiet&#xD;
&#xD;
Zuständigkeitsgebiet&#xD;
Die niedersächsischen Regierungsbezirke Braunschweig, Hannover und Lüneburg. In diesem Zuständigkeitsbereich unterhält die Landwirtschaftkammer Bezirksstellen als regionale Dienstleistungszentren und Kreisstellen für alle Aufgaben die kreiseinheitlich zu bearbeiten sind.&#xD;
&#xD;
Von der Landwirtschaftskammer Hannover werden regelmäßig Öko-Sortenversuche durchgeführt. Die bundesweite Auswertung der Öko-Sortenversuche erfolgt im Rahmen der Aktivitäten der Arbeitsgruppe Versuchsansteller im Ökologischen Landbau im "Verband der Landwirtschaftskammern e.V." (näheres siehe http://orgprints.org/00001062/).&#xD;
&#xD;
Weitere Versuchstätigkeiten der Landwirtschaftskammer Hannover im Bereich Ökologischer Landbau werden im Internet dokumentiert (Datenbank Organic Eprints sowie http://www.lwk-hannover.de/).</dc:description>
  <dc:type>Organization description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2346/1/kein-dokument.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Organization}     Landwirtschaftskammer Hannover.  [Chamber of Agriculture, Hannover.]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2346/</dc:relation>
</oai_dc:dc>