<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ekologisk grisproduktion, en tillväxtmöjlighet för mindre producenter? Ekonomisk jämförelse av produktion enligt KRAV och EU-regler</dc:title>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:subject>Buildings and machinery</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>Möjligheten att det skulle gå att åstadkomma en väsentlig tillväxt inom den ekologiska grisköttsproduktionen i Sverige om regelverket var detsamma som i övriga Europa behöver utredas närmare. Med ett mer likartat regelverk skulle kanske Sveriges konkurrens-fördelar på exportmarknaden vara bättre inom den ekologiska produktionen än inom den konventionella? Projektet syftar till att göra ekonomiska jämförelser mellan ekologisk grisproduktion enligt KRAV-reglerna alternativt enligt EU-reglerna. De valda lösningarna kommer att omfatta integrerad produktion med både hyddsystem och olika byggnadslösningar. Byggnadslösningarna kommer att omfatta både nybyggnads- respektive ombyggnadsalternativ. &#xD;
&#xD;
Målsättningen med jämförelserna är att ge intresserade producenter, kanske mindre producenter, som annars funderar på att avveckla, ett bättre underlag för framtida satsningar inom ekologisk svinproduktion. Jämförelserna kommer också att tillföra fakta i den debatt som pågår kring hur den framtida ekologiska produktionen av griskött ska bedrivas i Sverige. Ambitionen är att kunna bidra till en tillväxt inom den svenska ekologiska produktionen.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Ekologisk grisproduktion, en tillväxtmöjlighet för mindre producenter? Ekonomisk jämförelse av produktion enligt KRAV och EU-regler.  [Organic pig production, a possibility for growth for smaller producers? An economic comparison of production according to KRAV and EU-rules.]   Runs 2004 - 2007.      Project Leader(s): Olsson, Anne-Charlotte, Swedish University of Agricultural Sciences, SLU.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7745/</dc:relation>
</oai_dc:dc>