<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Effekt av forskjellige separasjonsmetoder på atferden til melkekyr og kalver - foreløpige resultater.</dc:title>
  <dc:creator>Johnsen , Julie Føske</dc:creator>
  <dc:creator>Ellingsen , Kristian</dc:creator>
  <dc:creator>Grøndahl, Ann Margaret</dc:creator>
  <dc:creator>Mejdell , Cecilie Marie</dc:creator>
  <dc:creator>Gulliksen, Stine Margrethe</dc:creator>
  <dc:creator>Bøe, Knut Egil</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Det er foreløpig undersøkt 4 par i hver gruppe. FK førte til signifikant mindre rauting blant kalvene, (p = 0,001) og videre til at kalver lå signifikant mer i dagene etter separasjonen (p = 0,006) sammenlignet med HK. Generelt ble det observert mindre alert adferd ved denne separasjonsmetoden hos kalvene (p &lt; 0,0001). FK-kalver viste også sjeldnere adferden urolig/vandring sammenlignet med HK kalvene (p &lt; 0,0001). Dette samsvarer med funn av andre som har vist at separasjon med fortsatt mulighet til fysisk kontakt minsker kalvenes rauting og vandring (Haley, 2006; Price et al., 2003; Stookey et al., 1997). Rauting og bevegelse kan gjenspeile motivasjon til gjenforening, noe som ved FK fortsatt var mulig. For kalven kan FK separasjon uten avvenning ligne den første delen av avvenningen slik den foregår i naturen: kalven får ikke die, men har fortsatt mulighet til fysisk kontakt med mor (Haley, 2006).&#xD;
Det var ingen effekt på antall ganger kuene rautet mellom FK og HK Rauting med lukket munn ble hyppigere observert ved FK. Resultatene er gjengitt i tabell . FK-kuer sto mer og hvilte enn HK-kuer (p = 0,017,), og viste mer ”avslappet ” adferd (sove/hvile liggende og stående samt drøvtygging liggende/stående) (p &lt; 0,0001).</dc:description>
  <dc:publisher>UMB</dc:publisher>
  <dc:contributor>Brodin, Janne</dc:contributor>
  <dc:contributor>Fog, Megumi Ohta</dc:contributor>
  <dc:date>2011-02-15</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18843/1/Ku-kalv_Julie_Manus_HFM2011.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Johnsen , Julie Føske; Ellingsen , Kristian; Grøndahl, Ann Margaret; Mejdell , Cecilie Marie; Gulliksen, Stine Margrethe and Bøe, Knut Egil    (2011) Effekt av forskjellige separasjonsmetoder på atferden til melkekyr og kalver - foreløpige resultater.   In: Brodin, Janne and Fog, Megumi Ohta (Eds.)  Husdyrforsøksmøtet 2011, UMB, Åss, Norway, pp. 232-235.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18843/</dc:relation>
</oai_dc:dc>