<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sicherung der Humusversorgung mit Grün- und Strohdüngung (HumuGS)</dc:title>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Stroh- und Gründüngung stellen im konventionellen/integrierten Landbau derzeit die wichtigsten Substrate für die Humusreproduktion dar, und auch im ökologischen Landbau besteht inzwischen eine relativ große Anzahl spezialisierter Betriebe, die ohne Viehbestände und somit i.d.R. ohne Stalldung als organischem Dünger wirtschaften. Die Ergebnisse verschiedener aktueller Untersuchungen weisen darauf hin, dass die tatsächliche Humusreproduktion unter solchen Bedingungen durch die Humusbilanz - als standardmäßig angewendetes Analyse- und Bewertungsinstrument - überschätzt wird, woraus sich abnehmende Humusvorräte ergeben. Daher laufen insbesondere diese viehlos wirtschaftende Betriebe Gefahr, eine unzureichende Humusversorgung der Ackerböden zu realisieren und damit die Nachhaltigkeit der Systeme zu gefährden. Eine Abklärung der Bewertung von Stroh in der Humusbilanz und eine Bewertung von Faktoren und Möglichkeiten der Steuerung des Strohumsatzes ist daher notwendig. Auch der in der Humusbilanzierung allgemein angenommene positive Effekt der Gründüngung für die Humusreproduktion wird von Feldversuchsergebnissen so nicht grundsätzlich bestätigt. Vor diesem Hintergrund soll mit dem hier beschriebenen Vorhaben die sichere Bewertung der Humusreproduktionsleistung gewährleistet und Möglichkeiten und Anforderungen eines nachhaltigen Humusmanagements auf der Basis von Stroh- und Gründüngung unter Berücksichtigung betriebsökonomischer Aspekte definiert werden. Betrachtet werden dabei sowohl konventionelle als auch ökologische Betriebe. Der Arbeitsplan sieht die wissenschaftliche Metaanalyse zur Humusreproduktionsleistung von Stroh und Gründung und eine Status-Quo-Analyse zu Strategien zur Sicherung der Humusversorgung von viehloser Bewirtschaftung in der Praxis vor. In drei aufeinander aufbauenden experimentellen Ansätzen (Inkubationsversuche, Feldversuche und Praxisversuche) wird der Umsatz und die Humusreproduktionsleistung von Stroh und Gründüngung untersucht. Ein weiterer Schwerpunkt des Projekts liegt in der Überprüfung der Koeffizienten zu Grün- und Strohdüngung in den aktuellen Humusbilanzmethoden (VDLUFA-Humusbilanzmethode und Humusbilanzmethode nach Leithold et al. 1997) für den konventionellen und ökologischen Landbau. Sofern die Ergebnisse dies hergeben, werden Vorschläge zur Anpassung von Bilanzkoeffizienten in den Humusbilanzmethoden gemacht.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    HumuGS: Sicherung der Humusversorgung mit Grün- und Strohdüngung (HumuGS).  [Securing humus supply with green and straw manure.]   Runs 2013 - 2016.      Project Leader(s): Brock, Dr. Christopher, Justus-Liebig-Universität, D-Gießen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22911/</dc:relation>
</oai_dc:dc>