<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Methodenentwicklung zur Qualitätsbeschreibung von Gemüse - 2. Mitteilung: Gewebepermeabilität von Möhren und Kartoffeln aus ökologischem und konventionellem Anbau</dc:title>
  <dc:creator>Hagel, Ingo</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Bekanntermaßen steigert mineralische Düngung im Vergleich zu einer organischen Düngung den Wassergehalt der Pflanzen (WOESE et al. 1995). In eigenen Untersuchungen verloren zerkleinerte konventionelle Möhren regelmäßig sehr viel stärker Saft aus den Schnittstellen als die aus ökologischem Anbau. Diese Eigenschaft hing nicht mit den Wassergehalten der Proben sondern mit den permeablen Eigenschaften des Gewebes zusammen. Sie wurde mit einem speziellen Verfahren nach SKOU (1963, vgl. 1. Mitteilung - http://orgprints.org/00001739/) an Möhren- und Kartoffelproben aus ökologischem und konventionellem Anbau (Handelsware der Ernten 2000 und 2001) geprüft.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1740/1/1740-hagel-i-2003-moehren-konv-oeko-2.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hagel, Ingo    (2003) Methodenentwicklung zur Qualitätsbeschreibung von Gemüse - 2. Mitteilung: Gewebepermeabilität von Möhren und Kartoffeln aus ökologischem und konventionellem Anbau.  [Development of methods for the quality description of vegetables - 2: Permeability of the tissue of carrots and potatoes from organic and conventional agriculture.]      Paper at:   38. Vortragstagung der Deutschen Gesellschaft für Qualitätsforschung: Die Qualität von Obst und Gemüse - vom Rohstoff zum Produkt, Geisenheim, 13.3.2003 - 14.3.2003.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1740/</dc:relation>
</oai_dc:dc>