<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Milchprodukte aus biologisch-dynamischer Herkunft führen zu einer vorteilhafteren Fettzusammensetzung der menschlichen Muttermilch</dc:title>
  <dc:creator>Simões-Wüst, Paula</dc:creator>
  <dc:creator>Rist, Lukas</dc:creator>
  <dc:creator>Mueller, André</dc:creator>
  <dc:creator>Steinhart, Hans</dc:creator>
  <dc:creator>Huber, Machteld</dc:creator>
  <dc:creator>Thijs, Carel</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>In unserer früheren Studie konnten wir zeigen, dass der Verzeh biologischer Milchprodukte durch stillende Mütter zu einem erhöhten Gehalt an konjugierten Linolsäure-Isomeren in der Muttermilch führt, was sich positiv auf die Gesundheit des Säuglings auswirken kann. Nun wurde der Einﬂuss biologisch- dynamischer Milchprodukte in der Diät auf den konjugierten Linolsäure-Isomerengehalt in der menschlichen Muttermilch untersucht. Der Anteil an Rumensäure (das am meisten vorhandene Isomere) in der Muttermilch der Frauen, die biologisch-dynamische Milchprodukte zu sich nahmen, war statistisch signiﬁkant höher (n = 64, 0,323% vom gesamten Fett) als derjenige der sich konventionell ernährenden Mütter (n = 175, 0,254%). Dabei zeigte die Muttermilch der Frauen, die biologische (aber nicht biologisch-dynamische) Milchprodukte zu sich nahmen, einen dazwischenliegenden Wert (n = 44, 0,279%). Die Varia- tionen in dem Rumensäuregehalten wurden von ähnlichen Schwankungen in den Gehalten der entsprechenden Vorstufe, der trans-Vaccensäure, begleitet. Der Gehalt an Elaidinsäure, die in teilgehärteten pﬂanzlichen Ölen in hohen Mengen vorkommt, verhielt sich umgekehrt. Ein möglicher Beitrag biologisch-dynamischer Milchprodukte zur Verbesserung der Gesundheit wird kurz besprochen.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20835/1/2566.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Simões-Wüst, Paula; Rist, Lukas; Mueller, André; Steinhart, Hans; Huber, Machteld and Thijs, Carel    (2011) Milchprodukte aus biologisch-dynamischer Herkunft führen zu einer vorteilhafteren Fettzusammensetzung der menschlichen Muttermilch.  [Dairy products of biodynamic origin lead to a more favourable fat composition of human milk.]  Der Merkurstab, 2011, 64 (4), pp. 298-301.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20835/</dc:relation>
</oai_dc:dc>