<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ansätze zur nachhaltigen Sicherung der botanischen Artenvielfalt auf Schutzäckern – eine Aufgabe für Biobetriebe?</dc:title>
  <dc:creator>van Elsen, Thomas</dc:creator>
  <dc:creator>Meyer, Stefan</dc:creator>
  <dc:creator>Gottwald, Frank</dc:creator>
  <dc:creator>Wehke, Stefan</dc:creator>
  <dc:creator>Hotze, Carola</dc:creator>
  <dc:creator>Dieterich, Martin</dc:creator>
  <dc:creator>Blümlein, Bernd</dc:creator>
  <dc:creator>Metzner, Jürgen</dc:creator>
  <dc:creator>Leuschner, Christoph</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Der drastische Artenrückgang unter den Ackerwildkräutern war Anlass zur Suche nach neuen Schutzkonzepten. Das Projekt „Errichtung eines bundesweiten Schutzgebietsnetzes für Ackerwildkräuter“ verfolgt das Ziel, ein nachhaltiges Schutzgebiets-Netzwerk zum Erhalt bedrohter Segetalarten in Deutschland zu konzipieren und umzusetzen. Eine Anzahl von mindestens 100 geeigneten Ackerstandorten („100 Äcker für die Vielfalt“) soll für eine „dauerhafte Sicherung“ selten gewordener Ackerwildkräuter unter Schutz gestellt werden und ihre spezielle, auf den Erhalt und Förderung der entsprechenden Arten ausgerichtete Bewirtschaftung langfristig sichergestellt werden.&#xD;
Ökologisch bewirtschaftete Felder sind dazu besonders geeignet. Das innovative Beispiel eines ökologisch wirtschaftenden Landwirts wird vorgestellt. Die Herausforderung ist die Sicherstellung des langfristigen Schutzes durch vertragliche Vereinbarungen.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17674/3/Elsen-van_17674.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>van Elsen, Thomas; Meyer, Stefan; Gottwald, Frank; Wehke, Stefan; Hotze, Carola; Dieterich, Martin; Blümlein, Bernd; Metzner, Jürgen and Leuschner, Christoph    (2011) Ansätze zur nachhaltigen Sicherung der botanischen Artenvielfalt auf Schutzäckern – eine Aufgabe für Biobetriebe?  [Approaches to ensure the sustainable conservation of botanical diversity on arable conservation sites – a task for organic farms?]      Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17674/</dc:relation>
</oai_dc:dc>