<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Literaturdatenbank und Archiv "Biologisch-Dynamische Wirtschaftsweise"</dc:title>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:description>Von 1997 bis 2002 wurde im Forschungsring für Biologisch-Dynamische Wirtschaftsweise e.V. eine Literaturdokumentation ”Biologisch-Dynamische Wirtschaftsweise” in Form einer Datenbank erarbeitet. Gleichzeitig wurde ein entsprechendes Archiv angelegt, um die Verfügbarkeit der Dokumente zu verbessern. Die Gesamterfassung erreicht derzeit annähernd 11000 Dokumente. Ein erster Auszug aus diesen bisher eingearbeiteten Dokumenten ist zur öffentlichen und freien Recherche im Internet bereitgestellt (www.Forschungsring.de oder www.LebendigeErde.de,  ”Literaturrecherche” wählen). Dieser erste Auszug enthält eine ausgewählte Zusammenstellung von 2125 Dokumente aus den Veröffentlichungen ”Mitteilungen des Forschungsring” von 1946 bis 1949 und aus der Zeitschrift ”Lebendige Erde” von 1950 bis 1998.&#xD;
Die Gesamterfassung aus diesem Zeitraum dokumentiert derzeit rund 8.000 Beiträge, die in diesen beiden Zeitschriften veröffentlicht wurden. Bei einigen wenigen Dokumenten aus der Zeit nach 1994 werden in der "Einzeldokumentansicht" (siehe auch Hilfe) Volltexte angezeigt. Die angezeigten Texte entsprechen allerdings nicht immer dem redaktionell letzten Stand bei Drucklegung und sie enthalten weder Tabellen noch Bilder.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Web product</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1531/1/1531-weiler-m-2003-datenbank.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>(2002) Literaturdatenbank und Archiv "Biologisch-Dynamische Wirtschaftsweise".  [Publication database and archive on bio-dynamic agriculture.]  .  Online at &lt;http://www.forschungsring.de/literatur/index.html &lt;http://www.forschungsring.de/literatur/index.html&gt;&gt;.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1531/</dc:relation>
</oai_dc:dc>