<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>L'efficacité de l'aromathérapie en élevage caprin pour lutter contre le parasitisme interne</dc:title>
  <dc:creator>Lèbre, Amélie</dc:creator>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Le parasitisme interne est une maladie infectieuse qui impacte la productivité des animaux et dégrade leur état sanitaire. Ces dernières décennies, de nombreux cas de résistance des strongles aux anthelminthiques conventionnels ont été observés, notamment chez les petits ruminants. Ce phénomène est devenu une préoccupation majeure des éleveurs qui doivent se tourner vers des méthodes de lutte alternatives. Dans le Sud de la France, où la production de plantes médicinales est importante, des traitements aux huiles essentielles et aux teintures mères sont utilisés traditionnellement par les éleveurs caprins pour lutter contre le parasitisme. Cependant, l’utilisation traditionnelle de ces extraits n’a encore jamais fait l’objet d’une validation scientifique. Face à ce contexte, le FiBL et le Syndicat Caprin de la Drôme ont travaillé sur la mise en place d’une série d’essais auprès de cinq éleveurs caprins. Au sein de chaque élevage, des lots d’animaux, traités et témoins, ont été formés à l’aide d’un échantillonnage aléatoire stratifié. Une « dose simple » et une « double dose » ont été testées sur les populations naturelles de nématodes. Le suivi coprologique, réalisé via la méthode McMaster, a été effectué le jour des traitements, une semaine et deux semaines après. Les résultats du traitement simple dose ne permettent pas de conclure définitivement, bien qu’aucune réduction du niveau d’infestation n’ait été décelée. Concernant le traitement double dose, les analyses statistiques ont révélé que l’excrétion des oeufs de strongles ne présentait pas de réduction significative. Par conséquent, il semblerait que les traitements en aromathérapie utilisés actuellement sur le territoire ne présentent pas une efficacité suffisante pour lutter contre le parasitisme. Il est toutefois important de souligner que des recherches complémentaires sont à effectuer, tant au niveau des huiles essentielles elles-mêmes que de leur devenir dans l’organisme des animaux.</dc:description>
  <dc:date>2015-05</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28842/1/lebre-2015-MFE_PURPAN_final-version-21052015.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lèbre, Amélie   (2015) L'efficacité de l'aromathérapie en élevage caprin pour lutter contre le parasitisme interne.    Masters thesis, Institut de recherche de l'agriculture biologique (FiBL), CH-Frick, Ecole d'Ingénieurs de PURPAN, F-Toulouse et Syndicat Caprin de la Drome, F-Divajeu.  .   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28842/</dc:relation>
</oai_dc:dc>