<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft (BBA)</dc:title>
  <dc:description>Die Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft (BBA) ist eine Bundesforschungsanstalt und selbständige Bundesoberbehörde mit Sitz in Berlin und Braunschweig. Sie gehört zum Geschäftsbereich des Bundesministeriums für Verbraucherschutz, Ernährung und Landwirtschaft (BMVEL). Sitz des Präsidenten und der Verwaltung ist Braunschweig.  &#xD;
&#xD;
Die BBA verfügt über rund 670 feste Stellen, davon 170 Wissenschaftler/innen, in Braunschweig, Berlin und Kleinmachnow sowie den Außeninstituten Bernkastel-Kues, Darmstadt, Dossenheim und Münster. &#xD;
&#xD;
Die BBA ist seit 100 Jahren auf dem Gesamtgebiet des Schutzes der Pflanzen und des Naturhaushaltes tätig. Eine Hauptaufgabe der BBA ist es, die Bundesregierung bzw. das BMVEL zu Fragen des Pflanzenschutzes, der Pflanzengesundheit und der biologischen Sicherheit zu beraten. &#xD;
&#xD;
Aufgrund der kontinuierliche Ausweitung des Ökologischen Landbaus hat die BBA seit 1998 einen Schwerpunkt ihrer Arbeit auf den Pflanzenschutz im Ökolandbau gelegt. Durch intensive Zusammenarbeit sowohl mit den ökologischen Anbauverbänden, dem Beratungsdienst der Länder und mit anderen wissenschaftlichen Einrichtungen leistet sie einen wichtigen Beitrag zur Lösung der Pflanzenschutzprobleme im Ökologischen Landbau.</dc:description>
  <dc:type>Organization description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>text/html</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2106/1/00weg.txt</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Organization}     Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft (BBA).  [Federal Biological Research Centre for Agriculture and Forestry.]    Organization Leader(s): Kühne, Dr. Stefan.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2106/</dc:relation>
</oai_dc:dc>