<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wasserschutz im Ökologischen Landbau: Leitfaden für Land- und Wasserwirtschaft</dc:title>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Recycling, balancing and resource management</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Mit dem Projekt wird der wissenschaftliche Sachstand eines gewässerschonenden Ökologischen Landbaus in Wissenschaft, Beratung und Praxis aufgearbeitet. Die grundlegenden Zusammenhänge zwischen Landnutzung und Gewässerqualität werden dargestellt. Klar verständlich und anschaulich ausgearbeitet werden die im Ökologischen Landbau praxisgerechten und gewässerverträglichen Strategien, Konzepte und Maßnahmen einer weitestgehenden Reduzierung oder Vermeidung von Nitratausträgen und weiteren Stoffbelastungen. Der zu erarbeitende Leitfaden und die zugehörige Foliensammlung werden eine aktuelle und belastbare Grundlage für die Wissensvermittlung bilden und die Verbreitung praxisorientierter Lösungen ermöglichen. Mit der standortangepaßten Ausrichtung der Bewirtschaftung auf den Gewässerschutz, insbesondere in Wasserschutzgebieten, wird der Ökologische Landbau entsprechend seinem Ziel höchstmöglicher Umweltverträglichkeit konsistent und nachhaltig weiterentwickelt.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Wasserschutz im Ökologischen Landbau: Leitfaden für Land- und Wasserwirtschaft.  [Water protection in organic farming - manual for the farming and water supply sector.]   Runs 2007 - 2009.      Project Leader(s): Haas, Dr. habil. Guido, AgrarIngenieurbüro Haas, D-Bad Honnef.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13073/</dc:relation>
</oai_dc:dc>