<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Aménagement de l’environnement parcellaire en maraîchage biologique: une nouvelle piste pour renforcer l’efficacité des auxiliaires naturels et améliorer la résistance génétique aux pucerons ?</dc:title>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:creator>Hureaux, Marion</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>L'objectif de cet essai est d’étudier des dispositifs favorisant les auxiliaires naturels contre les pucerons, qui sont parmi les principaux ravageurs dans le Sud de la France, en particulier sur melon (pour lequel aucun produit phytosanitaire n’est autorisé en AB). Cet essai s'inscrit dans un réseau d'expérimentations (avec l’INRA d’Avignon, le CEFEL) financées pendant 3 ans par le CTPS Parcel-R. D’après les résultats de cet essai, il apparait que les deux types d’aménagements sélectionnés (bandes fleuries et bandes enherbées) et mis en place ont abrité plus de biodiversité fonctionnelle que la végétation spontanée. Le mélange fleuri a attiré plus d’auxiliaires au total et plus d’auxiliaires spécifiques du puceron que la bande enherbée. Ces résultats confirment les observations de la bibliographie selon lesquelles les mélanges fleuris fournissent des sources de nourriture (nectar, pollen) par complémentation et supplémentation (proies alternatives) susceptibles d’attirer un grand nombre d’auxiliaires différents. En effet les périodes de floraison des différentes espèces se sont étalées sur la saison et on a aussi observé beaucoup de pucerons spécifiques du bleuet. De plus, des auxiliaires étaient présents dans les premières aspirations effectuées avant même la plantation du melon. Les conditions étaient donc favorables à une régulation naturelle du puceron par les auxiliaires naturels provenant des aménagements. Les observations de la pression d’Aphis gossypii ont montré une très forte hétérogénéité des effectifs de pucerons sur la parcelle dès la première observation. Des effectifs très élevés ont été observés sur la parcelle à proximité des bandes fleuries, largement supérieurs aux effectifs observés sur la parcelle à proximité des bandes enherbées et sur la parcelle à proximité du sol nu. Cette forte pression est difficile à expliquer et complique l’interprétation des effectifs d’auxiliaires aspirés et observés sur la parcelle. Les effectifs totaux d’auxiliaires et d’auxiliaires spécifiques du puceron sur la parcelle à proximité des bandes fleuries sont en parallèle significativement plus importants que dans les autres parcelles à proximité de la bande enherbée et du sol nu.</dc:description>
  <dc:date>2014-02</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25183/7/Lambion_CRCTPS_2013.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lambion, Jérôme and Hureaux, Marion         (2014) Aménagement de l’environnement parcellaire en maraîchage biologique: une nouvelle piste pour renforcer l’efficacité des auxiliaires naturels et améliorer la résistance génétique aux pucerons ?  [Functional biodiversity in organic vegetable production: habitat management to increase natural regulation and genetic resistance to aphids ?]   .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25183/</dc:relation>
</oai_dc:dc>