<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Reduzierung des Blattlausbefalls an ausgewählten Gemüsekulturen durch Mulchen mit verschiedenen Materialien und Farben</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes ist es, zum einen die im Ackerbau gewonnenen Erkenntnisse zur positiven Wirkung einer dünnen Strohmulchschicht auf die Reduzierung von Blattläusen auf den Gemüsebau zu übertragen. Zum anderen sollen erste Ergebnisse hinsichtlich der Wirksamkeit farbiger Mulchmaterialien auf den Blattlausbefall überprüft und für den Einsatz in der Praxis tauglich gemacht werden.&#xD;
&#xD;
Es sollen zweijährige Freilandversuche auf zwei ökologisch bewirtschafteten Praxisbetrieben sowie auf dem Versuchsgelände der BBA in Braunschweig durchgeführt werden. Dort erfolgt der Anbau jeweils mit den Varianten mit und ohne Strohmulchschicht an den Gemüsekulturen Salat, Dicke Bohne, Kohl und Möhren. Während der Vegetationsperiode wird das Schädlings- und Krankheitsauftreten in den beiden Versuchsvarianten der verschiedenen Kulturen kontinuierlich erfasst und zum Erntezeitpunkt Qualität und Ertrag ermittelt.&#xD;
&#xD;
An der Universität Hannover werden zusätzlich Versuche mit farbigen Mulchfolien durchgeführt. Diese Versuche sollen ebenfalls auf einem Betrieb des ökologischen Landbaus durchgeführt werden. Die aufgefundenen geflügelten Blattläuse sollen bis zur Art bestimmt werden, um so allgemein gültige Aussagen zur Wirkung der Strohmulchschicht auf die verschiedenen Blattlausarten zu bekommen.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Reduzierung des Blattlausbefalls an ausgewählten Gemüsekulturen durch Mulchen mit verschiedenen Materialien und Farben.    Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): Hommes, Dr. Martin, Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft, D-Braunschweig.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5936/</dc:relation>
</oai_dc:dc>