<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ökologische Krautfäulebekämpfung</dc:title>
  <dc:creator>Benker, Marianne</dc:creator>
  <dc:creator>Zellner, Michael</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Die Kraut- und Knollenfäule, verursacht durch den Erreger Phytophthora infestans, ist weltweit als eine der wichtigsten Krankheiten im Kartoffelanbau anzusehen. Im Ökologischen Kartoffelanbau stellt dieser Erreger nach wie vor ein ungelöstes Problem dar und kann hohe Ertrags- und Qualitätseinbußen verursachen. Während im konventionellen Kartoffelanbau effektive Verfahren, wie z.B. Prognosemodelle und zahlreiche Fungizide zur Verfügung stehen, kann der Befall im ökologischen Kartoffelanbau zur Zeit nur durch Einsatz von kupferhaltigen Pflanzenschutzmitteln reguliert werden, da ausgereifte Alternativen zur Zeit nicht zur Verfügung stehen. Dies reicht jedoch für eine effektive Krautfäulebekämpfung in Jahren mit hohem Infektionsdruck häufig nicht aus. Um dieser Situation Rechnung zu tragen, wurde am Institut für Pflanzenschutz in Freising mit einem Forschungsprojekt zur Entwicklung, Überprüfung und Praxiseinführung des Prognosesystems ÖKO-SIMPHYT zur gezielten Bekämpfung der Kraut- und Knollenfäule im ökologischen Kartoffelanbau begonnen.</dc:description>
  <dc:publisher>Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft (LfL), D-Freising</dc:publisher>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15325/1/benker_und_zellner-2006-SuB-Heft6_p6-8.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Benker, Marianne and Zellner, Michael   (2006) Ökologische Krautfäulebekämpfung.   Schule und Beratung, SuB Heft (6/06), III-6.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15325/</dc:relation>
</oai_dc:dc>