<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Manejo orgânico da cultura do repolho (brassica oleraca var. capitata): adubação orgânica, adubação verde e consorciação.</dc:title>
  <dc:creator>Oliveira, Fabio Luiz de</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Foi conduzido um estudo de campo no Sistema Integrado de Produção Agroecológica (S.I.P.A.) buscando estabelecer bases para o manejo orgânico da cultura do repolho na Baixada Metropolitana do estado do Rio de Janeiro. O estudo incluiu avaliações relacionadas ao uso de adubação verde, adubação com esterco de “cama” de aviário, plantio direto e consorciação com rabanete O primeiro experimento, conduzido de dezembro de 1999 à julho de 2000, foi delineado em blocos ao acaso, com quatro repetições, dentro de um esquema fatorial 2 x 4 Mudas de repolho foram transplantadas para covas diretamente abertas sobre a fitomassa roçada de Crotalaria juncea ou da vegetação espontânea (pousio). Doses crescentes de esterco de “cama” de aviário (0=controle, 12, 24 e 36 t/ha) foram aplicadas em diferentes estádios do ciclo da cultura, constituindo-se, assim, oito tratamentos. O segundo ensaio, conduzido de maio à novembro de 2000, também em blocos ao acaso, foi montado em esquema de parcelas sub-divididas 2 x 3 , com sete repetições. As parcelas experimentais foram submetidas, ou não, a pré-cultivo de C. juncea, a qual foi roçada na floração e imediatamente incorporada ao solo. Mudas de repolho foram então transplantadas para parcelas de monocultivo e de cultivo consorciado com rabanete. O rabanete foi também semeado em monocultivo. Em todos os casos, os espaçamentos entre as plantas foram idênticos, de tal forma que a densidade populacional do consórcio, para ambas as olerícolas, foi a mesma dos respectivos monocultivos. A fitomassa roçada de C. juncea, mantida em cobertura, acarretou benefícios à produtividade do repolho. Igualmente, as aplicações de “cama” de aviário incrementaram significativamente a produtividade da cultura, sendo as respostas proporcionais às doses empregadas. As influências da adubação verde (C. juncea) e da “cama” de aviário foram independentes, uma vez que a análise estatística não demonstrou a ocorrência de interações entre as duas variáveis. O consórcio entre repolho (cv. Astrus) e rabanete ( cv. Sakata n.° 19) revelou-se adequado, conforme indicado pelo índice de Equivalência de Área (IEA=1,44). Assim, no mesmo espaço físico e praticamente sem onerar custos, esse consórcio é capaz de proporcionar renda extra ao produtor O balanço de nutrientes estimado para os sistemas de cultivo adotados, embora positivo, apontou para a necessidade de ajustes na relação entre entrada e saída, a fim de atendei âôs rêfjliisitos de sustentabilidade pressupostos para a agricultura orgânica.</dc:description>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24882/1/Oliveira_Manejo.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Oliveira, Fabio Luiz de    (2001) Manejo orgânico da cultura do repolho (brassica oleraca var. capitata): adubação orgânica, adubação verde e consorciação.  [Organic management of cabbage (brassica oleracea var capitata): organic manuring, green manuring and intercropping.]   Masters thesis, Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro, Instituto de Agronomia.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24882/</dc:relation>
</oai_dc:dc>