<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung von Methoden zum Nachweis von ökologisch erzeugten Produkten am Beispiel der Lachszucht</dc:title>
  <dc:creator>Rehbein, Hartmut</dc:creator>
  <dc:creator>Brüggemann, Jörg</dc:creator>
  <dc:creator>Jira, Wolfgang</dc:creator>
  <dc:creator>Karl, Horst</dc:creator>
  <dc:creator>Lehmann, Ines</dc:creator>
  <dc:creator>Manthey-Karl, Monika</dc:creator>
  <dc:creator>Meisel, Hans</dc:creator>
  <dc:creator>Molkentin, Joachim</dc:creator>
  <dc:creator>Oehlenschläger, Jörg</dc:creator>
  <dc:creator>Ostermeyer, Ute</dc:creator>
  <dc:creator>Ruoff, Ulrike</dc:creator>
  <dc:creator>Schwind, Karl-Heinz</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Aquaculture</dc:subject>
  <dc:description>Zur Zeit stehen der Lebensmittelüberwachung keine analytischen Methoden zur Verfügung mit denen  Deklarationen wie „Bio-Fisch“, „Bio-Lachs“ oder „Organic Salmon“ am Erzeugnis überprüft werden können. Das Ziel dieses Projektes bestand in der Entwicklung von objektiven, praxistauglichen Analysenverfahren zur Identifizierung von Lachserzeugnissen aus der ökologischen Aquakultur.&#xD;
Die Verfügbarkeit solcher Verfahren ermöglicht einen verbesserten Verbraucherschutz und eine Stärkung des redlichen Handels. Es kann aber auch der Tierschutz von den Ergebnissen des Projektes profitieren, wenn man berücksichtigt, dass die ökologische Aquakultur eine artgerechte Haltung der Fische besonders fördern soll.&#xD;
In einem umfangreichen Untersuchungsprogramm wurden biologische und chemische Methoden, sowie ganzheitliche Verfahren eingesetzt. Zum Vergleich wurden auch Wildlachse und einige Lachsfutter analysiert. Probenziehungen fanden in den Jahren 2002 und 2003 statt; der Ökolachs und Wildlachs stammte aus Irland, Farmlachse hoher Qualität wurden aus Irland und Norwegen bezogen. Insgesamt wurden 100 Lachsproben analysiert.&#xD;
Folgende Methoden kamen u.a. zum Einsatz: Beurteilung des Ausgangsmaterials (Aussehen,  Kondition der Lachse), DNA Analyse, Bildverarbeitung (Muskelstruktur), Aromaprofil Bestimmung, Messung  der Gehalte an Eiweiß und Fett, Bestimmung von Stoffwechselprodukten und Stressparametern, Stabil-Isotopen-Analyse (15-N, 13-C), Bestimmung der Astaxanthin-Isomere und Canthaxanthingehalte, Bestimmung von organischen und anorganischen Rückständen.&#xD;
Aus den vielfältigen Ergebnissen ist zu schließen, dass Öko- und Farmlachs sich in Aussehen, Zusammensetzung (z.B. im Fettgehalt) und Schadstoffgehalten generell nicht unterscheiden. Nur mit Hilfe einer Methode, der Bestimmung der Astaxanthin-Isomere, konnte der Ökolachs aus Irland sicher identifiziert werden.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16211/2/16211-02OE073-ble-mri_bund-2003-neuronale_netzanalyse.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16211/3/16211-02OE073-ble-mri_bund-2003-lachszucht.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rehbein, Hartmut; Brüggemann, Jörg; Jira, Wolfgang; Karl, Horst; Lehmann, Ines; Manthey-Karl, Monika; Meisel, Hans; Molkentin, Joachim; Oehlenschläger, Jörg; Ostermeyer, Ute; Ruoff, Ulrike and Schwind, Karl-Heinz         (2003) Entwicklung von Methoden zum Nachweis von ökologisch erzeugten Produkten am Beispiel der Lachszucht.  [Development of Methods to Detect Products Made from Organic Salmon.]   Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung, Bonn, Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16211/</dc:relation>
</oai_dc:dc>