<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen zur Optimierung der Behangsdichte im ökologischen Kernobstbau</dc:title>
  <dc:creator>Pfeiffer, Barbara</dc:creator>
  <dc:creator>Eis, Birgit</dc:creator>
  <dc:creator>Fieger-Metag, Nicole</dc:creator>
  <dc:creator>Zimmer, Jürgen</dc:creator>
  <dc:creator>Rueß, Franz</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Im Forschungsprojekt 03OE088 wurden verschiedene Bausteine zur Regulierung der Behangsdichte im ökologischen Obstbau bei Apfel und Birne an den Standorten Ahrweiler, Jork und Weinsberg untersucht. Es wurden Blattdünger zur Förderung des Ertrages bei Apfel und Birne geprüft und Versuche zum zusätzlichen Schnitt und zur Blütenausdünnung durchgeführt und deren Effekt auf den Handausdünnungsaufwand festgehalten.&#xD;
Der höchste Ertrag mit 11,58 kg pro Baum und Jahr (Mittelwert 2004-2006) wurde am Standort Ahrweiler (Sorte ’Elstar’) bei Aminosol PS festgestellt. Wuxal Ascofol erzielte mit 11,71 kg pro Baum das zweitbeste Ergebnis vor der Kontrolle (10,96 kg/Baum). Bei der Birnensorte ’Conference’ lag bei der Summe des Ertrages (Gesamtertrag und vermarktungsfähiger Ertrag über 65 mm) nach drei Versuchsjahren die Kontrolle knapp vor den übrigen Varianten. Der Ertrag war in 2005 durch ungünstiges Wetter während der Birnenblüte sehr niedrig. In Jork (Sorte ’Holsteiner Cox’) erzielte als Summe der Jahre 2005 und 2006 nur Wuxal Ascofol einen höheren Ertrag als die Kontrolle.&#xD;
Für den zusätzlichen Schnitt wurde bei der Sorte ’Elstar’ ein Zeitbedarf von 15 Stunden pro ha ermittelt, der eine Einsparung bei der Handausdünnung von etwa 150 h brachte. Das Fruchtgewicht stieg an und der Anteil Blütenknospen im Winter erhöhte sich um 22 %. Alle Ausdünnungsstrategien mit zwei Bausteinen brachten erhebliche Einsparungen bei der Handausdünnung, eine bessere Fruchtqualität und einen höheren Blütenbesatz im Frühjahr darauf. Die Blütenspritzungen mit Schwefelkalk waren effektiver beim Ausgleich der Alternanz. Ähnliche Ausdünnwirkungen wie Schwefelkalk hatten Sonnenblumen- oder Fischöle, die aber keine eindeutige Alternanzbrechung brachten.&#xD;
In Jork (Sorte ’Elstar’) wurde bei Aufwandmengen von 15 l Schwefelkalk/ha oder bei 1 x 30 l/ha keine oder nur eine geringe Ausdünnung festgestellt. Mit 2 x 30 l/ha Schwefelkalk wurde eine leichte, mit 3 x 30 l/ha oder 2 x 45 l/ha eine stärkere Ausdünnung erreicht.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Untersuchungen zur Optimierung der Behangsdichte im ökologischen Kernobstbau.  [Investigations to optimize the fruit loading in organic seed fruit growing.]   Runs 2004 - 2007.      Project Leader(s): Pfeiffer, Barbara, Staatliche Lehr- und Versuchsanstalt für Wein und Obstbau Weinsberg (LVWO Weinsberg), D-Weinsberg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13767/</dc:relation>
</oai_dc:dc>