<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Quellen und Senken von Treibhausgasen in landwirtschaftlichen Böden unter konventioneller und biologischer Bewirtschaftung - eine globale Metaanalyse</dc:title>
  <dc:creator>Skinner, Colin</dc:creator>
  <dc:creator>Gattinger, Andreas</dc:creator>
  <dc:creator>Müller, Adrian</dc:creator>
  <dc:creator>Fliessbach, Andreas</dc:creator>
  <dc:creator>Mäder, Paul</dc:creator>
  <dc:creator>Stolze, Matthias</dc:creator>
  <dc:creator>Niggli, Urs</dc:creator>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Biologische Landwirtschaft fördert Bodenerhalt wie –Fruchtbarkeit und mindert bodenbürtige Treibhausgas- (THG)-Emissionen. Der globale Datensatz publizierter Messungen von THG-Flüssen, Lachgas (N2O) und Methan (CH4), in Böden unter biologischer (bio) und konventioneller Bewirtschaftung (kon) landwirtschaftlicher Systemvergleichen wurde mit Meta-Analyse und Meta-Regression untersucht.&#xD;
Ende 2012 waren 19 Studien, auf der nördlichen Hemisphäre in gemässigten Klimata realisiert, publiziert. 13 basieren auf Jahresmessungen. Daraus resultieren, mit generell p&lt;0.001, für Acker- und Grasland zusammen 486±191 kg CO2-eq. (1.04±0.41 kg N2O-N) ha-1 a-1 niedrigere N2O Emissionen unter bio. Für Ackerland sind die N2O Emissionen unter bio 472±195 kg CO2-eq. ha-1 a-1 geringer, jedoch 52±32 kg CO2-eq. t-1 TS Ertrag höher. Eine 9% Ertragssteigerung gliche diesen Unterschied aus.&#xD;
In kon Böden werden die N2O Flüsse in signifikanter Weise durch die Menge des Stickstoff (N) Eintrags beeinflusst. Unter bio sind andere Parameter, wie Bodeneigenschaften, wichtiger. Die biologische Verfügbarkeit synthetischen N-Düngers der kon ist hoch. Die notwendige Mineralisierung der N-Quellen unter bio führt zu einer niedrigeren und verzögerten Verfügbarkeit.&#xD;
Die CH4 Senkleistung bio Ackerlands ist 3.1±3.3 kg CO2-eq. ha-1 a-1 (p=0.06) höher. Nassreisfelder, eine Studie, weisen unter bio reduzierte N2O Emissionen, aber 1097±242 kg CO2-eq. ha-1 a-1 höhere CH4 Emissionen auf.&#xD;
Weitere Messungen sind nötig, um vorliegende Resultate zu bestätigen, weitere pedo-klimatische Situationen und Wissenslücken abzudecken.</dc:description>
  <dc:contributor>Leinweber, P.</dc:contributor>
  <dc:date>2013-09</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/vnd.ms-powerpoint</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25765/1/Skinner_et_al_DBG_2013.pptx</dc:identifier>
  <dc:identifier>Skinner, Colin; Gattinger, Andreas; Müller, Adrian; Fliessbach, Andreas; Mäder, Paul; Stolze, Matthias and Niggli, Urs    (2013) Quellen und Senken von Treibhausgasen in landwirtschaftlichen Böden unter konventioneller und biologischer Bewirtschaftung - eine globale Metaanalyse.       Paper at:   Jahrestagung der Deutschen Bodenkundlichen Gesellschaft - Böden - Lebensgrundlage und Verantwortung, Rostock, Deutschland, 7. - 12. September 2013.     [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25765/</dc:relation>
</oai_dc:dc>