<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Alteração da carga de endoparasitas em ovinos submetidos a diferentes níveis de folha de bananeira na alimentação.</dc:title>
  <dc:creator>Parra, Carla Lieda Cezimbra</dc:creator>
  <dc:creator>Olivo, Clair Jorge</dc:creator>
  <dc:creator>Agnolin, Carlos Alberto</dc:creator>
  <dc:creator>Vogel, Fernanda Flores</dc:creator>
  <dc:creator>Pires, Cleber Cassol</dc:creator>
  <dc:creator>Bolzan, Anderson Michel Soares</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Vinte e seis borregas (Texel x Corriedale), com idade entre 4 e 5 meses, foram utilizados para avaliar o efeito da administração de lâminas foliares de bananeira (Musa spp.) na alimentação sobre o controle de nematódeos gastrintestinais, através da contagem de ovos/grama de fezes (OPG). Os tratamentos foram constituídos pelo controle negativo, e pelos grupos de borregas que consumiram lâminas foliares frescas de bananeira entre 0,40 e 0,80% e de 0,81 a 1,20% do peso vivo, por três dias consecutivos. Após 15 dias, esse processo foi repetido. Antes e após o fornecimento da bananeira às borregas (no 1o, 3o, 5o, 7o, 9o, 11o e 14o dias), foram coletadas amostras de fezes. Os valores médios de redução de OPG foram de 3,5; 27,6 e 46,7%, respectivamente. Resultado superior (P&lt;0,05) foi detectado no grupo de ovinos que apresentaram maior consumo.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23086/1/Parra_Altera%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Parra, Carla Lieda Cezimbra ; Olivo, Clair Jorge ; Agnolin, Carlos Alberto ; Vogel, Fernanda Flores ; Pires, Cleber Cassol  and Bolzan, Anderson Michel Soares    (2011) Alteração da carga de endoparasitas em ovinos submetidos a diferentes níveis de folha de bananeira na alimentação.  [Endoparasite load alteration in sheeps fed with different leaves of banana tree levels.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (2), pp. 111-116.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23086/</dc:relation>
</oai_dc:dc>