<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Verbesserung der Produktionssicherheit und Verlängerung des Angebotszeitraumes durch Anbau von Öko-Erdbeeren im Folientunnel</dc:title>
  <dc:subject>Post harvest management and techniques</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Greenhouses and coverings</dc:subject>
  <dc:description>Erdbeeren sind eine der am meist verkauften Früchte in deutschen Supermärk-ten. Regional erzeugte, konventionelle Erdbeeren sind von April bis November erhältlich. Auf nur 2,1 % der Produktionsflächen in Deutschland werden Erdbee-ren ökologisch erzeugt. Die Gründe hierfür sind vor allem in der geringen Trans-portfähigkeit und Haltbarkeit der Früchte, der momentan kurzen Anbausaison für ökologische Erdbeeren, eine geringe Motivation konventioneller Anbauer, auf ökologischen Anbau umzustellen und ein Mangel an erfolgreich umgestellten Be-trieben zu finden. &#xD;
Eine bedeutende Erneuerung wird durch den Anbau von Erdbeeren im Tunnel anstatt im Freiland erwartet. Versuche hierzu wurden empfohlen und geplant. &#xD;
Die Versuche werden sowohl auf den Flächen der Landwirtschaftskammer als auch auf Praxisbetrieben über drei Vegetationsperioden durchgeführt. Einmaltra-gende Sorten und Remontierer werden in einem Tunnel, unter einer Regenkappe und im Freiland angebaut. Die Versuche sollen zeigen, inwieweit die erwarteten Verbesserungen in der Produktbeständigkeit, im Ertrag und der Qualität der Früchte ausreichend sind für eine Verwendung handelsüblicher Tunneln in der ökologischen Erdbeerproduktion. Dabei werden verschieden Sorten getestet, Krankheit und Schädlingsbefall werden bonitiert und ökologische Bekämpfungs-maßnahmen entwickelt.&#xD;
Wir erwarten, dass die Ergebnisse den Anbau von ökologisch erzeugten Erdbee-ren steigern und eine signifikante Erhöhung des Marktanteils von regional er-zeugten ökologischen Erdbeeren bewirkt.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Verbesserung der Produktionssicherheit und Verlängerung des Angebotszeitraumes durch Anbau von Öko-Erdbeeren im Folientunnel.  [Organic Strawberries in Poly Tunnels - Improvement of product reliability, season extension and increase of Market supply.]   Runs 2008 - 2011.      Project Leader(s): Linnemannstöns, Ludger and Klein, Daniela, Landwirtschaftskammer Nordrhein-Westfalen, D-Köln.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15573/</dc:relation>
</oai_dc:dc>