<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Gesundheit erhalten statt Krankheit kurieren. Tiergesundheit im ökologischen Landbau [Maintain health instead of disease curing - Animal health in organic farming]</dc:title>
  <dc:creator>Rahmann, Gerold</dc:creator>
  <dc:creator>Koopmann, Regine</dc:creator>
  <dc:creator>Hertzberg, Hubertus</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Die Gesundheit der Nutztiere wird im ökologischen Landbau als die Basis für eine angemessene und dauerhafte Leistung bei hohen Produktqualitäten angesehen. Ziel ist die Erhaltung und Förderung der Tiergesundheit als Grundlage hoher Spezialleistungen. Gleichzeitig ist die Erhaltung der Tiergesundheit auch das größte Problem und die größte Herausforderung im ökologischen Landbau. Während im Pflanzenbau der Verzicht auf chemisch-synthetische Pflanzenschutzmittel von Anbeginn des ökologischen Landbaus festgeschrieben ist, wird bei der ökologischen Tierhaltung eine Behandlung mit chemisch-synthetischen allopathischen Tierarzneimitteln erlaubt, wenn auch unter strengen Richtlinien und z.B. bei BIOLAND auf der Basis einer Negativliste. Es ist eben ein Unterschied, ob eine Pflanze oder ein Tier erkrankt ist, das Verhindern von Tierleiden wird höher bewertet als der Verzicht auf unerwünschte Wirkstoffe. Medikamente, die der Leistungssteigerung dienen oder Einfluss auf die Reproduktion haben, werden aber strikt abgelehnt. Seit 24.8.2000 ist eine Ergänzung zur Verordnung (EWG) Nr.2092/91, die Verordnung (EG) Nr. 1804/99, in Kraft getreten. Dort sind die Bedingungen der Tierhaltung im ökologischen Landbau der gesamten europäischen Gemeinschaft festlegt.</dc:description>
  <dc:contributor>Senat der Bundesforschungsanstalten im Geschäftsbereich des Bundesministeriums für Verbraucherschutz, Ernährung, Landwirtschaft</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/583/1/583rahmann-et-al-2002-tiergesundheit.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rahmann, Gerold; Koopmann, Regine and Hertzberg, Hubertus    (2002) Gesundheit erhalten statt Krankheit kurieren. Tiergesundheit im ökologischen Landbau [Maintain health instead of disease curing - Animal health in organic farming].    In: Senat der Bundesforschungsanstalten im Geschäftsbereich des Bundesministeriums für Verbraucherschutz, Ernährung, Landwirtschaft (Ed.)  FORSCHUNGSReport, Verbraucherschutz, Ernährung, Landwirtschaft. Forschungs Report, no. 1/2002 (Heft 25). Bundesministerium für Verbraucherschutz, Ernährung und Landwirtschaft, pp. 4-7.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/583/</dc:relation>
</oai_dc:dc>