<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ege Bölgesinde Organik Zeytin Yetiştiriciliği</dc:title>
  <dc:creator>VAROL, Nurhan</dc:creator>
  <dc:creator>ALPER, Naciye</dc:creator>
  <dc:creator>KÖSEOĞLU, Oya</dc:creator>
  <dc:creator>TOPUZ, Halil</dc:creator>
  <dc:creator>ÖZALTAŞ, Murat</dc:creator>
  <dc:creator>PEKCAN, Tülin</dc:creator>
  <dc:creator>TURAN, Sevim</dc:creator>
  <dc:creator>GÜMÜŞAY, Bülent</dc:creator>
  <dc:creator>ERTEN, Latife</dc:creator>
  <dc:creator>ÖZTÜRK, Fatma</dc:creator>
  <dc:creator>IRMAK, Şahnur</dc:creator>
  <dc:creator>ATAOL ÖLMEZ, Handan</dc:creator>
  <dc:creator>AKDOĞAN, Gülsüm</dc:creator>
  <dc:description>Bu çalışmada, insan beslenmesi ve sağlığı açısından çok önemli bir ürün olan zeytinin yetiştirilmesinde, konvansiyonel yöntemlere alternatif olarak organik tarım yöntemlerinin uygulanabilirliğinin belirlenmesi, fenolojik, pomolojik ve ekonomik farklılıkların ortaya konması amaçlanmıştır. Çalışma Güney Ege Bölgesinin en önemli yağlık çeşidi olan Memecik zeytin çeşidinde Zeytincilik Araştırma Enstitüsünün Kemalpaşa üretim alanında 2004-2007 yılları arasında yürütülmüştür. Çalışmada organik parsellerde toprak verimliliğini artırmak amacıyla yeşil gübreleme, organik gübre, organik tarım yönetmeliğinde izin verilen mineral maddeler, konvansiyonel parsellerde ise kimyasal gübreler uygulanmıştır. Zeytin sineği popülasyon takibi Mc phail ve sarı yapışkan tuzaklar, zeytin güvesi ise delta tipi feremon tuzaklar ile yapılmıştır. Organik parsellerde zeytin sineği mücadelesinde Ecotrap, neemazal ve kaolin uygulamaları yapılmıştır. Konvansiyonel parsellerde mücadele Fenthion ile yapılmıştır. Her iki parseldeki ağaçlarda sürgün boyu, somak ve çiçek adeti, meyvelerde ise tane adedi ve ağırlığı, eni, boyu, et/çekirdek oranları, ürün miktarları tespit edilmiştir. Elde edilen zeytinyağlarında ise yağ asitleri bileşimleri ve zeytinyağı kalite parametreleri değerlendirilmiştir. Ayrıca yaprak ve toprak analizleri ile bitki besin maddelerinin değişimleri incelenmiş, parsellerden elde edilen meyvelerde kalıntı analizleri yapılmıştır. Meyve örneklerinde yapılan analizlerde organik fosforlu nitrojenli ve sülfürlü pestisitlere rastlanmamıştır. Her iki grupta da ürün miktarı, yağ kalite parametreleri ve yağ asitleri bileşiminde önemli bir farklılık bulunmamıştır. Yapılan organik tarım uygulamalarıyla, konvansiyonel yöntemler uygulanarak sağlanan verim ve kalitede ürün elde edilmiştir.</dc:description>
  <dc:publisher>T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü</dc:publisher>
  <dc:contributor>ALAY VURAL, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19273/1/Organik_tarim_kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19273/5/Organik_Zeytin.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>VAROL, Nurhan; ALPER, Naciye; KÖSEOĞLU, Oya; TOPUZ, Halil; ÖZALTAŞ, Murat; PEKCAN, Tülin; TURAN, Sevim; GÜMÜŞAY, Bülent; ERTEN, Latife; ÖZTÜRK, Fatma; IRMAK, Şahnur; ATAOL ÖLMEZ, Handan and AKDOĞAN, Gülsüm    (2011) Ege Bölgesinde Organik Zeytin Yetiştiriciliği.  [Organic Olive Cultivation In The Aegean Region.]   In: ALAY VURAL, Ayşen (Ed.)   Organik Tarım Araştırma Sonuçları.  T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü, Ankara/Turkey, pp. 73-80.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19273/</dc:relation>
</oai_dc:dc>