<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Datensammlung "Ökologischer Landbau"</dc:title>
  <dc:creator>Klöble, Ulrike</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Buildings and machinery</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des gesamten Vorhabens ist die Erstellung einer Datensammlung zum ökologischen Landbau. Die Datensammlung soll Informationen für das landwirtschaftliche Betriebsmanagement bieten, mit denen sowohl komplexe Planungen wie auch überschlägige Betrachtungen möglich sind. &#xD;
Im ersten Modul des Vorhabens wurden die vorhandenen Daten gesichtet und eine mit Experten abgestimmte Konzeption der Datensammlung Ökologischer Landbau erstellt. Im zweiten Modul wurden drei Produkte erstellt: Dies ist zum einen die gedruckte Datensammlung im Umfang von 824 Seiten. Zum anderen wurde eine Onlineanwendung erarbeitet, in der die im Printprodukt dargestellten Planungsbeispiele sowie weitere Varianten dieser Beispiele recherchierbar und für eigene Berechnungen im Programm Excel nutzbar sind. Als drittes Produkt wurde das Kalkulationsprogramm Baukost um Stallmodelle, die nach Vorgaben der EG-Öko-Verordnung zulässig sind, erweitert.&#xD;
Die angewandten Methoden waren vor allem Literaturrecherchen, Expertenbefragungen und Preisermittlungen bei Handelsunternehmen. Darüber hinaus wurden die ermittelten Daten systematisch aufbereitet, um eine einheitliche Datenqualität und -aggregation zu erreichen, um Datenlücken zu benennen, die mit weiteren Recherchen geschlossen wurden und um systematische Verfahrensvergleiche zu ermöglichen. &#xD;
Die Planungs- und Kalkulationsgrundlagen zu allen dargestellten Planungsbeispielen der pflanzlichen und tierischen Erzeugung sind im Printprodukt aufgelistet. Die dargestellten Erfolgsgrößen der Planungsbeispiele sind Deckungsbeiträge, direkt- und arbeitserledigungsfreie Leistungen und die Stückkosten je Einheit erzeugtes Produkt und je Arbeitsstunde. In der Onlineanwendung können weitere Verfahren ausgewählt werden. Es ist möglich, alle Ergebnisse als pdf-Datei auszudrucken oder die Ergebnisse in das Kalkulationsprogramm Excel zu exportieren und dort für eigene Berechnungen zu nutzen.&#xD;
Die Datensammlung ist vor allem ein Nachschlagewerk für Maschinen- und Gebäudekosten sowie den Arbeitszeitbedarf. In Planungsbeispielen, die mit Experten abgestimmt wurden, werden diese Daten zusammengefasst. Sie verstehen sich als ein Angebot, auf dessen Grundlage der Nutzer eigene Berechnungen erstellen kann.&#xD;
Das Projekt unterstützt den Transfer der vorliegenden Erkenntnisse zum ökologischen Landbau in die Praxis und trägt zur Stärkung der Wettbewerbsfähigkeit ökologisch wirtschaftender Betriebe bei.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18325/1/18325-06OE105-ktbl-kloeble-2010-datensammlung_oekolandbau.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Klöble, Ulrike         (2010) Datensammlung "Ökologischer Landbau".  [Organic farming databank.]   Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft e.V. (KTBL), D-Darmstadt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18325/</dc:relation>
</oai_dc:dc>