<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produktoptimales Handling von ökologisch erzeugten Tomaten, Möhren und Erdbeeren - Ein Leitfaden zur Qualitätserhaltung im Einzelhandel und bei der Direktvermarktung</dc:title>
  <dc:creator>Dumdei, K.</dc:creator>
  <dc:creator>Linke, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Ilte, K.</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:description>Informationen über die Handhabung empfindlicher, ökologisch erzeugter, gartenbaulicher Produkte in der Nachernte sind (wie auch für konventionell erzeugte Produkte) nur in unzureichendem Maße verfügbar. Sie beschränken sich in den meisten Fällen auf Angaben zur Temperatur und zur relativen Luftfeuchte.&#xD;
Während die Temperaturwerte zumindest teilweise für die aktive Einflussnahme auf Qualitätsveränderungen noch hilfreich sein können, sind Angaben zur relativen Luftfeuchte (z.B. 93-97%) so nicht zu verwerten. Sie können mit vertretbarem Aufwand im Hochfeuchte-bereich nicht kontrolliert werden und ihre Wirkung auf das geerntete Produkt hängt außerdem noch sehr stark von der Luftbewegung in der Nähe der Produktoberfläche ab.&#xD;
&#xD;
Mit dem vorliegenden Leitfaden werden zunächst für 3 ausgewählte Produktarten zusätzliche Informationen zum Handling bereitgestellt, die vorrangig für den Naturkostfachhandel und für die Direktvermarktung Verwendung finden sollen. Auf die Anforderungen des jeweiligen Produktes abgestimmte Empfehlungen zur Aufbewahrung von Tomaten, Möhren und Erdbeeren während der Warenpräsentation und eventueller Zwischenlagerungen, sollen dazu beitragen, dass die mit viel Aufwand erzeugten Produkte den Endverbraucher in der bestmöglichen Qualität erreichen.&#xD;
Solche zusätzlichen Informationen stehen in Zusammenhang mit dem Produktzustand zum Erntezeitpunkt und mit Qualitätsveränderungen in unterschiedlichen Verpackungen. Angaben zur Eindämmung von mikrobiellen Aktivitäten wurden überwiegend den Arbeiten anderer Autoren entnommen.&#xD;
Die dazu notwendigen Recherchen und eigenen Versuchsanstellungen wurden im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau gefördert.&#xD;
&#xD;
Dieser Leitfaden, ergänzt mit aktuellen Erkenntnissen, und zusätzlichen, hier nicht dargestellten Detailinformationen (z.B. die Ergebnisse von interaktiven Prognosemodellen zur Haltbarkeit) wird in absehbarer Zeit auch auf den Internetseiten der Herausgeber verfügbar sein.</dc:description>
  <dc:publisher>Leibniz- Institut für Agrartechnik Bornim e.V., D-Potsdam</dc:publisher>
  <dc:date>2003-12</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5234/1/5234-02OE556-atb-linke-2003-handling-leitfaden.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Dumdei, K.; Linke, M. and Ilte, K.         (2003) Produktoptimales Handling von ökologisch erzeugten Tomaten, Möhren und Erdbeeren - Ein Leitfaden zur Qualitätserhaltung im Einzelhandel und bei der Direktvermarktung.    Leibniz- Institut für Agrartechnik Bornim e.V., D-Potsdam.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5234/</dc:relation>
</oai_dc:dc>