<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Etude des performances lors des transitions vers l’agriculture biologique dans des systèmes arboricoles en région PACA</dc:title>
  <dc:creator>Petitgenet, Morgane</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Incidences des conversions à l’agriculture biologique dans les systèmes arboricoles de la région PACA&#xD;
Malgré les appels au développement de l’agriculture biologique (AB), les surfaces françaises cultivées en AB restent faibles (2.46%). L’utilisation intensive de pesticides en arboriculture en fait un système de production dont les conversions sont relativement difficiles. Il convient donc de s’interroger sur les répercussions engendrées par la conversion à l’arboriculture biologique.&#xD;
Afin de mieux comprendre les difficultés lors du passage à l’AB, l’incidence de la conversion est étudiée sur la globalité du fonctionnement de l’exploitation, par une évaluation multi-critères. Nous nous intéressons à l’évolution des performances agronomiques, économiques, environnementales, et sociales. Nous analysons les performances d’agriculteurs conventionnels, en conversion, ou biologiques, en approchant l’évolution de leurs résultats dans le temps.&#xD;
Après avoir identifié les modes d’évaluation des performances de l’AB, et formulé des hypothèses de travail reposant sur des résultats bibliographiques, nous avons réalisé des entretiens semi directifs chez 30 arboriculteurs, dans deux départements de la région PACA: 10 conventionnels, 10 en conversion et 10 biologiques.&#xD;
Le recueil de données par enquête amène certaines limites à l’étude, notamment des données imprécises, ou non fournies. C’est également une tâche ardue que de mener une évaluation multi critères tout en conservant un niveau de détail suffisamment pertinent.&#xD;
Toutefois, nous avons pu mettre en évidence une évolution progressive des pratiques de production des agriculteurs suite à leur conversion, qui s’accompagne également de changements de modes de commercialisation. Les rendements biologiques sont plus faibles qu’en conventionnel, mais des prix de vente plus élevés permettent d’obtenir des performances économiques comparables. Les motivations financières des conversions deviennent prépondérantes comparées à des considérations non marchandes.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27596/1/Petitgenet_2010_EngDThesis.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Petitgenet, Morgane   (2010) Etude des performances lors des transitions vers l’agriculture biologique dans des systèmes arboricoles en région PACA.  [Impacts of the conversion to organic farming in fruit production systems of the PACA region.]   EngD thesis, ENITA de Bordeaux (France).  .   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27596/</dc:relation>
</oai_dc:dc>