<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Workshop: Sozial = verantwortungsbewusst und fair, aber was heißt das genau und reicht dies zur Bestimmung sozialer Ziele des Ökologischen Landbaus aus?</dc:title>
  <dc:creator>Oppermann, Rainer</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Impulsreferate:&#xD;
- Hans‐Dieter Blume (Senior), Betriebsleiter Serkshof, Bad Sassendorf&#xD;
- Paul Blume (Junior), Hofnachfolger Serkshof, Bad Sassendorf&#xD;
- Dr. Heike Kuhnert, Land und Markt, Hamburg&#xD;
&#xD;
Für die soziale Diskussion interessant waren die Schlussfolgerungen, die von den Vortragenden gezogen würden und die dann auch in der Diskussion eine große Rolle spielten. Wer mit den ganz Großen des Handels zusammenarbeite und diese Zusammenarbeit ausbauen möchte, so der Tenor, käme mit einer Maximalposition für das Kooperationsgeschehen (wie der gleichberechtigten Zusammenarbeit) nicht weiter. Das Machtgefälle sei prinzipiell nicht abzustellen, wohl aber gäbe es Möglichkeiten die eigene Kooperationssituation zu verbessern. Der beste Weg sei immer noch der Weg, sich als leistungswilliger und leistungsfähiger Partner zu präsentieren. Dann könne man auf eine verlässliche Kooperation mit den Großen rechnen, wobei explizit die These vertreten wurde, dass dies auch für die Zusammenarbeit zwischen den Bio-Landwirten und den Biosupermarktketten gelten würde. Allerdings wurde auch gesagt, dass die Bio-Branche diesbezüglich bisher wenig entwickelt hat. Die Erfahrungen der Marktgenossenschaft würden allerdings zeigen, dass auf dieser Ebene Möglichkeiten bestünden.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24793/1/WS%20WITA%202013%20Soziales.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Oppermann, Rainer    (2013) Workshop: Sozial = verantwortungsbewusst und fair, aber was heißt das genau und reicht dies zur Bestimmung sozialer Ziele des Ökologischen Landbaus aus?       Workshop at:   12. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Rheinische Friedrich-Wilhelms-Universität Bonn, Deutschland, 5. bis 8. März 2013.     [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24793/</dc:relation>
</oai_dc:dc>