<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Autenticidad y Fraude&#xD;
Información destinada a los Consumidores sobre el Control de la Calidad y Seguridad Alimenticia en las Cadenas de Producción Orgánica</dc:title>
  <dc:creator>Elzakker, Bo van</dc:creator>
  <dc:creator>Torjusen, Hanne</dc:creator>
  <dc:creator>Jensen, Katherine O’Doherty</dc:creator>
  <dc:creator>Brandt, Kirsten</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Este catálogo se destina a los consumidores y suministra una visión práctica acerca de lo que se ha hecho para garantizar la autenticidad y la integridad de 7 tipos de productos orgánicos, donde hay posibles mejoras y lo que los consumidores pueden hacer para mantener esfuerzos que salen al encuentro de sus exigencias. Otros catálogos destinados a los consumidores cubren el “Sabor, Frescor y Contenido en Nutrientes” y la “Seguridad y Contaminación”. Existen otros catálogos destinados a los vendedores y otros a la producción específica de determinados productos.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Ediciones de HortiEdiciones de Horticultura, E-43025 -Reus</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4982/1/4_Autenticidad_Fraude_consumidores.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Elzakker, Bo van; Torjusen, Hanne; Jensen, Katherine O’Doherty and Brandt, Kirsten    (2005) Autenticidad y Fraude Información destinada a los Consumidores sobre el Control de la Calidad y Seguridad Alimenticia en las Cadenas de Producción Orgánica.  [Authenticity and Fraud Information to Consumers regarding Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Organic HACCP, no. Nr. 4. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Ediciones de HortiEdiciones de Horticultura, E-43025 -Reus.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4982/</dc:relation>
</oai_dc:dc>