<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Zugkraftbedarf, Arbeitsgeschwindigkeit, Flächenleistung und Energieverbrauch moderner Pferde gezogener Mähtechnik im Ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Herold, Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Heß, Jürgen</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Buildings and machinery</dc:subject>
  <dc:description>Der Einsatz moderner Pferde gezogener Geräte stellt eine nachhaltige Alternative zum Schleppereinsatz dar, besonders im Ökologischen Landbau. Feldversuche zu den Leistungsdaten eines Vorderwagens in Kombination mit drei verschiedenen Doppelmesser-Mähwerken (Arbeitsbreiten 1,65 m, 1,90 m, 2,40 m) wurden durchgeführt. Bodenantrieb im Vergleich zum Motorantrieb der Zapfwelle führte zu einem mehr als doppelt so hohen Zugkraftbedarf und überstieg die Dauerzugleistungfähigkeit der 850 kg schweren Arbeitspferde. Die Arbeitsgeschwindigkeit war für alle Pferde gezogenen Variante in etwa gleich (ca. 4,9 km/h), die Flächenleistung nahm mit steigender Arbeitsbreite von 0,69 ha/h (1,65 m) über 0,78 ha/h (1,90 m) auf 1,00 ha/h (2,40 m) zu. Das 2,40 m-Mähwerk war das effektivste der Pferde gezogenen Geräte. Im Schlepperzug erzielte dasselbe Mähwerk eine signifikant höhere Arbeitsgeschwindigkeit (7,4 km/h) und Flächenleistung (1,51 ha/h). Der Gesamtenergieverbrauch der Pferde gezogenen Varianten war geringer als der der Schleppervariante. Zudem stammen 40 % bis 100 % dieser Energie aus erneuerbaren Energiequellen, beim Schlepper dagegen 0 %.&#xD;
Arbeitspferde sind bei anderen Arbeiten nachweislich effektiver als Schlepper. Zudem spielen bei der Wahl landwirtschaftlicher Technik auch andere Faktoren als nur die Flächenleistung eine wichtige Rolle, besonders im Ökologischen Landbau (z.B. Ersatz fossiler durch erneuerbare Energie, Bodenschutz). Deshalb kann der Einsatz von Arbeitspferden anstelle von Schleppern auch dann sinnvoll sein, wenn die Flächenleistung möglicher Weise geringer ist.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17703/3/Herold_17703.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Herold, Peter and Heß, Jürgen    (2011) Zugkraftbedarf, Arbeitsgeschwindigkeit, Flächenleistung und Energieverbrauch moderner Pferde gezogener Mähtechnik im Ökologischen Landbau.  [Draught load, working speed, output and energy need of modern horse-drawn mowing implements in organic farming.]      Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17703/</dc:relation>
</oai_dc:dc>