<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Combinações entre cultivares, ambientes, preparo e cobertura do solo em características agronômicas de alface.</dc:title>
  <dc:creator>Ferreira, Regina Lúcia F.</dc:creator>
  <dc:creator>Araújo Neto, Sebastião Elviro de</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Sonaira S. da</dc:creator>
  <dc:creator>Abud, Éllen A.</dc:creator>
  <dc:creator>Rezende, Maria Izabel de FL</dc:creator>
  <dc:creator>Kusdra, Jorge F.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Objetivou-se identificar combinações entre cultivares, ambientes de cultivo e preparo e cobertura de solo capazes de melhorar o desempenho agronômico e aumentar a produtividade da cultura da alface em cultivo orgânico. A pesquisa foi conduzida na Universidade Federal do Acre, utilizando o delineamento experimental de blocos casualizados, com parcelas subdivididas para cada experimento (campo e casa de vegetação), com quatro repetições. Em cada experimento, três cultivares de alface (Simpson, Marisa e Vera), constituindo as sub-parcelas, foram sorteadas nas parcelas, representadas por quatro preparos e cobertura do solo (encanteiramento com cobertura de palha de arroz, polietileno prateado, solo descoberto e plantio direto). A produtividade comercial de alface foi de 12,3 t ha-1 em cultivo protegido e de 7,9 t ha-1 em campo. O cultivo protegido promoveu melhor desenvolvimento das plantas, caracterizado por maior massa da matéria fresca e seca da parte aérea, massa da matéria fresca comercial e melhor classificação comercial, além de promover bom desempenho agronômico e maior produtividade em qualquer um dos preparos de solo. As cultivares Simpson e Marisa apresentaram massa da matéria seca da parte aérea semelhante e superior à ‘Vera’, porém, o crescimento do caule da ‘Simpson’ foi elevado, caracterizando pendoamento precoce, fato que reduz sua qualidade comercial. As cultivares Marisa e Vera não alongaram o caule indicando serem tolerantes às condições ambientais de Rio Branco. A cobertura do solo com casca de arroz ou plástico prateado contribuiu para minimizar os efeitos climáticos prejudiciais ao cultivo da alface em campo. O plantio direto orgânico não diferiu do plantio em canteiro descoberto.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20412/1/Ferreira_combina%C3%A7%C3%B5es.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ferreira, Regina Lúcia F.; Araújo Neto, Sebastião Elviro de; Silva, Sonaira S. da; Abud, Éllen A.; Rezende, Maria Izabel de FL and Kusdra, Jorge F.   (2009) Combinações entre cultivares, ambientes, preparo e cobertura do solo em características agronômicas de alface.  [Combination of cultivars, environments, tillage and mulching of soil influencing agronomical characteristics of lettuce.]  Horticultura Brasileira, 27, pp. 383-388.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20412/</dc:relation>
</oai_dc:dc>