<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Implantation d’un couvert de légumineuse fourragère en association avec un blé d’hiver conduit en agriculture biologique en Rhône-Alpes : diagnostic plurifactoriel des effets de l’implantation et d’une fertilisation de printemps sous différentes conditions pédoclimatiques</dc:title>
  <dc:creator>Cretin, Rémi</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Ces dernières années, en agriculture biologique, les systèmes céréaliers sans élevage se sont développés, entrainant une dépendance des agriculteurs à des intrants azotés de plus en plus chers. Dans de tels systèmes de culture, associer un couvert de légumineuses à une culture de vente serait une solution pour régler le problème de l’autonomie azotée. &#xD;
Dans les différents dispositifs mis en place, la croissance des couverts a été limitée cette année au cours de la période d’association avec le blé. Ceci s’explique notamment par une sécheresse relative au printemps. En conséquence, ces couverts n’influencent pas les performances du blé contrairement à la fertilisation azotée qui les améliore.&#xD;
Le développement des couverts parait meilleur une fois le blé récolté. les avantages attendus pour l'année suivante en termes d'apport d'azote et de limitation des adventices pendant l'interculture sont ainsi importants.</dc:description>
  <dc:date>2009-09</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19385/7/Cretin_2009_19385_thesis_%5Bstaff_only%5D.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Cretin, Rémi   (2009) Implantation d’un couvert de légumineuse fourragère en association avec un blé d’hiver conduit en agriculture biologique en Rhône-Alpes : diagnostic plurifactoriel des effets de l’implantation et d’une fertilisation de printemps sous différentes conditions pédoclimatiques.  [Introduction of a legume cover in an organic winter wheat in Rhône-Alpes region (France): multifactorial diagnosis of the effet of this implantation and of a spring fertilization on various soil and climate conditions.]  Thesis, University of Lyon; ISARA-Lyon.  .   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19385/</dc:relation>
</oai_dc:dc>