<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Abundancia y diversidad de la entomofauna asociada a ambientes seminaturales en fincas hortícolas de La Plata, Buenos Aires, Argentina.</dc:title>
  <dc:creator>Paleologos, María Fernanda</dc:creator>
  <dc:creator>Flores, Claudia Cecilia</dc:creator>
  <dc:creator>Sarandon, Santiago Javier</dc:creator>
  <dc:creator>Stupino, Susana A.</dc:creator>
  <dc:creator>Bonicatto, María Margarita</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>El estudio de la relación existente entre la diversidad vegetal y la entomofauna constituye un elemento importante para el diseño de agroecosistemas sustentables. Los ambientes semi-naturales en campos cultivados, pueden proveer condiciones adecuadas para la presencia de enemigos naturales, favoreciendo la regulación de plagas y disminuyendo el uso de insumos químicos. Con este fin, se determinaron las características de la vegetación y su relación con la artropodofauna, epífita (trampas de red) y epígea (trampas pitfall), en 13 ambientes semi-naturales en 3 fincas hortícolas de La Plata. Se determinaron riqueza específica; de familias; de géneros; número de especies pertenecientes a las familias Apiaceae, Fabaceae y Asteraceae y su presencia en cada ambiente. La riqueza específica, de géneros y familias vegetales varió entre ambientes. Se identificaron 51 especies vegetales, 47 géneros y 18 familias. Se hallaron 2260 artrópodos. Entre los enemigos naturales, se capturaron microhymenópteros y predadores como Arácnidos, Opiliones y Coleópteros (Carabidae, Coccinelidae y Staphylinidae). El número de enemigos naturales fue diferente según los ambientes. La abundancia de los organismos epífitos fue más variable entre ambientes (CV: 59%) que el número de organismos epígeos (CV: 40%). Las características de la vegetación mostraron una mayor correlación con la fauna epífita que con la epigea. Los resultados indicaron que la composición y estructura vegetal de los ambientes semi-naturales de las fincas hortícolas de La Plata, permitiría albergar enemigos naturales con hábitat y hábitos distintos, que podrían contribuir a la regulación de plagas en estos sistemas.</dc:description>
  <dc:date>2008-02-14</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27624/1/Paleologos_Abundancia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Paleologos, María Fernanda; Flores, Claudia Cecilia; Sarandon, Santiago Javier; Stupino, Susana A. and Bonicatto, María Margarita   (2008) Abundancia y diversidad de la entomofauna asociada a ambientes seminaturales en fincas hortícolas de La Plata, Buenos Aires, Argentina.  [Abundance and diversity of arthropods associated to semi-natural habitats in horticultural farms from La Plata, Argentina.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 3 (1), pp. 28-40.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27624/</dc:relation>
</oai_dc:dc>