<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biofrühjahrsanbau 2011 - Informationen zu Sorten, Saatgut, Krankheiten und Kulturführung</dc:title>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Dieser Ratgeber für den biologischen Frühjahrsanbau wurde im Rahmen des Bildungsprojektes „Bionet“ gemeinsam von den Beratern der Landwirtschaftskammern, den Bioverbänden und FiBL Österreich erstellt. Die Broschüre enthält einen umfangreichen Sortenteil, in dem speziell für den Biolandbau geeignete Sorten beschrieben werden. In erster Linie werden Sorten mit den für den Biolandbau relevanten Eigenschaften, und welche als Biosaatgut verfügbar sind, aufgelistet.&#xD;
Ergänzt wird der Bereich Sommergetreide, Körnerleguminosen, Mais und Soja mit bundesweiten Ergebnissen aus Praxisversuchen, die im Rahmen des Projektes „Bionet“ angelegt wurden.&#xD;
Das Redaktionsteam bedankt sich auch bei Dr. Herbert Huss (LFZ Raumberg-Gumpenstein, Versuchsstation Lambach-Stadl Paura) für seine Unterstützung zum Thema Pflanzenkrankheiten.&#xD;
Sehr herzlich bedanken möchten sich die Autoren auch bei den zahlreichen Bionet-Versuchslandwirten in ganz Österreich für ihre Bereitschaft, Flächen zur Verfügung zu stellen und die Versuche mit zu betreuen.</dc:description>
  <dc:publisher>Ländliches Fortbildungsinstitut Österreich</dc:publisher>
  <dc:contributor>Fischl, Martin</dc:contributor>
  <dc:contributor>Kranzler, Andreas</dc:contributor>
  <dc:contributor>Hanz, Katharina</dc:contributor>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18394/1/bionet_biofruehjahrsanbau_2011.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fischl, Martin; Kranzler, Andreas and Hanz, Katharina (Eds.)    (2011) Biofrühjahrsanbau 2011 - Informationen zu Sorten, Saatgut, Krankheiten und Kulturführung.    Ländliches Fortbildungsinstitut Österreich, A-Wien.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18394/</dc:relation>
</oai_dc:dc>