<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Suivi mycologique des grandes cultures; développement et mise en pratique de seuils d'intervention et de modèles de prévision du risque de maladies</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Suivi mycologique. Les dispositions légales imposent un appui scientifique aux Offices phytosanitaires cantonaux et à l'Inspectorat phytosanitaire fédéral (projet RAC 15.2.9) pour le traitement des maladies en résurgence ou nouvelles (diagnostics, visites de cultures, mesures d'urgence).&#xD;
Seuils d'intervention et prévision. Les dispositions légales requièrent le développement et la mise en pratique de seuils d'intervention ou d'aides à la décision (PER - Prestations écologiques requises). La prévision du risque de maladie est une étape incontournable. &#xD;
Les modèles expérimentaux de prévision de l'intensité du piétin-verse du blé d'automne et de fortes attaques de sclérotiniose du colza mis au point dans des régions limitées doivent être validés et améliorés pour la pratique. Des maladies sont en recrudescence ou sont apparues : Phoma, Phomopsis, sclérotiniose du tournesol; anthracnose, pourriture grise, mildiou et sclérotiniose du pois protéagineux d'automne. Des aides à la décision de traiter sont nécessaires.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5055/1/NN-2005-maladies.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Suivi mycologique des grandes cultures; développement et mise en pratique de seuils d'intervention et de modèles de prévision du risque de maladies.  [Survey of fungal diseases of field crops; disease thresholds and models of predicting the risk of disease; development and putting into practice.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Schürch, Stéphanie, Agroscope RAC Changins, Eidgenössische Forschungsanstalt für Pflanzenbau, CH-1260 Nyon, E-mail: info@rac.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5055/</dc:relation>
</oai_dc:dc>