<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Antalya Serik Koşullarında Organik Star Ruby &#xD;
Altıntop Yetiştiriciliğinde Yeşil Gübreleme &#xD;
ve Zeytin Keki Kullanım İmkânlarının Araştırılması</dc:title>
  <dc:creator>Eryılmaz, Zeynep</dc:creator>
  <dc:creator>ÖZKAN, Cevdet Fehmi</dc:creator>
  <dc:creator>DEMİRTAŞ, Elif Işıl</dc:creator>
  <dc:creator>Çelik, Nejla</dc:creator>
  <dc:creator>Tunçay, Mehmet</dc:creator>
  <dc:creator>GÖLÜKÇÜ, Bilge</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Bu çalışma ile yeşil gübreleme ve zeytin keki kompostunun organik altıntop yetiştiriciliğinde kullanım olanaklarını araştırmak amaçlanmıştır. Deneme 2006- 2009 yılları arasında Batı Akdeniz Tarımsal Araştırma Enstitüsü Meyvecilik Bölümünün Serik/Kayaburnu arazisinde bulunan Star Ruby Altıntop parselinde yürütülmüştür. &#xD;
Denemede 4 farklı uygulama karşılaştırılmıştır: 1-Konvensiyone1 uygulama (kimyasal NPK gübre uygulaması), 2-Organik-1 : Fiğ+Arpa (8+3)kg/da Zeytin Keki 25kg/ağaç+4kg S/Ağ&#xD;
3-Organik-2: Fiğ+Arpa (8+3)kg/da Zeytin Keki 50kg/ağaç+4kg S/Ağ, 4-Organik-3 : Fiğ+Arpa (8+3)kg/da Zeytin Keki 75kg/ağaç+4kg S/Ağ&#xD;
Uygulamaların; verim ve bazı meyve kalite özellikleri ile toprak özellikleri ve bitkinin beslenme durumu üzerine olan etkileri incelenmiştir. Meyve verimi değerleri, konvensiyonel uygulamada organik gübrelemeye göre daha yüksek bulunmuştur. Ayrıca inorganik gübre uygulaması sonucu meyve suyu miktarı organik gübre uygulamalarına göre artmıştır. Meyvede tat ve aroma ile yakından ilgili olan meyve suyu asitliği ve suda çözünebilir kuru madde (SÇKM) miktarlarının, organik gübre uygulamalarının etkisiyle inorganik gübrelemeye göre yükseldiği belirlenmiştir. &#xD;
Organik gübre uygulamaları; toprağın tuz ve organik madde içeriğinin yükselmesine neden olmuştur. Bitkilerin azotla beslenme durumu organik uygulamalarda yetersiz düzeyde iken, inorganik gübre uygulamalarında yeterli düzeye ulaşmıştır. Ancak bitkilerin potasyum içeriği, zeytin keki kompostu ve yeşil gübreleme uygulamalarının etkisiyle, inorganik gübre uygulamalarına göre artış göstermiştir. &#xD;
Deneme süresince yapılan incelemeler sonucu, özellikle meyve döneminde unlu bit ve harnup güvesi zararlılarına rastlanmıştır. Unlu bit populasyonu;  predatör  ve parazitoit salımları ile harnup güvesi populasyonunun da MVP preparatı uygulamaları ile kontrol edilebildiği gözlenmiştir.</dc:description>
  <dc:publisher>T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı</dc:publisher>
  <dc:contributor>Alay Vural, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21167/1/Organik_alt%C4%B1ntop.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21167/4/Organik_tarim_kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:identifier>Eryılmaz, Zeynep; ÖZKAN, Cevdet Fehmi; DEMİRTAŞ, Elif Işıl; Çelik, Nejla; Tunçay, Mehmet and GÖLÜKÇÜ, Bilge    (2010) Antalya Serik Koşullarında Organik Star Ruby Altıntop Yetiştiriciliğinde Yeşil Gübreleme ve Zeytin Keki Kullanım İmkânlarının Araştırılması.    In: Alay Vural, Ayşen (Ed.)   Organik Tarım Araştırma Sonuçları 2005 2010.  T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Anakara Turkey, pp. 203-2012.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21167/</dc:relation>
</oai_dc:dc>