<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Evaluierung von Saflor- und Leindotter-Genotypen zur Nutzung als Ölpflanze im Ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Reinbrecht, Dr. C.</dc:creator>
  <dc:creator>Becker, H.C.</dc:creator>
  <dc:creator>von Witzke-Ehbrecht, S.</dc:creator>
  <dc:creator>Claupein, W.</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Im Ökologischen Landbau fehlt bislang eine geeignete Ölpflanzenart, deren Samen als Rohstoff für die Speiseölerzeugung dienen können. Raps und Sonnenblumen bieten aufgrund der Schädlingsproblematik, des hohen N-Bedarfes bzw. durch die geringe ökologische Adaptation keine günstigen Voraussetzungen für den Anbau. 2002 wurden in einer zweiortigen Prüfung auf Mikroparzellen unter insgesamt nahezu 1000 Genotypen (Genbank-Akzessionen, Sorten, Zuchtstämme) von Saflor und Leindotter als alternative Arten geeignete Formen für den Anbau gesucht. Die Ergebnisse zeigen, dass beide Arten hinsichtlich ihrer Anfälligkeit für verschiedene Krankheiten und anderer agronomisch relevanter Merkmale hohe genotypische Variation aufweisen, welche direkt im Anbau oder aber als Ausgangsmaterial in der Entwicklung neuer Sorten nutzbar ist.</dc:description>
  <dc:publisher>Eugen Ulmer Verlag GmbH, Stuttgart</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kauter, D.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Kämpf, A.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Claupein, W.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Diepenbrock, W.</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2054/1/2054-reinbrecht-et-al-2002-evaluierung-saflor.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Reinbrecht, Dr. C.; Becker, H.C.; von Witzke-Ehbrecht, S. and Claupein, W.   (2002) Evaluierung von Saflor- und Leindotter-Genotypen zur Nutzung als Ölpflanze im Ökologischen Landbau.  [Evaluation of genotypes of safflower and gold of pleasure for the use as oil plants in organic farming.]  Mitteilung der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften (14), pp. 269-270.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2054/</dc:relation>
</oai_dc:dc>