<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Association d’une culture de blé avec un couvert de légumineuses en agriculture biologique: Mise en évidence de l’effet du couvert sur la dynamique des bio-agresseurs et des adventices du blé</dc:title>
  <dc:creator>Pesset, Rémi</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>L’agriculture biologique interdit d’utiliser des intrants chimiques pour contrôler les fléaux des cultures que sont les maladies, les ravageurs et les adventices. En systèmes céréaliers biologiques, les traitements d’origine naturelle se montrent souvent peu efficaces et les pertes de rendement parfois importantes. L’implantation de légumineuses sous couvert, en plus d’améliorer naturellement la fertilité azotée du sol pour la culture suivante, peut limiter le développement des adventices naturellement. Par cette pratique, les caractéristiques du milieu sont modifiées, ce qui peut aussi influencer la dynamique des bioagresseurs du blé. Cet effet est en revanche plus difficile à anticiper et l’impact de telles associations sur les bioagresseurs de la culture peuvent être très variables. &#xD;
Dans le cadre de ce projet, des expérimentations sont conduites en Rhône-Alpes sur quatre sites différant par leurs conditions pédoclimatiques. Quatre espèces de légumineuses fourragères ont été semées sous un couvert de blé. Le développement des différentes composantes du couvert (blé, légumineuse, adventices) et des bioagresseurs du blé ont été suivi à des stades clés.&#xD;
Les conditions climatiques de l’année 2008-2009 se sont révélées défavorables au développement des adventices et bioagresseurs du blé, ainsi qu’à celui du développement du couvert de légumineuses associé au blé. Par conséquent, l’impact de la légumineuse sur la dynamique des ennemis du blé a été nul. Ces expérimentations ont été reprises en 2010 dans des conditions climatiques a priori plus favorables au développement des maladies (plus humides notamment). Cependant, les observations étant en cours, il n’est pas possible de discuter encore ces résultats.</dc:description>
  <dc:date>2010-09</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19383/1/Pesset_2010_19383_thesis_%5Bstaff_only%5D.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pesset, Rémi   (2010) Association d’une culture de blé avec un couvert de légumineuses en agriculture biologique: Mise en évidence de l’effet du couvert sur la dynamique des bio-agresseurs et des adventices du blé.  [Introduction of a legume cover in organic wheat production: incidence on the pests and weeds dynamics.]  Thesis, University of Toulouse; ISARA-Lyon.  .   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19383/</dc:relation>
</oai_dc:dc>