<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Planungs- und Kalkulationsunterlagen im ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau werden Projekte zur praxisorientierten Forschung für den ökologischen Landbau gefördert. Der Wissenstransfer der Projektergebnisse kann jedoch teilweise aus folgenden Gründen noch verbessert werden: Die Ergebnisse liegen in Form von ausführlichen Projektberichten vor, die für Landwirte und Berater nur begrenzt zugänglich und nutzbar sind. Die Informationen der verschiedenen Berichte sind nicht immer miteinander kompatibel, da sie sich in den Dimensionen, dem Aggregierungsgrad, der Art der Erhebung und in der Datenqualität voneinander unterscheiden. Im ökologischen Landbau werden eine Reihe von neuen Produktionsverfahren genutzt, die teilweise erheblich von Verfahren der konventionellen Landwirtschaft abweichen. Es liegt jedoch eine Vielzahl von Untersuchungen zu den speziellen Belangen des ökologischen Landbaus im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau vor. Für eine Sichtung sind einige BÖL-Projekte von besonderem Interesse. Die Ergebnisse dieser Projekte sollen auf ihre Relevanz zur Nutzung für die KTBL-Datenbasis geprüft und die Daten nutzbaren Projekte entsprechend aufbereitet werden. Mit dem Projekt soll eine dauerhafte Weiterentwicklung und Zusammenführung als allgemein zugängliche Datenbasis für den ökologischen Landbau und die Veröffentlichung in KTBL-Publikationen zu Planungs- und Kalkulationsunterlagen im ökologischen Landbau erfolgen. Dieses Vorhaben trägt wesentlich dazu bei, die Vielfalt der sozioökonomischen Arbeiten, die im Rahmen des Bundesprogramms erstellt wurden, zusammenzuführen und für die Praxis aufzubereiten. Mit diesem Projekt wird ein zusätzliches Nutzungspotential der Projekte im Bundesprogramm Ökologischer Landbau ausgeschöpft, das über die Anwendungsmöglichkeiten einzelner Projekte hinaus weist und dem geäußerten Bedarf entspricht.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Planungs- und Kalkulationsunterlagen im ökologischen Landbau.  [Data for planning and calculation for organic farming.]   Runs 2004 - 2005.      Project Leader(s): Klöble, Dr. Ulrike, Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft e.V..</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15384/</dc:relation>
</oai_dc:dc>