<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Status-quo-Analyse: Datenauswertung zur Fütterungssituation und zum Leistungsgeschehen von Milchkühen im ökologischen Landbau - Weiterentwicklung von Fütterungsempfehlungen</dc:title>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Seit drei Jahren werden von der Landwirtschaftskammer Nordrhein-Westfalen im Rahmen des Projektes Leitbetriebe Ökologischer Landbau Nordrhein-Westfalen Daten auf über 100 ökologisch wirtschaftenden Milchviehbetrieben zu den Komplexen Fütterungssituation, Leistungs- und Fruchtbarkeitsgeschehen sowie Tiergesundheitsstatus erhoben. Zu den Themenkomplexen Fütterungssituation und Leistungsgeschehen sind Datenstruktur und -dichte geeignet, um statistische Auswertungen durchzuführen. Ziel des Projektes ist es, eine systematische Auswertung der vorhandenen Daten zur Fütterungssituation und zum Leistungsgeschehen von Milchrindern im ökologischen Landbau vorzunehmen, die vielfältigen kausalen Beziehungen zwischen den Parametern zu analysieren und somit einen Beitrag zur Weiterentwicklung der Fütterungsempfehlungen zu leisten.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Status-quo-Analyse: Datenauswertung zur Fütterungssituation und zum Leistungsgeschehen von Milchkühen im ökologischen Landbau - Weiterentwicklung von Fütterungsempfehlungen.  [Status quo analysis: Data evaluation on feeding and performance of dairy cows in organic farming – further development of feeding recommendations.]   Runs 2005 - 2006.      Project Leader(s): Südekum, Prof. Dr. Karl-Heinz, Rheinische Friedrich-Wilhelms-Universität Bonn.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15857/</dc:relation>
</oai_dc:dc>