<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Synergie oder Profilverlust? Potentiale und Probleme einer gemeinsamen Regionalvermarktung ökologischer und konventioneller Produkte</dc:title>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>Mit diesem Projekt, im Sinne des aktuellen Bundesprogramms Ökologischer Landbau, wird angestrebt, die „Probleme und Chancen im Marketing durch Zusammenarbeit von Ökolandbau und konventioneller Landwirtschaft in der Regionalvermarktung“ erforschen und diskutieren zu lassen. Für ökologische Betriebe sowie den Naturkosthandel soll geprüft werden, ob die Vermarktung von Öko-Produkten unter Verwendung von Regionalmarken von Regionalinitiativen eine attraktive Vermarktungsstrategie darstellt, die zukünftig stärker genutzt werden könnte. Der Status-Quo, Probleme sowie potentiell stärkere Synergie-Strategien sollen geprüft werden.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    SynPro: Synergie oder Profilverlust? Potentiale und Probleme einer gemeinsamen Regionalvermarktung ökologischer und konventioneller Produkte.  [Synergy or loss of profile? Potentials and problems of joint regionale marketing of organic and non-organic products.]   Runs 2009 - 2011.      Project Leader(s): Kullmann, Dipl.-Ing. agr. Armin, Institut für Ländliche Strukturforschung, D-Frankfurt am Main.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16482/</dc:relation>
</oai_dc:dc>