<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Caracterização físico-química de misturas de componentes de substrato com resíduo de celulose para fins de produção de mudas.</dc:title>
  <dc:creator>Pagliarini, Maximiliano Kawahata</dc:creator>
  <dc:creator>Castilho, Regina Maria Monteiro de</dc:creator>
  <dc:creator>Alves, Marlene Cristina</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>O trabalho teve como objetivo caracterizar fisicamente combinações de componentes de substrato com resíduo de celulose. Foi desenvolvida no Laboratório de Física do Solo da UNESP – Campus de Ilha Solteira – SP. Foram utilizados três componentes de substrato: areia, solo e composto orgânico (grama batatais + esterco bovino decompostos por 90 dias) e o resíduo de celulose. O delineamento experimental utilizado foi inteiramente casualizado com oito tratamentos com três repetições cada. Os tratamentos foram: T1 = resíduo de celulose puro; T2 = resíduo + solo (1:1); T3 = resíduo + areia (1:1); T4 = resíduo + composto (1:1); T5 = resíduo + solo + areia (1:1:1); T6 = resíduo + solo + composto (1:1:1); T7 = resíduo + areia + composto (1:1:1) e T8 = resíduo + solo + areia + composto (1:1:1:1). Foram analisados macro e microporosidade e porosidade total, densidade do substrato, densidade de partículas, capacidade de recipiente, condutividade elétrica e pH. O resíduo de celulose puro se adequou em todas as recomendações físicas de um substrato para produção de mudas, sendo que, em relação à condutividade elétrica recomenda-se misturar resíduo de celulose com solo e areia.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22936/1/Pagliarini_Caracteriza%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pagliarini, Maximiliano Kawahata ; Castilho, Regina Maria Monteiro de  and Alves, Marlene Cristina    (2012) Caracterização físico-química de misturas de componentes de substrato com resíduo de celulose para fins de produção de mudas.  [Physical-chemical characterization of substratum components mixture with cellulose residue for seedling production.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (2), pp. 160-169.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22936/</dc:relation>
</oai_dc:dc>