<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Esparsetten- und Platterbsensamen als Schweinefuttermittel</dc:title>
  <dc:creator>Baldinger, Lisa</dc:creator>
  <dc:creator>Hagmüller, Werner</dc:creator>
  <dc:creator>Minihuber, Ulrike</dc:creator>
  <dc:creator>Zollitsch, Werner</dc:creator>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>Als Teil des EU-Forschungsprojekts ICOPP (Verbesserung der Versorgung von Schwein und Geflügel mit regional erzeugtem 100 % Bio-Futter) wurden in Österreich 2012 zwei Fütterungsversuche durchgeführt, in denen ungeschälte (10 %) und geschälte (10 und 16 %) Esparsetten-Samen, rohe (20 %) und hydrothermisch behandelte (=getoastete, 20 und 30 %) Platterbsen-Samen an Aufzuchtferkel verfüttert wurden. Der Rohprotein- und Lysingehalt von ungeschälten Esparsetten- und Platterbsen-Samen entspricht in etwa dem von Futtererbsen. Der Anteil der schwefelhältigen Aminosäuren Methionin und Cystein im Protein der Esparsetten-Samen aber ähnelt viel eher dem Sojakuchen und ist deutlich höher als in Platterbsen-Samen und Futtererbsen. Esparsetten-Samen erwiesen sich im Fütterungsversuch als wertvolles eiweißreiches Futtermittel für Aufzuchtferkel, mit dem man Futtererbsen und Sojakuchen zumindest teilweise ersetzen kann. Da sie aber bisher nicht als Futtermittel gehandelt werden, kann nur einen Verwertung von Samen aus eigener Produktion empfohlen werden. Bei Verfütterung von getoasteten Platterbsen-Samen unterschieden sich Futteraufnahme und Lebendmasseentwicklung der Ferkel nicht von der Kontrollration, 20 % rohe Platterbsen in der Ration hingegen führten zu deutlichen Leistungseinbußen. Daher wird empfohlen, Platterbsen vor der Verfütterung an Aufzuchtferkel zu toasten.</dc:description>
  <dc:date>2013-01-30</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22500/1/Baldinger_2013.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Baldinger, Lisa; Hagmüller, Werner; Minihuber, Ulrike and Zollitsch, Werner    (2013) Esparsetten- und Platterbsensamen als Schweinefuttermittel.  [Sainfoin and grass pea seeds as feed for pigs.]  In:   Bio Austria (Ed.)  "Wachsen und gut leben", Bio Austria Bauerntage 2013 Tagungsband, pp. 91-93.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22500/</dc:relation>
</oai_dc:dc>