<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação da eficiência de horticultores agroecológicos utilizando análise envoltória de dados.</dc:title>
  <dc:creator>Oliveira, Elton</dc:creator>
  <dc:creator>Andrade, Fernando VS</dc:creator>
  <dc:creator>Mello, João CCBS</dc:creator>
  <dc:creator>Machado, Thelma B</dc:creator>
  <dc:creator>Pereira, Carlos R</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Este trabalho teve como objetivo analisar as eficiências produtivas, de acordo com modelos de Análise Envoltória de Dados [(Data Envelopment Analysis) DEA], sob critérios agroecológicos, buscando a maior estabilidade e menor variabilidade sazonal, maior variedade/diversidade de itens produzidos e quantidade de itens disponibilizados para venda. O monitoramento e a avaliação das eficiências de lotes de agricultores pode auxiliar na gestão da agricultura familiar agroecológica. A metodologia DEA foi aplicada para medir a eficiência produtiva de dezessete lotes de agricultores familiares agroecológicos, localizados em uma faixa de dutos da Petrobras no Município de Nova Iguaçu-RJ, na baixada fluminense. Foram levantados dados primários listados em itens, quantidades e valor médio, referentes à produção disponibilizada para venda em feiras semanais distribuídas ao longo dos meses de janeiro a dezembro de 2009. Foi registrada uma relação conjunta de critérios agroecológicos, com foco econômico, social e ambiental. Pôde-se observar que sete lotes tiveram eficiência média composta acima do valor médio de 67,6%, variando de 71,3 a 86,6%.</dc:description>
  <dc:date>2014-05-14</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28553/1/Oliveira_avalia%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Oliveira, Elton; Andrade, Fernando VS; Mello, João CCBS; Machado, Thelma B and Pereira, Carlos R   (2014) Avaliação da eficiência de horticultores agroecológicos utilizando análise envoltória de dados.  [Efficiency assessment for a group of agroecological family farmers using data envelopment analysis.]  Horticultura Brasileira, 32 (3), pp. 336-341.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28553/</dc:relation>
</oai_dc:dc>