<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Tiergesundheitspläne in der Ökologischen Legehennenhaltung</dc:title>
  <dc:creator>Rahmann, Gerold</dc:creator>
  <dc:creator>Holle, Romana</dc:creator>
  <dc:creator>Müller-Arnke, Ina</dc:creator>
  <dc:creator>Oppermann, Rainer</dc:creator>
  <dc:creator>Schumacher, Ulrich</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:description>Über zwei Jahre (2006 – 2008) wurde der  Gesundheitsstatus von Legehennen auf 20 ökologisch wirtschaftenden Betrieben evaluiert, um betriebsspezifische Tiergesundheitspläne &#xD;
zu erstellen. Gesucht wurden Gesundheitsindikatoren, die zuverlässig zu erheben sind und das Tiergesundheitsmanagement unterstützen. Weiterhin sollten sie das Benchmarking verschiedener Legehennenherden ermöglichen. Als sehr relevante Gesundheitsparameter wurden der Befiederungszustand, Verletzungen am Körper und Fussballenabszesse herangezogen. Analysen auf Endoparasiten wurden für jede Herde durchgeführt sowie der Vogelmilbenbefall ermittelt. In einem Interviewgespräch wurden die gesundheitsrelevanten Haltungsdaten abgefragt. Aufbauend auf diesen Ergebnissen wurden betriebsindividuelle Tiergesundheitspläne implementiert, in denen Maßnahmen und Ziele mit den Betriebsleitern zusammen erarbeitet wurden. &#xD;
Ziel war es, mit regelmäßigen Kontrollen und deren nachvollziehbaren Dokumentation die Häufigkeit der auftretenden Probleme zu minimieren. Hier zeigten die Tiergesundheitspläne den Betriebsleitern umsetzbare Ansätze. Im Bereich von Futteraufnahme-, Tiergewichts-, Befallskontrolle Endo- und Ektoparasiten und daraus abgeleitete Umsetzungen gab es wichtige Felder der Optimierung. Es zeigte sich, dass ein nachhaltiger Erfolg zur Verbesserung der Tiergesundheit auf betrieblicher Ebene nur durch einen fortlaufenden, intensiven Austausch zwischen Betriebsleitern und Tiergesundheitsberatern erreicht werden kann. Gemeinsam sind praxistaugliche Maßnahmen mit Erfolgskontrollen weiterzuentwickeln, da laufend wechselnde Rahmenbedingungen und damit verbundene Problemfelder auftreten. Für die Akzeptanz von Tiergesundheitsplänen auf den Betrieben wäre es von Bedeutung, die ökonomischen Auswirkungen durch die erreichten Tiergesundheitsziele aufzuzeigen.</dc:description>
  <dc:publisher>Johann Heinrich von Thünen-Institut</dc:publisher>
  <dc:contributor>Rahmann, Gerold</dc:contributor>
  <dc:contributor>Schumacher, Ulrich</dc:contributor>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17032/1/515__Bioland_Tagungsband_2008_Gefl%C3%BCgel_Holle_Oppermann_Rahmann.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rahmann, Gerold; Holle, Romana; Müller-Arnke, Ina; Oppermann, Rainer and Schumacher, Ulrich    (2008) Tiergesundheitspläne in der Ökologischen Legehennenhaltung.    In: Rahmann, Gerold and Schumacher, Ulrich (Eds.)   Praxis trifft Forschung - Neues aus der Ökologischen Tierhaltung 2008.  Johann Heinrich von Thünen-Institut, Braunschweig, pp. 143-162.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17032/</dc:relation>
</oai_dc:dc>