<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Mastitisprojekt Vrin - Alp Ramosa. Aufbau einer hoftierärztlichen Bestandsbetreuung zur Mastitissanierung auf Tal- und Alpbetrieben. Teil 1: Ergebniss der Talperiode Winter 2001/2002</dc:title>
  <dc:creator>Walkenhorst, Michael</dc:creator>
  <dc:creator>Vincenz, Erwin</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Das Mastitisproblem ist allgegenwärtig und dessen Bekämpfung ist eine Daueraufgabe. Das Mastitisprojekt Vrin soll Erkenntnisse bringen, die auch anderen Alpen zugute kommen sollen. Die Vorbereitungen für eine erfolgreiche Alpsaison müssen aber bereits Monate vor der Alpbestossung auf jedem Einzelbetrieb beginnen. &#xD;
&#xD;
Insgesamt hat sich die Eutergesundheit der Vriner Bestände innerhalb eines Jahres deutlich verbessert. Während der Sömmerung 2002 mussten keine der 80 Kühe auf der Alp Ramosa wegen subklinischer Mastitis behandelt werden. Die Milch von sämtlichen Kühen konnte während des ganzen Sommers verwertet werden. Es hat sich gezeigt, dass eine tierärztliche Bestandsbetreuung, die Optimierung der Melkanlage und der Melktechnik sowie der Einbezug des gesamten Umfeldes der Tiere eine unerlässliche Kombination zur Mastitissanierung darstellen.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>rtf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2708/1/no-document-rft.rtf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Walkenhorst, Michael and Vincenz, Erwin   (2003) Mastitisprojekt Vrin - Alp Ramosa. Aufbau einer hoftierärztlichen Bestandsbetreuung zur Mastitissanierung auf Tal- und Alpbetrieben. Teil 1: Ergebniss der Talperiode Winter 2001/2002.  [Mastitis Project Vrin / Alp Ramosa (Switzerland): Herd management with veterinary treatment for mastitits.]  Bündner Bauer (10), pp. 18-23.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2708/</dc:relation>
</oai_dc:dc>