<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>FA  European Information System for Organic Markets</dc:title>
  <dc:creator>Richter,  Toralf</dc:creator>
  <dc:creator>Kovacs, Annamaria</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Problemstellung&#xD;
Der europäische Biomarkt entwickelt sich schnell. Er wächst jedes Jahr um ca. 20 %. Um die&#xD;
Förderung des biologischen Landbaus entsprechend einer harmonischen Angebots- und&#xD;
Nachfrageentwicklung ausrichten zu können, werden detaillierte Informationen über die Produktion,&#xD;
die Vermarktung und den Konsum von Bioprodukten benötigt. Bisher liegen nur lückenhaft Daten&#xD;
zum Biomarkt in den einzelnen europäischen Ländern vor. Eine gezielte und regelmässige&#xD;
Erfassung der wichtigsten Kennziffern nationaler Biomärkte existiert quasi bisher nicht.&#xD;
Projektziele&#xD;
Innerhalb eines 3-jährigen Forschungsprojektes sollen nun die Grundlagen für den Aufbau einer europäischen Datenbank gelegt werden, in der regelmässig auf Zuverlässigkeit geprüfte Daten über die nationalen Biomärkte veröffentlicht werden. Das Projekt beginnt im Herbst 2002 und dauert bis Herbst 2005. Neben dem FiBL sind Projektpartner aus den Ländern Deutschland, Grossbritanien, Dänemark, den Niederlanden, Italien, Österreich und Polen beteiligt.</dc:description>
  <dc:publisher>Stiftung Ökologie und Landbau</dc:publisher>
  <dc:contributor>Richter,  Toralf</dc:contributor>
  <dc:contributor>Kovacs, Annamaria</dc:contributor>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    EU-EISfOM: FA European Information System for Organic Markets.    Runs 2003 - 2006.      Project Leader(s): Richter, Toralf, Research Institute of Organic Agriculture (FiBL), CH-5070 Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6220/</dc:relation>
</oai_dc:dc>