<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Zur Proteinqualität von Weizen - Der Zusammenhang zwischen Eiweißfunktion, Düngung und Ernährung.</dc:title>
  <dc:creator>Hagel, I.</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Wenn heute im biologisch-dynamischen Anbau für konventionel­le Verhältnisse gezüchtete Sorten und deren Produkte in der Ver­marktung Verwendung finden, muß gefragt werden, ob diese hin­sichtlich der Ernährungsqualität den an sie gestellten Erwartungen entsprechen. Vor allem der Wei­zen mit seinen speziellen Protein­eigenschaften hat in den letzten Jahrzehnten bedeutende Verände­rungen erfahren, speziell im Hin­blick auf (back-) technologische Eigenschaften. Ob diese förderlich für die Menschen sind, ist z.B. an­gesichts der immer stärker um sich greifenden Weizenallergien und ­unverträglichkeiten fraglich. Im­mer wieder werden Erfahrungen von Weizenallergikern berichtet, wonach die Toleranz der Betrof­fenen gegenüber Produkten aus (dem züchterisch gegenüber dem Weizen nur wenig bearbeiteten) Dinkel höher ist als gegenüber Weizenprodukten.&#xD;
&#xD;
Der Beitrag enthält eine zusammenfassende Darstellung der Arbeiten und Überlegungen zum Thema "Proteinqualität bei Weizen".</dc:description>
  <dc:date>1999</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2189/1/2189-hagel-i-1999-protqual-le.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hagel, I.   (1999) Zur Proteinqualität von Weizen - Der Zusammenhang zwischen Eiweißfunktion, Düngung und Ernährung.  [On protein quality in wheat - the connection of the function of protein, fertilisation and nutrition.]  Lebendige Erde (4/1999), pp. 38-40.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2189/</dc:relation>
</oai_dc:dc>