<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Praxisleitfaden "Krankheiten und Schädlinge im Arznei- und Gewürzpflanzenanbau"</dc:title>
  <dc:creator>Meyer, Ulrike</dc:creator>
  <dc:creator>Blum, Hanna</dc:creator>
  <dc:creator>Gärber, Ute</dc:creator>
  <dc:creator>Hommes, Martin</dc:creator>
  <dc:creator>Pude, Ralf</dc:creator>
  <dc:creator>Gabler, Jutta</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Ornamentals, flower bulbs and tree nurseries</dc:subject>
  <dc:description>Im Kapitel „Krankheiten und Schädlinge wichtiger Kulturen“ werden häufig auftretende Krankheiten und Schädlinge der 25 wichtigsten Arznei- und Gewürzpflanzen beschrieben.&#xD;
Die Pflanzen sind alphabetisch nach ihrem deutschen Namen sortiert. Jede Kultur ist nach Art des Erregers unterteilt in die Kapitel Viren, Bakterien, Pilze, Tierische Schaderreger und Abiotische Schadursachen. Bei den dort aufgelisteten Krankheiten und Schädlingen finden sich detaillierte Schadbildbeschreibungen mit anschaulichem Bildmaterial, anhand derer eine erste Diagnose möglich ist. Kurze Angaben zur Biologie, Bedeutung und Verbreitung sollen bei der weiteren Identifizierung helfen. Abschließend gibt es für jede Krankheit und für jeden Schädling Hinweise auf mögliche vorbeugende sowie direkte Regulierungsmaßnahmen.&#xD;
Schädlinge, die an verschiedenen Arznei- und Gewürzpflanzen Schaden verursachen – sogenannte polyphage Schädlinge –, werden im Kulturen-Teil nur kurz mit Schadbild und Regulierungsmaßnahmen erwähnt. Ausführlich Angaben zu diesen Schädlingen finden sich im Kapitel „Polyphage Problemschädlinge“.&#xD;
Beschreibungen zu den Krankheiten und Schädlingen von weiteren 25 in Deutschland weniger häufigen Kulturen sind auf der beiliegenden CD-ROM zu finden. Das dort gespeicherte Bild- und Textmaterial bietet detaillierte Beschreibungen zur Biologie und Epidemiologie der Erreger aller insgesamt 50 Arznei- und Gewürzpflanzen. Außerdem enthält der digitale Datenträger eine Fülle an Zusatzinformationen, wie zum Beispiel ergänzendes Bildmaterial, einen ausführlichen Diagnoseleitfaden sowie Informationen zum Einsatz von Nützlingen.</dc:description>
  <dc:publisher>DPG Selbstverlag</dc:publisher>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18800/1/blum-etal-2010-digitaleBuchversion_Leitfaden-06OE118.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Meyer, Ulrike; Blum, Hanna; Gärber, Ute; Hommes, Martin; Pude, Ralf and Gabler, Jutta    (2010) Praxisleitfaden "Krankheiten und Schädlinge im Arznei- und Gewürzpflanzenanbau".  [Practice guide: diseases and pests in the medicinal and aromatic plant cultivation.]    DPG Selbstverlag, D-Braunschweig.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18800/</dc:relation>
</oai_dc:dc>