<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Estímulo no crescimento e na hidrólise de atp em raízes de alface tratadas com humatos de vermicomposto: ii - efeito da fonte de vermicomposto.</dc:title>
  <dc:creator>Rodda, Maria Rita Cardoso</dc:creator>
  <dc:creator>Canellas, Luciano Paqualotto</dc:creator>
  <dc:creator>Façanha, Arnoldo Rocha</dc:creator>
  <dc:creator>Zandonadi, Daniel Basílio</dc:creator>
  <dc:creator>Guerra, José Guilherme Marinho</dc:creator>
  <dc:creator>Almeida, Dejair Lopes de</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Gabriel de Araújo</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Um dos fatores mais limitantes para a produção de vermicomposto é a disponibilidade de esterco. Neste trabalho, foi avaliado o efeito da substituição parcial do esterco por bagaço de cana e por resíduos de leguminosa (Gliricidia sepium) na vermicompostagem sobre a qualidade do vermicomposto e sobre a bioatividade dos humatos, avaliadas por meio da análise do crescimento radicular e da atividade das bombas de H+ isoladas de raízes de alface. A substituição do esterco por bagaço de cana e por resíduos de leguminosas não acarretou prejuízo às características químicas dos vermicompostos. No entanto, os humatos isolados&#xD;
dos diferentes vermicompostos apresentaram características químicas distintas,tais como: acidez e propriedades óticas distintas. Os humatos produzidos a partir de esterco de bovino e da mistura esterco bovino + bagaço proporcionaram maiores estímulos no crescimento radicular das plantas de alface, sendo os mais indicados para uso na forma solúvel. A inclusão de resíduos de leguminosas no processo de vermicompostagem produziu humatos sem efeito sobre o desenvolvimento das raízes de alface.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20325/1/Rodda_estimulo.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rodda, Maria Rita Cardoso; Canellas, Luciano Paqualotto; Façanha, Arnoldo Rocha; Zandonadi, Daniel Basílio; Guerra, José Guilherme Marinho; Almeida, Dejair Lopes de and Santos, Gabriel de Araújo   (2006) Estímulo no crescimento e na hidrólise de atp em raízes de alface tratadas com humatos de vermicomposto: ii - efeito da fonte de vermicomposto.  [Improving lettuce seedling root growth and atp hydrolysis with humates from vermicompost: ii - effect of vermicompost source.]  Revista Brasileira de Ciência do Solo, 30 (4), pp. 657-664.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20325/</dc:relation>
</oai_dc:dc>