<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Desarrollo agroecológico de la adopción de tecnologías y la extensión para la sanidad vegetal en los sistemas agrarios de Cuba.</dc:title>
  <dc:creator>Vázquez, Luis L.</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>La sanidad vegetal en Cuba, desde su organización como un sistema nacional en el año 1973, desarrolló un modelo propio de educación, asesoramiento técnico y adopción de nuevas tecnologías dirigido a todos los tipos de agricultores; el que, por supuesto, se ha transformado acorde a los cambios sucedidos en los escenarios agrícolas del país desde los años noventa, con una tendencia hacia el manejo agroecológico de plagas. Precisamente, en el presente trabajo se ha propuesto, en apretada síntesis, caracterizar el desarrollo de la extensión fitosanitaria en Cuba y sus principales impactos, así como algunos resultados del nuevo modelo que se construye. Para ello se facilitaron ejercicios en cinco talleres, realizados en los años 2003-2006, con la participación de especialistas de las diferentes provincias del país. Se demuestra que se ha producido una importante contribución social, al garantizar empleo a más de siete mil personas, establecer nuevas entidades de servicio en las áreas agrícolas y desarrollar nuevas tecnologías fitosanitarias al alcance de los técnicos y los agricultores del país, así como se ha desarrollado un modelo agroecológico de manejo de plagas en los diferentes cultivos.</dc:description>
  <dc:date>2007-12-07</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27580/1/V%C3%A1zquez_Desarollo.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Vázquez, Luis L.   (2007) Desarrollo agroecológico de la adopción de tecnologías y la extensión para la sanidad vegetal en los sistemas agrarios de Cuba.  [Agroecological development of technologies adoption and the plant health extension in the agrarian systems of Cuba.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 3 (1), pp. 3-12.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27580/</dc:relation>
</oai_dc:dc>