<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Langzeit-Monitoring der Auswirkungen einer Umstellung auf den biologischen Landbau</dc:title>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Auf dem Biobetrieb Rutzendorf im Marchfeld in Niederösterreich wird seit dem Jahr 2003 ein umfassendes Langzeitmonitoring zur Dokumentation und Entwicklung des biologischen Landbaus durchgeführt. Die Ergebnisse dienen der Optimierung der Biologischen Landwirtschaft, dem Monitoring klimarelevanter Entwicklungen und deren Auswirkungen auf die Landwirtschaft und Agrarökologie. &#xD;
Im ergänzenden Evaluierungsprojekt sollen darüber hinaus Ergebnisse für eine umfassende systematische Kontrolle und Evaluation biospezifischer ÖPUL-Maßnahmen für die österreichische Agrar- und Umweltpolitik genutzt werden. &#xD;
Die Untersuchungen finden auf Betriebs-, Schlag- und Parzellenebene statt. Der Schwerpunkt der ersten Monitoringphasen (MUBIL I und II) lag auf der Einrichtung der Erhebungsflächen, der detaillierten Aufnahme der Ausgangssituation und der Anlage von ergänzenden Biotopstrukturen. &#xD;
In der laufenden Phase des Monitorings (MUBIL III) sollen die bisher weitgehend kontinuierlich durchgeführten Erhebungen weitergeführt werden. &#xD;
Die übergeordneten Ziele des Projektes sind: &#xD;
(1) Das Ausmaß und die Geschwindigkeit von Veränderungen der pflanzenbaulichen Entwicklung und der Wirtschaftlichkeit mit der Umstellung und der längerfristigen biologischen Bewirtschaftung zu untersuchen. &#xD;
(2) Unterschiedliche Düngungssysteme des biologischen Landbaus mithilfe von pflanzenbaulichen Untersuchungen und Berechnungen zur Wirtschaftlichkeit vergleichend zu prüfen. &#xD;
(3) Die Wirkungen der biologischen Bewirtschaftung und von Biotopstrukturen auf die Dichte und Diversität der Laufkäfer am Betrieb zu bewerten sowie den Beitrag von Biotopstrukturen zur Nützlingsförderung zu untersuchen. &#xD;
(4) Die Bewirtschaftung des Betriebes, die Betreuung der Versuchsflächen und die Arbeitsabstimmung durchzuführen. Diese Arbeiten bilden die Grundlage für die Erhebungen und Auswertungen im vorliegenden Forschungsprojekt und für weitere Erhebungen am Betrieb zur Nachhaltigkeit, Bodenqualität, Biodiversität und zum Klimawandel im Rahmen des ergänzend parallel durchgeführten ÖPUL-Evaluierungsprojekts.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    MUBIL III: Langzeit-Monitoring der Auswirkungen einer Umstellung auf den biologischen Landbau.  [Long-term monitoring of effects of conversion to organic farming.]   Runs 2009 - 2011.      Project Leader(s): Freyer, Dr. Bernhard, Universität für Bodenkultur (BOKU).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18674/</dc:relation>
</oai_dc:dc>