<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Naturschutzberatung für den Ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Keufer, Eva</dc:creator>
  <dc:creator>van Elsen, Thomas</dc:creator>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Ausgangssituation und Ziele: &#xD;
Bereits die Umstellung auf Ökologischen Landbaustellt eine systemimmanente Naturschutzleistung landwirtschaftlicher Betriebe dar. Aber auch im Biolandbau sind zunehmend Intensivierungs- und Spezialisierungstendenzenwahrzunehmen, die die positiven Auswirkungen auf die Natur schmälern. Welches Interesse und welche Bereitschaft besteht bei Biobauern, gezielte Naturschutzmaßnahmen, wie z.B. das Anlegen von Strukturelementen, in ihren Betrieb zu integrieren und so die Vorreiterrolle des Ökolandbaus in Richtung einer multifunktionalen und umweltgerechten Landwirtschaft noch stärker auszubauen?&#xD;
Im Rahmen einer flächendeckenden Umfrage bei Bioland-Landwirten in Niedersachsen wurde der Bedarf an einer speziell auf den Ökologischen Landbau ausgerichteten Naturschutzberatung ermittelt (KEUFER &amp; VAN ELSEN 2002). Ein wesentliches Ergebnis der Umfrage war, dass die begrenzenden Faktoren für die Umsetzung von Naturschutzleistungen auf den meisten Betrieben die fehlende Zeit und die mangelnde finanzielle Honorierung der geleisteten Arbeit darstellen. Um Landwirte hier zu entlasten und zu unterstützen, wurde am neu begründeten Kompetenzzentrum Ökolandbau Niedersachsen im November 2001 eine Naturschutzberatung für Biobetriebe eingerichtet, die nach einer Erprobungsphase der ersten vier Monate dort institutionalisiert werden konnte. Wie unterstützt die einzelbetriebliche Naturschutzberatung LandwirtInnen dabei, mehr Naturschutz auf den Betrieben zu verwirklichen? Liegt in dem Ansatz eine Möglichkeit, vorhandenes Wissen über sinnvolle Naturschutzmaßnahmen auf Biobetrieben (s. z.B. VAN ELSEN &amp; DANIEL 2000) stärker als bisher auf Höfen umzusetzen?</dc:description>
  <dc:publisher>Institut für Ökologischen Landbau, Universität für Bodenkultur Wien</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1194/2/keufer-vElsen-wien.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Keufer, Eva and van Elsen, Thomas    (2003) Naturschutzberatung für den Ökologischen Landbau.  [Nature conservation advisory service for organic farming.]  In: Freyer, Bernhard (Ed.)  Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau: Ökologischer Landbau der Zukunft, 24.-26. Februar 2003 in Wien, Institut für Ökologischen Landbau, Universität für Bodenkultur Wien, pp. 645-646.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1194/</dc:relation>
</oai_dc:dc>