<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Stakeholder-Partizipation und Stakeholder-Protest: &#xD;
Zur geplanten Überarbeitung der EU-Öko-Verordnung</dc:title>
  <dc:creator>Eichert, M.Sc. Christian</dc:creator>
  <dc:creator>Zorn, Dipl.-Ing.agr. Alexander</dc:creator>
  <dc:creator>Dabbert, Prof.Dr. Stephan</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>Kurz vor Weihnachten letzten Jahres hat die EU-Kommission den Entwurf einer neuen EU-Öko-Verordnung der Öffentlichkeit zugänglich gemacht. Dieser Entwurf einer Verordnung, die die EU-Verordnung 2092/91 und deren Folgeverordnungen ersetzen soll, hat im Öko-Sektor – auch in Deutschland – erhebliche Kritik hervorgerufen. So spricht der Deutsche Bauernverband von einer „enormen Schwächung des Verbraucherschutzes“, die durch Be-stimmungen des Entwurfs herbeigeführt werde. Der Bund Ökologische Lebensmittelwirt-schaft (BÖLW) als Dachverband der ökologischen Erzeuger, Verarbeiter und Händler lehnt zusammen mit seinen Mitgliedern den vorliegenden Überarbeitungsentwurf grundsätzlich ab. &#xD;
Bestätigt wurde die breite Ablehnung des Entwurfs zu einer neuen Verordnung bei einem Workshop im Rahmen des EU-Projektes ORGAP, der führende Repräsentanten des deutschen Öko-Sektors am 30. März 2006 in Berlin zusammenführte. Das Forschungs-Projekt ORGAP (Evaluation of the European Action Plan for Organic Food and Farming) ist insofern in Zu-sammenhang mit der neuen EU-Öko-Verordnung von besonderen Interesse als im Verord-nungsentwurf explizit (und ungewöhnlich genug) auf dieses Projekt Bezug genommen wird: Seine Ergebnisse sollen in einem späteren Stadium bei der Ausarbeitung der Durchführungs-bestimmungen zur Verordnung herangezogen werden. Der methodische Ansatz des For-schungsprojektes ORGAP betont sehr stark die Stakeholder-Integration. Daher erscheint es konsequent, dass die Teilnehmer an diesem Workshop die Anregung gaben, diesen Beitrag zu schreiben. Wir greifen Argumente aus dem Workshop auf, die uns besonders gewichtig er-scheinen und stellen sie in einen konzeptionellen Rahmen. Konkrete Aussagen von Teilneh-mern des nationalen ORGAP Workshops sollen die Debatte anregen und ergänzen; Zitate sind im Text kursiv hervorgehoben. Wir bedanken uns bei den Teilnehmern des Workshops; für den Inhalt dieses Beitrages sind jedoch nicht sie, sondern allein die Autoren verantwortlich.</dc:description>
  <dc:date>2006-05</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8515/1/Revison%C3%B6koVO_AgraEurope.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Eichert, M.Sc. Christian; Zorn, Dipl.-Ing.agr. Alexander and Dabbert, Prof.Dr. Stephan   (2006) Stakeholder-Partizipation und Stakeholder-Protest: Zur geplanten Überarbeitung der EU-Öko-Verordnung.  [Stakeholder participation and stakeholder protest: On the planned revision of the EU Organic Regulation.]  Agra-Europe (18/06 Sonderbeilage), pp. 1-7.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8515/</dc:relation>
</oai_dc:dc>