<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organik Tavukçuluk Projesi&#xD;
(Organik Yumurta Tavukçuluğu)</dc:title>
  <dc:creator>Küçükyılmaz, Kamil</dc:creator>
  <dc:creator>Bozkurt, Mehmet</dc:creator>
  <dc:creator>Çatlı, Abdullah Uğur</dc:creator>
  <dc:creator>Çınar, Mustafa</dc:creator>
  <dc:creator>Bintaş, Erol</dc:creator>
  <dc:creator>Erkek, Ramazan</dc:creator>
  <dc:creator>Çöven, Fethiye</dc:creator>
  <dc:creator>Atik, Hüseyin</dc:creator>
  <dc:creator>Yılmazer, Alper</dc:creator>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Bu çalışmada, dış kaynaklı beyaz (Lohmann LSL) ve yerli kahverengi (ATAK-S) yumurtacı tavukların organik ve konvansiyonel sistemde yetiştirilmelerinin yumurta verim performansı, yumurta iç ve kabuk kalitesi, yumurtanın kısımları, protein oranı, kolesterol miktarı ile yağ asitleri kompozisyonu üzerine etkileri incelenmiştir. &#xD;
Her iki yetiştirme sistemde de beyaz yumurtacılar yerli kahverengi yumurtacılara kıyasla daha yüksek yumurta verim ve ağırlığına sahip olmuşlardır. Organik sistemde beyaz yumurtacıların yumurta verimi ve toplam yumurta sayısı düşerken, kahverengi yumurtacıların yükselmiştir. Beyaz yumurtacıların yaşama gücü kahverengi yumurtacılara kıyasla organik sistemde % 14 düzeyinde daha düşük olup, ölümler kanibalizmden kaynaklanmıştır. Organik sistemde yumurta ağırlığı beyaz yumurtacılarda rakamsal, kahverengi yumurtacılarda ise istatistiki olarak artmıştır. Organik sistemde yem tüketimi yönünden genotipler arasında fark bulunmazken, kafes sisteminde kahverengi yumurtacılar beyaz yumurtacılardan % 3.77 oranında daha fazla yem tüketmişlerdir. Beyaz yumurtacılar kahverengi yumurtacılara kıyasla her iki yetiştirme sisteminde de daha düşük yemden yararlanma değerine sahip olmuşlardır. Yemden yararlanma değeri organik sistemde kafes sistemine kıyasla beyaz yumurtacılarda % 21.0, kahverengi yumurtacılarda ise % 8.8 düzeyinde kötüleşmiştir. Yumurta kabuk ve iç kalitesi beyaz yumurtacılarda daha iyidir. &#xD;
Yetiştirme sisteminin yumurta ak, sarı ve kabuk oranına, genotipin ak ve kabuk oranı üzerine olan etkileri önemli bulunmuştur (P&lt;0,05). Her iki genotipte de organik yumurtaların kabuk oranının konvansiyonele kıyasla daha yüksek olduğu görülmüştür. Organik ve konvansiyonel beyaz yumurtalarda, kahverengi yumurtalara göre daha yüksek kabuk oranı olduğu tespit edilmiştir.&#xD;
Yumurta protein oranı üzerinde yetiştirme sisteminin etkisi önemsiz (P&gt;0,05), genotip etkisi önemli (P&lt;0,05) bulunmuştur. Kahverengi yumurtaların protein oranı beyaz yumurtalara göre daha yüksetir. Yumurta sarısı kolesterol konsantrasyonu üzerinde yetiştirme sistemi ve genotipin herhangi bir etkisi olmamıştır (P&gt;0,05).&#xD;
Organik ve konvansiyonel yumurtaların linolenik ve toplam omega-3 yağ asitleri ile omega-6/omega-3 oranları arasında önemli (P&lt;0,05) farklılıklar bulunmuştur. Organik yumurtaların omega-3 içeriği konvansiyonel yumurtalardan daha düşük, omega-6/omega-3 oranı ise daha yüksektir. &#xD;
Sonuç olarak, yetiştirme sistemi ve genotip incelenen yumurta verim ve kalite parametreleri üzerine önemli etkilerde bulunmuştur.</dc:description>
  <dc:publisher>T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı</dc:publisher>
  <dc:contributor>AlayVural, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21643/1/Organik_Yumurta_Tavuk%C3%A7ulu%C4%9Fu.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21643/4/Organik_tarim_kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:identifier>Küçükyılmaz, Kamil; Bozkurt, Mehmet; Çatlı, Abdullah Uğur; Çınar, Mustafa; Bintaş, Erol; Erkek, Ramazan; Çöven, Fethiye; Atik, Hüseyin and Yılmazer, Alper    (2010) Organik Tavukçuluk Projesi (Organik Yumurta Tavukçuluğu).  [Organic Poultry Project- Organic Laying Hens.]   In: AlayVural, Ayşen (Ed.)   Organik Tarım Araştırma Sonuçları 2005-2010.  T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Ankara/Turkey, pp. 283-292.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21643/</dc:relation>
</oai_dc:dc>