<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Die Politik der Europäischen Union für den ländlichen Raum. Die ELER-Verordnung, nachhaltige ländliche Entwicklung und die ökologische Land- und Ernährungswirtschaft</dc:title>
  <dc:creator>Nölting, Dr. Benjamin</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>Die Europäische Union (EU) hat mit der Verabschiedung der Verordnung über „die Förderung der Entwicklung des ländlichen Raums durch den Europäischen Landwirtschaftsfonds für die Entwicklung des ländlichen Raums“ (ELER) vom September 2005 wesentliche Rahmenbedingungen für die Politik für den ländlichen Raum in der nächsten EU-Förderperiode 2007-2013 festgelegt. Die Verordnung ordnet das Politikfelds neu und stellt eine Verbesserung politischer Strate-giebildung für ländliche Räume auf der europäischen Ebene dar. Ob sie tatsäch-lich zu einer nachhaltigen ländlichen Entwicklung in Deutschland beitragen kann, hängt von ihrer konkreten Ausgestaltung auf der Bundes- und der Länderebene ab, die bis Mitte 2006 abgeschlossen werden wird. &#xD;
Das Diskussionspapier bereitet den aktuellen Zwischenstand der ELER-Verordnung und ihrer Umsetzung in Deutschland auf, um die Akteuren der ländli-chen Entwicklungspolitik zu informieren. Im Mittelpunkt steht die Frage, welche Möglichkeiten die ELER-Verordnung für eine nachhaltige ländliche Entwicklung eröffnet und welche Grenzen sie setzt. Dabei wird der These nachgegangen, dass die Verordnung zwar ein großes Potenzial bietet, das aber bei ihrer Umsetzung nicht fruchtbar gemacht wird, weil einer nachhaltigen ländlichen Entwicklungspolitik eine gesellschaftliche und politische Lobby fehlt.</dc:description>
  <dc:date>2006-04</dc:date>
  <dc:type>Working paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8467/1/ZTG_discussion_paper_Nr__23_06.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Nölting, Dr. Benjamin    (2006) Die Politik der Europäischen Union für den ländlichen Raum. Die ELER-Verordnung, nachhaltige ländliche Entwicklung und die ökologische Land- und Ernährungswirtschaft.  [The policy of the European Union for rural development. The EAFRD Regulation, sustainable rural development, and the organic agriculture and food industry.]   ZTG Discussion Paper, no. 23/06, Zentrum Technik und Gesellschaft, TU Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8467/</dc:relation>
</oai_dc:dc>