<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Auswirkungen unterschiedlicher Düngungssysteme im Ökologischen Landbau auf Bodenparameter und Entwicklung der Pflanzen</dc:title>
  <dc:creator>Surböck, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Gollner, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Heinzinger, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Friedel, J.K.</dc:creator>
  <dc:creator>Freyer, B.</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Auf dem landwirtschaftlichen Betrieb Rutzendorf soll ein umfassendes Langzeitmonitoring zur Entwicklung des biologischen Landbaus eingerichtet werden. Ein wissenschaftliches Konzepts soll erarbeitet und zum Teil schon umgesetzt werden. Die Wirkungen der Umstellung auf Ökologischen Landbau auf Boden, Wasser, Flora und Fauna soll anhand ausgewählter Eigenschaften erfasst werden. Entsprechend der Konzeption des Betriebs (vgl. ¿Konzept Biobetrieb Rutzendorf¿, Bericht an das BMLFUW, IfÖL, BOKU, März 2002) sollen drei Düngungsvarianten verglichen werden. Die Bedeutung verschiedener vorhandener Biotope (Gehölzstreifen, Hecken, ...) soll charakterisiert und neue, ergänzende Biotope geplant und angelegt werden. Versuchsort und -gegenstand ist der landwirtschaftliche Betrieb Rutzendorf der Bundesversuchswirtschaft Ges.m.b.H. Durchgeführt wird ein Monitoring der Auswirkungen von Düngungsvarianten unter Beibehaltung der Fruchtfolge sowie der Umstellung des Betriebes auf die Umwelt, Produktion und Wirtschaftlichkeit</dc:description>
  <dc:publisher>Ges. Pflanzenbauwissenschaften</dc:publisher>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6234/1/Surb%C3%B6ck_et_al_2004_PBG_Mubil.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Surböck, A.; Gollner, M.; Heinzinger, M.; Friedel, J.K. and Freyer, B.    (2004) Auswirkungen unterschiedlicher Düngungssysteme im Ökologischen Landbau auf Bodenparameter und Entwicklung der Pflanzen.   In:     Mitt. Ges. Pflanzenbauwiss., Ges. Pflanzenbauwissenschaften, 16, pp. 155-156.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6234/</dc:relation>
</oai_dc:dc>