<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Durch Qualitätsoffensive zu ökologischer Schweinezucht</dc:title>
  <dc:creator>Weißmann, Friedrich</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:description>Schweinefleisch von Öko-Betrieben muss sich durch eine höhere ökologische und geschmackliche Qualität von konventionell erzeugtem Fleisch absetzen – und dazu muss auch die Zucht einen Beitrag leisten.&#xD;
Die anstehenden nationalen und EU-weiten Veränderungen hinsichtlich der Herkunft von Tieren aus Öko-Haltung machen es unumgänglich, sich mit einer Schweinezucht für den Öko-Landbau zu beschäftigen.&#xD;
&#xD;
Von essenzieller Bedeutung sind Leistungsprüfungen unter den Fütterungs- und Haltungsbedingungen des Öko-Landbaus. Die Ausgestaltung und Organisation der notwendigen Zuchtprogramme und Leistungsprüfungen kann nicht ausschließlich vom ökologischen Landbau geleistet werden. Naheliegende Partner sind die bäuerlich strukturierten Züchtervereinigungen in Deutschland, und es gilt auszuloten, in welcher Form und welchem Umfang eine Zusammenarbeit mit ihnen sinnvoll und möglich ist. Eine wichtige Initiative für die Umsetzung der skizzierten Schritte ist das von der Zukunftsstiftung Landwirtschaft getragene Projekt „Bildung eines Netzwerkes für ökologische Tierzucht“, das im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau gefördert wird. Aus diesem Projekt sollte ein Kern von Akteuren hervorgehen, welcher die Profilierung einer ökologischen, bäuerlich organisierten und durch ihre Qualitätsorientierung zukunftsfähigen Schweinezucht vorantreibt. So würde ein wesentlicher Beitrag zur Integration der Schweinehaltung in den ökologisch wirtschaftenden Betrieb und zur Entwicklung und Nutzung zukünftiger Marktchancen geleistet. (Weißmann, Friedrich (2003): Durch Qualitätsoffensive zu ökologischer Schweinezucht, Ökologie &amp; Landbau 128 (4/2003), 23-25)</dc:description>
  <dc:publisher>Stiftung Ökologie &amp; Landbau (SÖL), Bad Dürkheim</dc:publisher>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1856/1/1856-weissmann-2003-schweinezucht-soel.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Weißmann, Friedrich   (2003) Durch Qualitätsoffensive zu ökologischer Schweinezucht.  [Organic pig breeding pushed by outstanding quality.]  Ökologie &amp; Landbau, 128 (4/2003), pp. 23-25.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1856/</dc:relation>
</oai_dc:dc>