<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Landschaftsentwicklung auf dem Schul- und Seminarbauernhof der Stiftung Ökologie &amp; Landbau – Gut Hohenberg im Pfälzerwald</dc:title>
  <dc:creator>Krüger, Nicole</dc:creator>
  <dc:creator>van Elsen, Thomas</dc:creator>
  <dc:subject>Landscape and recreation</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Seit sieben Jahren bewirtschaftet die Stiftung Ökologie und Landbau im südöstlichen Pfälzerwald einen 30ha- Gemischtbetrieb als Seminar- und Schulbauernhof. Das Gut Hohenberg liegt in einer Grenzertragslandschaft mit reicher Naturausstattung, in der sich die Landwirtschaft tendenziell im Rückzug befindet. Im Bewusstwerden der Eingriffe in die Landschaft waren Fragen nach einem nachhaltigen Umgang mit der Kulturlandschaft Ausgangspunkt für eine aktive Landschaftsarbeit. Mit Landschaftsseminaren, Kartierungen und Gesprächsabenden wurde ein Prozess eingeleitet, um zu verantwortungsbewussten Entscheidungen zu gelangen. Das Beispiel von Gut Hohenberg zeigt eine Entwicklungsperspektive für Ansätze der einzelbetrieblichen Naturschutzberatung auf, die über pragmatisches Umsetzen von Einzelmaßnahmen hinausgeht. Die Begleitung von Höfen in ihrer Landschaftsarbeit kann dazu beitragen, lebendige Kulturlandschaften zu erhalten und weiterzuentwickeln.</dc:description>
  <dc:publisher>FiBL Deutschland e.V., Witzenhausen</dc:publisher>
  <dc:contributor>van Elsen, Thomas</dc:contributor>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8616/1/Krueger_u._vanElsen_2005_schul-seminarbauernhof.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Krüger, Nicole and van Elsen, Thomas    (2005) Landschaftsentwicklung auf dem Schul- und Seminarbauernhof der Stiftung Ökologie &amp; Landbau – Gut Hohenberg im Pfälzerwald.    In: van Elsen, Thomas (Ed.)   Einzelbetriebliche Naturschutzberatung - ein Erfolgsrezept für mehr Naturschutz in der Landwirtschaft. Beiträge zur Tagung vom 6.-8. Oktober 2005 in Witzenhausen.  FiBL Deutschland e.V., Witzenhausen, pp. 179-186.    [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8616/</dc:relation>
</oai_dc:dc>