<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Etudes de la résistance de différents cépages au mildiou et à la pourriture grise</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:description>Les mécanismes de résistance des plantes sont multiples. La vigne présente globalement 2 systèmes de résistance aux parasites : un système constitutif, des composés des baies sont inhibiteurs de la croissance ou d'enzymes fongiques et un système induit par les parasites et aboutissant à la synthèse de phytoalexines, à des processus de lignification, à la synthèse de callose. L'analyse des processus d'induction de ces substances présente un intérêt particulier. Ainsi par exemple, les exsudats protéiques et polysaccharidiques de Botrytis cinerea sont capables d'induire la synthèse de stilbènes. La présence de zoospores du mildiou à la surface de feuille de vigne peuvent déclencher des réaction d'hypersensibilité chez des cépages résistants bien que la nature de l'induction reste inconnue. La connaissance de la nature de ces inducteurs issus de parasites et les mécanismes de défense que la plante met en place peut aboutir à des méthodes de lutte basées sur le renforcement de la résistance de la vigne aux maladies.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5076/1/Pezet-2005-resistance-des-cepages.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Etudes de la résistance de différents cépages au mildiou et à la pourriture grise.  [Studies of the risistance of various grapevine varieties to mildew and gray mould.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Pezet, Roger, Agroscope RAC Changins, Eidgenössische Forschungsanstalt für Pflanzenbau, CH-1260 Nyon, E-mail: info@rac.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5076/</dc:relation>
</oai_dc:dc>