<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bioatividade de óleos essenciais de espécies de eucalipto para o controle de Spodoptera frugiperda (J. E. Smith, 1797) (Lepidoptera: Noctuidae).</dc:title>
  <dc:creator>Souza, Taciany Ferreira</dc:creator>
  <dc:creator>Fevero, Silvio</dc:creator>
  <dc:creator>Conte, Cíntia de Oliveira</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Este trabalho tem por objetivo avaliar a ação tóxica e fagoinibidora de óleos essenciais de Corymbia citriodora, Eucalyptus urograndis e E. urophylla para o controle de Spodoptera frugiperda (J. E. Smith, 1797) (Lepidoptera: Noctuidae) em milho em ensaios de laboratório e semi-campo. Após a coleta, o material botânico fresco foi processado por turbólise na proporção de 200g de matéria fresca para 1 L de água, e depois submetida à extração de óleo essencial em extrator Clevenger por 3 h. Os óleos essenciais obtidos foram avaliados em relação à referida praga quanto à sua ação tópica, fagoinibição sem chance de escolha, fagoinibição com chance de escolha e dano causado em plantas de milho pulverizadas. Constatou-se que os óleos essenciais testados apresentaram toxicidade tópica, sendo o de C. citriodora mais eficiente por ocasionar maior taxa de mortalidade. Verificou-se que os 3 óleos essenciais apresentaram atividade antialimentar em relação à testemunha. A aplicação dos óleos essenciais de C. citriodora e E. urograndis por pulverização mostraram-se promissoras para a proteção do cultivo.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24495/1/Souza_Bioatividade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Souza, Taciany Ferreira; Fevero, Silvio and Conte, Cíntia de Oliveira   (2010) Bioatividade de óleos essenciais de espécies de eucalipto para o controle de Spodoptera frugiperda (J. E. Smith, 1797) (Lepidoptera: Noctuidae).  [Bioactivity of essential oils of eucalyptus species for control of Spodoptera frugiperda (JE Smith, 1797) (Lepidoptera: Noctuidae).]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (2), pp. 157-164.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24495/</dc:relation>
</oai_dc:dc>