<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>"Klimawandel – Chancen und Risiken für den Ökolandbau; Entwicklung eines klimaplastischen Ökolandbaus"</dc:title>
  <dc:creator>Bachinger, Johann</dc:creator>
  <dc:creator>Bloch, Ralf</dc:creator>
  <dc:creator>Kühne, Stefan</dc:creator>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Gegenüber den Auswirkungen des Klimawandels weißt der Ökologische Landbau auf besonders niederschlagsarmen leichten Standorten eine erhöhte Vulnerabiliät auf. Gerade die N-Versorgung kann durch die prognostizierten Klimaveränderungen deutlich verschlechtert werden. Eine ungünstigere Niederschlagsverteilung während der Hauptwachstumsphase verringert: a) die mikrobielle N-Freisetzung aus den Bodenreserven, b) das Leguminosenwachstum und infolge c) die N2-Fixierung.&#xD;
Milde niederschlagsreiche Winter erhöhen die N-Mineralisation und N-Auswaschung während der vegetationsfreien Zeit. &#xD;
Hinzu kommt, dass die verstärkt zu erwartenden Ertragsdepressionen kaum durch eine kurzfristig reaktive Anpassung des off-farm Betriebsmitteleinsatzes kompensiert werden können. Ökobetriebe sind in ihrer Wettbewerbsfähigkeit daher besonderen Risiken ausgesetzt, die nur durch die Entwicklung ökolandbauspezifischer Anpassungsstrategien überwunden werden können. &#xD;
Nach einem Impulsreferat werden folgende Leitfragen diskutiert: &#xD;
Welche regional differenzierten Effekte des Klimawandels sind auf den ÖL zu erwarten? &#xD;
Welche Effekte auf Fruchtartenspektrum, Ertragshöhe und -sicherheit sind zu erwarten?&#xD;
Wie verändert sich das Schaderregerauftreten und in welchen Kulturen ist mit höheren Ernteverlusten zu rechnen? &#xD;
Wo müssen wirkungsvolle Anpassungsstrategien ansetzten?&#xD;
Welche „Werkzeuge“ benötigen Ökobetriebe, um sich an den Klimawandel effektiv anpassen zu können?</dc:description>
  <dc:date>2009-08-20</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14128/1/Bachinger_Bloch_K%C3%BChne_Klimawandel.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bachinger, Johann; Bloch, Ralf and Kühne, Stefan    (2009) "Klimawandel – Chancen und Risiken für den Ökolandbau; Entwicklung eines klimaplastischen Ökolandbaus".       Workshop at:   10. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Zürich, 9. bis 11. Februar 2009.     [Submitted]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14128/</dc:relation>
</oai_dc:dc>