<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>L’intention d’achat de produits biologiques régionaux :une recherche exploratoire sur la base de la théorie du comportement planifié</dc:title>
  <dc:creator>Pernin, Jean-Louis</dc:creator>
  <dc:creator>Petitprêtre, Benoit</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Selon certaines enquêtes récentes, les consommateurs français sont de plus en plus sensibles à l’origine régionale et biologique de leurs achats alimentaires. L’objectif de cet article est d’identifier les principales variables prédictives de l’intention d’achat de produits biologiques régionaux. Pour cela une enquête quantitative (n = 917) a été réalisée sur la base de la théorie du comportement planifié. Vu le caractère exploratoire de cette recherche, l’enquête intègre trois sous-modèles a) sur l’intention d’achat de produits régionaux b) sur l’intention d’achat de produits biologiques et c) sur l’intention d’achat de produits biologiques régionaux. L’analyse des intentions d’achat de produits biologiques régionaux montre la prédominance des motivations altruistes (bénéfices pour l’environnement et pour l’économie locale) contrairement aux modèles sur l’achat de produits régionaux ou biologiques dans lesquels les motivations prédominantes sont d’ordre personnelles.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27729/1/Pernin_2013_%2327729_Journal%20Paper.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pernin, Jean-Louis and Petitprêtre, Benoit   (2013) L’intention d’achat de produits biologiques régionaux :une recherche exploratoire sur la base de la théorie du comportement planifié.  [Purchase intent of regional organic products: an explratory study on the basis of the theory of planned behaviour.]  Revue d’Etudes en Agriculture et Environnement,, 94 (3), pp. 317-338.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27729/</dc:relation>
</oai_dc:dc>