<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Cultivares de batata para sistemas orgânicos de produção.</dc:title>
  <dc:creator>Rossi, Fabrício</dc:creator>
  <dc:creator>Melo, Paulo César T.</dc:creator>
  <dc:creator>Azevedo Filho, Joaquim A.</dc:creator>
  <dc:creator>Ambrosano, Edmilson J.</dc:creator>
  <dc:creator>Guirado, Nivaldo</dc:creator>
  <dc:creator>Schammass, Eliana A.</dc:creator>
  <dc:creator>Camargo, Laís F.</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Informações a respeito de cultivares adaptadas ao sistema de cultivo orgânico são escassas. O objetivo deste estudo foi avaliar, sob sistema de cultivo orgânico, genótipos nacionais e estrangeiros desenvolvidos para o cultivo convencional, quanto ao potencial produtivo, em condições de campo. O experimento foi conduzido em 2008, no Pólo APTA Leste Paulista, em Monte Alegre do Sul-SP. O delineamento experimental foi em blocos ao acaso, com 18 tratamentos e quatro repetições. Cada parcela foi constituída por 80 batatas-semente, dispostas em quatro linhas de 5 m de comprimento, espaçadas de 80 cm, com 25 cm entre tubérculos. Os genótipos avaliados foram Agata, Asterix, Caesar, Cupido, Éden, Melody, Novella e Vivaldi, de origem estrangeira; e Apuã, Aracy, Catucha, IAC Aracy Ruiva, Itararé, Monte Alegre 172, IAC 6090, APTA 16.5, APTA 15.20 e APTA 21.54, nacionais. Foram avaliadas as características de produtividade total e comercial de tubérculos, massa média total e comercial de tubérculos, teor de matéria seca e severidade da pinta-preta (Alternaria solani). Os clones APTA 16.5, APTA 21.54 e IAC 6090, e as cultivares Cupido, Apuã, Itararé e Monte Alegre 172 foram os mais produtivos. ‘APTA 21.54’ superou os demais em relação a produtividade comercial (18,07 t ha-1), sendo que ‘APTA 16.5’, ‘Cupido’, ‘IAC 6090’ e ‘Itararé’ formaram o segundo grupo. As maiores massas médias de tubérculos foram apresentadas pelas cultivares Itararé e Cupido. O clone IAC 6090 e as cultivares Aracy e Aracy Ruiva foram as que apresentaram maiores teores de matéria seca, com valor médio de 22,91%. ‘APTA 16.5’, ‘Apuã’, ‘Aracy’, ‘Aracy Ruiva’, ‘Éden’, ‘Ibituaçú’ e ‘Monte Alegre 172’ apresentaram alto nível de resistência à pinta-preta. As cultivares Itararé, Apuã e Cupido são adaptadas ao cultivo orgânico, e os clones avançados APTA 16.5, APTA 21.54 e IAC 6090 apresentam potencial de cultivo no sistema orgânico.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20328/1/Rossi_cutivares.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rossi, Fabrício; Melo, Paulo César T.; Azevedo Filho, Joaquim A.; Ambrosano, Edmilson J.; Guirado, Nivaldo; Schammass, Eliana A. and Camargo, Laís F.   (2011) Cultivares de batata para sistemas orgânicos de produção.  [Potato cultivars for organic production systems.]  Horticultura Brasileira, 29, pp. 372-376.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20328/</dc:relation>
</oai_dc:dc>