<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vergleich von Ertrag und Backqualität von Winter- und Sommerweizen im ökologischen Landbau [Comparison of yield and baking quality of winter wheat and summer wheat in organic agriculture]</dc:title>
  <dc:creator>Pommer, G</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Über vier Jahre wurden an vier Standorten Winterweizen und Sommerweizen Sortenversuche am gleichen oder an eng benachbarten Standorten angebaut. Verglichen wurden die arttypischen Erträge und die Backqualität. Der dominierende Einfluss auf die artspezifischen Ertragsdifferenzen ging von der Witterung aus. Eine häufig auftretende frühe Sommertrockenheit hat in acht Fällen die Erträge des Sommerweizens stark vermindert. Auf Standorten mit guten Böden bzw. Vorfrüchten war der Winterweizen überlegen. Nur an einem extremen Standort mit schweren und zur Verdichtung neigenden Böden war der Sommerweizen im Ertrag etwa gleich, hatte jedoch eine bessere Backqualität als der Winterweizen.&#xD;
In den meisten Fällen verfügte der Sommerweizen, häufig jedoch wegen seiner extrem niedrigen Erträge, über die bessere Backqualität. Bei Bewertung beider Eigenschaften in Hinblick auf den mit dem Anbau von Weizen erzielbaren Erlös, schneidet der Winterweizen bei dieser Versuchsserie besser ab.</dc:description>
  <dc:publisher>Stiftung Ökologie &amp; Landbau, Bad Dürkheim</dc:publisher>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/790/1/790-pommer-g-2002-backqual-BR.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pommer, G   (2002) Vergleich von Ertrag und Backqualität von Winter- und Sommerweizen im ökologischen Landbau [Comparison of yield and baking quality of winter wheat and summer wheat in organic agriculture].   SÖL-Berater-Rundbrief (2), pp. 7-12.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/790/</dc:relation>
</oai_dc:dc>