<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Delimitação das áreas de preservação permanente do terço superior de topo de morro, para as microrregiões sudoeste serrana, litoral norte e extremo norte do estado do Espírito Santo.</dc:title>
  <dc:creator>Vieira, Marcos Meneses</dc:creator>
  <dc:creator>Peluzio, Telma Machado de Oliveira</dc:creator>
  <dc:creator>Saito, Nathália Suemi</dc:creator>
  <dc:creator>Souza, Samira Murelli de</dc:creator>
  <dc:creator>Oliveira, Franciane Lousada Rubini de</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Alexandre Rosa dos</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>O código florestal brasileiro define como áreas de proteção permanente (APPs) os topos dos morros. Estes foram regulamentados pela resolução CONAMA 303/2002, que estabelece que o terço superior de morros e montanhas, cuja elevação ultrapasse 50 m e declividade seja superior a 30 %, devam ser protegidos. O presente trabalho aplicou e avaliou o uso de modelagem em Sistema de Informações Geográficas para determinar automaticamente áreas de preservação permanente para topos de morros e montanhas, que dispensa a interferência de um operador na definição dos topos e bases dos morros. Para tanto, foi delimitada a área de APP em topo de morro e montanha, para as microrregiões Sudoeste Serrana, Litoral Norte e Extremo Norte do Estado do Espírito Santo em escala compatível com 1:250.000.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23064/1/Vieira_Delimita%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Vieira, Marcos Meneses ; Peluzio, Telma Machado de Oliveira ; Saito, Nathália Suemi ; Souza, Samira Murelli de ; Oliveira, Franciane Lousada Rubini de and Santos, Alexandre Rosa dos    (2011) Delimitação das áreas de preservação permanente do terço superior de topo de morro, para as microrregiões sudoeste serrana, litoral norte e extremo norte do estado do Espírito Santo.  [Delineation of permanent preservation areas of the upper third of Top Hill, to the Southwest Microregions Serrana, North Coast and Far North of Espirito Santo.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (2), pp. 142-151.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23064/</dc:relation>
</oai_dc:dc>