<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung von neuen Kulturen und Kulturenkonzentraten für die Herstellung fermentierter Milchprodukte</dc:title>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Da den Kulturen eine Schlüsselrolle bei der Herstellung von Käse und Sauermilchprodukten zukommt zukommt, hat deren Entwicklung und Produktion durch ALP einen hohen Stellenwert für die schweizerische Milchwirtschaft. Alle Kulturen von ALP, bestehende und neue, stammen hauptsächlich aus der in der Schweiz vorhandenen ursprünglichen Biodiversität an Gärungsorganismen. Die Natürlichkeit dieser Kulturen (grösstenteils in Knospe-Qualität) bietet ein erfolgsversprechendes Potenzial für die Differenzierung von Schweizer Käse gegenüber der ausländischen Konkurrenz.&#xD;
Zum heutigen Zeitpunkt besteht das ALP Kulturensortiment hauptsächlich aus thermophilen Milchsäurebakterien für die Herstellung von Hartkäse an. Diese Kulturen sind in flüssiger Form erhältlich. Die Hersteller von anderen Milchprodukten, in Gewerbe und Industrie, mussten somit häufig auf ausländische Kulturenanbieter ausweichen. ALP will dies nun ändern, indem neue Kulturen für verschiedene Milchprodukte wie beispielsweise Butter, Joghurt und Halbhartkäse entwickelt werden. Des weiteren werden ALP-Kulturen in Zukunft auch als Kulturenkonzentrate, vorzugsweise Direktstarter, angeboten, was einem grossen Bedürfnis der Praxis entspricht. Bei der Entwicklung von einzigartigen Schweizer Kulturen hat ALP die Nase vorn!</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5323/1/Eugster-2005-Kaesequalitaet.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Entwicklung von neuen Kulturen und Kulturenkonzentraten für die Herstellung fermentierter Milchprodukte.  [New cultures.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Eugster, Elisabeth, Agroscope Liebefeld-Posieux, Swiss Federal Research Station for Animal Production and Dairy Products (ALP), Tioleyre 4, CH-1725 Posieux.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5323/</dc:relation>
</oai_dc:dc>