<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Rapport om behov og ønsker til et MultiTrust-redskab - med fokus på mulighederne i fleksible tilskudsordninger</dc:title>
  <dc:creator>Hermansen, Sven</dc:creator>
  <dc:creator>Fog, Erik</dc:creator>
  <dc:subject>Values, standards and certification</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Vurdering af MultiTrust prototypen/redskabet, med fokus på mulighederne for at anvende værktøjet til at udvikle og vurdere fleksible tilskudsordninger, som en platform til videreudvikling af økologien.&#xD;
&#xD;
Resultat af interviewundersøgelse blandt repræsentanter for landmænd, forarbejdningsvirksomheder, handelsvirksomheder, organisationer/kontrol og forbrugere i det økologiske fødevaremarked.&#xD;
&#xD;
Landmænd, forarbejdningsvirksomheder, handelsvirksomheder, organisationer/kontrolorganer og forbrugere, har en fælles interesse i at udvikle økologien, profilen, produkterne og markedet. Der er gennemført en interviewundersøgelse med repræsentanter for disse grupper, og i denne rapport er samlet svarene vedrørende spørgsmålet om MultiTrust-redskabet vil kunne understøtte tilskudsordninger, der fremmer ekstra indsatser ud over det der er krævet i økologireglerne.&#xD;
Landbrugerne er ret entydigt imod at økologien deles op i et A- og et B-hold. Der skal og børe være en dynamisk og positiv udvikling af økologisk produktion, men nye tiltag bør gælde alle økologer. Svarene er tankevækkende, da respondenterne er udvalgt blandt innovative producenter der udvikler og markedsfører produkter i eget navn eller via andre kanaler med tydelig afsender.&#xD;
De øvrige respondenter ser mere positivt på muligheden for at udvikle økologisk produktion ved tiltag ud over Ø-mærket. De kan følge ideen med tilskudsordninger med særlige krav, og kan også se MultiTrust-redskabet som støtte til at synliggøre de ekstra tiltag.&#xD;
Fælles for dem alle er dog bekymringen for den tilhørende kontrol og dokumentation. Specifikke krav til mange delelementer, skal kunne kontrolleres for at økonomiske virkemidler som incitament til ny udvikling og forbedret adfærd kan gennemføres i de nuværende systemer.</dc:description>
  <dc:date>2014-03-14</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25528/9/25528.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hermansen, Sven and Fog, Erik         (2014) Rapport om behov og ønsker til et MultiTrust-redskab - med fokus på mulighederne i fleksible tilskudsordninger.  [Report on needs and wishes for a MultiTrust tool - with focus on the possibilities in flexible support schemes.]   .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25528/</dc:relation>
</oai_dc:dc>