<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Effekt av driftsmåte og engalder på kvalitet av kumelk</dc:title>
  <dc:creator>Adler, Steffen</dc:creator>
  <dc:creator>Steinshamn, H</dc:creator>
  <dc:creator>Purup, S</dc:creator>
  <dc:creator>Hansen-Møller, J</dc:creator>
  <dc:creator>Krogh-Jensen, S</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>2007-2008 ble det gjennomført et feltstudie med målsetningen å finne sammenheng mellom engdriftsystem, produksjonssystem og melkekvalitet. Ni gårder med økologisk melkeproduksjon basert på kortvarig eng (KØ) ble paret med 9 gårder med konvensjonell melkeproduksjon basert på kortvarig eng (KK) og 7 gårder med økologisk melkeproduksjon basert på langvarig eng (LØ) ble paret med 7 gårder med konvensjonell melkeproduksjon basert på langvarig eng (LK). Fôrprøver og melkeprøver ble samlet inn annenhver måned. Botanisk sammensetning ble estimert før første slått i 2007. I tillegg ble data fra kukontrollen analysert. Melkeprøvene ble blant annet analysert for fettsyresammensetning, innhold av vitaminer, innhold av selen og innhold av fytoøstrogener. På de konvensjonelle gårdene var det grasarter som dominerte. På de økologiske gårdene var det i tillegg til grasarter en betydelig andel belgvekster (KØ) og urter (LØ). Kvalitetsegenskapene hos melk ble i større grad påvirket av produksjonssystem (økologisk eller konvensjonelt) enn av engdyrkingssystem (kortvarig eller langvarig eng). Det antas at hovedfaktorene var kraftfôrmengde, kraftfôrets innhold av lipider og botanisk sammensetning av grovfôret</dc:description>
  <dc:publisher>Norwegian University of Life Sciences (UMB)</dc:publisher>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16859/2/Adler_et_al_2009_husdyrfors%C3%B8ksm%C3%B8tet.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Adler, Steffen; Steinshamn, H; Purup, S; Hansen-Møller, J and Krogh-Jensen, S    (2009) Effekt av driftsmåte og engalder på kvalitet av kumelk.       Speech at:   Husdyrforsøksmøtet 2009, Lillestrøm, Norge, 11.-12. februar 2009.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16859/</dc:relation>
</oai_dc:dc>