<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>ALT' CARPO, UNE ALTERNATIVE EFFICACE (SUITE ET PAS FIN !)</dc:title>
  <dc:creator>ROMET, L.</dc:creator>
  <dc:creator>SEVERAC, G.</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Aprés avoir été testée, sur un site en 2005 et neuf en 2006, la technique de protection physique des vergers de pommier contre le carpocapse nommée "Alt'Carpo" a été adoptée en vraie grandeur dans 15 vergers provençaux en 2007, et des tests complémentaires réalisés par ailleurs. Le suivi des 15 vergers a confirmé l'efficacité de la protection mono-rang (un filet par rang de pommier), et montré l'effet protecteur anti-grêle et ...coupe-vent. Un test en grande parcelle a comparé la maille "4 x 4" choisie sur les 15 vergers à celle d'un filet anti-grêle classique (plus large). La première a semblé meilleure, mais divers facteurs avaient handicapé le filet anti-grêle. Un test en grande parcelle a comparé les systèmes mono-rang et mono-parcelle (un seul filet pour tout le verger). ce dernier, plus pratique pour les vergers déjà protégés contre la grêle, à semblé efficace, mais l'expérimentation doit être poursuivie. Un essai de fermeture des filets avant la fin de la floraison afin de stopper la pollinisation déjà bien entamée, donc d'éviter un eclaircissage, a donné des résultats prometteurs.</dc:description>
  <dc:date>2008-02</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13471/1/altcarpo_poster_ecofruit_2008.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>ROMET, L. and SEVERAC, G.   (2008) ALT' CARPO, UNE ALTERNATIVE EFFICACE (SUITE ET PAS FIN !).  [ALT' CARPO, an effective alternative. 2007 review and recommendations for 2008.]  PHYTOMA, La défense des végétaux (612), pp. 16-20.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13471/</dc:relation>
</oai_dc:dc>