<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Efeito do ensacamento dos frutos no controle de pragas e doenças e na qualidade e maturação de maçãs ‘Fuji Suprema’.</dc:title>
  <dc:creator>Teixeira, Rosângela</dc:creator>
  <dc:creator>Boff, Mari Inês Carissimi</dc:creator>
  <dc:creator>Amarante, Cassandro Vidal Talamini do</dc:creator>
  <dc:creator>Steffens, Cristiano André</dc:creator>
  <dc:creator>Boff, Pedro</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar a eficiência de embalagens de diferentes materiais para a proteção contra pragas e doenças e seu efeito sobre a qualidade físico-química, maturação e teor de cálcio (Ca) em maçãs ‘Fuji Suprema’. O experimento foi desenvolvido nas safras de 2007/2008 e 2008/2009, em pomar manejado sob o sistema orgânico, localizado na região de São Joaquim (SC). O pomar era composto por plantas de dez anos de idade da cultivar Fuji Suprema, sobre porta-enxerto ‘Marubakaido’, com interenxerto ‘EM-9’. Depois do raleio manual, aproximadamente 40 dias após a plena floração, os frutos foram ensacados com embalagens plásticas transparentes microperfuradas ou de tecido não texturizado (TNT). Os frutos foram mantidos ensacados até a colheita. A testemunha foi constituída por frutos não ensacados. Na colheita, os frutos foram avaliados quanto aos danos provocados por mosca-das-frutas (Anastrepha fraterculus), mariposa oriental (Grapholita molesta) e lagarta enroladeira (Bonagota salubricola). As doenças foram avaliadas pela incidência de sarna da macieira (Venturia inaequalis), podridão amarga (Colletotrichum gloeosporioides) e podridão carpelar (Alternaria sp., Fusarium sp.). Também foi avaliada a incidência de distúrbios fisiológicos “russeting” e “bitter pit”, atributos físico-químicos de maturação e qualidade e o teor de Ca nos frutos. Independentemente do tipo de embalagem verificou-se que o ensacamento é prática eficaz na proteção contra o ataque de insetos, mas não reduz a incidência e o desenvolvimento de doenças nos frutos. Na safra de 2008/2009, o ensacamento dos frutos aumentou o teor de Ca e reduziu a incidência de “bitter pit”, e aumentou a incidência do “russeting”. O ensacamento dos frutos antecipou a maturação, especialmente com embalagem plástica transparente microperfurada, e reduziu a coloração vermelha, especialmente com embalagem TNT.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20340/1/Teixaira_efeito.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Teixeira, Rosângela; Boff, Mari Inês Carissimi; Amarante, Cassandro Vidal Talamini do; Steffens, Cristiano André and Boff, Pedro   (2011) Efeito do ensacamento dos frutos no controle de pragas e doenças e na qualidade e maturação de maçãs ‘Fuji Suprema’.  [Effects of fruit bagging on pests and diseases control and on quality and maturity of ‘Fuji Suprema’ apples.]  Bragantia, 70 (3), pp. 688-695.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20340/</dc:relation>
</oai_dc:dc>