<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Blumen und Zierpflanzen aus ökologischem Anbau – eine Marktchance für Gartenbaubetriebe</dc:title>
  <dc:creator>Laberenz, Helmut</dc:creator>
  <dc:creator>Borchert, Angela</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>In verschiedenen europäischen Ländern (z.B. Österreich, Schweiz oder Deutschland) werden seit einigen Jahren verstärkt auch Schnittblumen und Zierpflanzen in biologischer Qualität angeboten. Diese werden von Blumengärtnern, die ihren Betrieb umgestellt haben, und ökologischen Gemüseproduzenten, die ihr Sortiment so erweiterten, produziert. Im Rahmen von zwei empirischen Untersuchungen wurde im Großraum Hamburg erhoben, ob und in welchem Umfang Verbraucher ein solches Angebot von Blumen und Zierpflanzen aus ökologischem Anbau akzeptieren und diese Produkte nachfragen würden. Zur Unterstützung der Absatzbemühungen derzeitiger und potentieller Anbieter wurden weiterhin Fragen zum aktuellen Konsumverhalten sowie den Wünschen und Anforderungen der Verbraucher bei dieser Produktgruppe erhoben.&#xD;
Die Besucher der Hamburger Wochenmärkte sind grundsätzlich an Schnittblumen und Zierpflanzen aus biologischem Anbau interessiert. Kaufinteresse und Bereitschaft, einen Mehrpreis zu zahlen, sind bei den Kunden auf Öko- Wochenmärkten deutlich stärker ausgeprägt als bei den Befragten auf den konventionellen Marktveranstaltungen. Auch wenn sich diese in der Interviewsituation geäußerten Kaufabsichten nicht in jedem Fall in späteren Käufen niederschlagen werden, so rechtfertigen diese Daten doch eine vorsichtig positive Absatzprognose.</dc:description>
  <dc:publisher>Universität für Bodenkultur Wien, Institut für Ökologischen Landbau</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1715/1/laberenz-h-2003-oeko-blumen-zierpflanzen.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Laberenz, Helmut and Borchert, Angela    (2003) Blumen und Zierpflanzen aus ökologischem Anbau – eine Marktchance für Gartenbaubetriebe.  [Organic flowers and ornamental plants – a chance for horticulture companies.]  In: Freyer, Bernhard (Ed.)  Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau, Ökologischer Landbau der Zukunft, Universität für Bodenkultur Wien, Institut für Ökologischen Landbau, pp. 657-658.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1715/</dc:relation>
</oai_dc:dc>