<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Acúmulo de fitomassa e nutrientes e estádio mais adequado de manejo do feijão-de-porco para fins de adubação verde.</dc:title>
  <dc:creator>Padovan, Milton Parron</dc:creator>
  <dc:creator>Motta, Ivo de Sá</dc:creator>
  <dc:creator>Carneiro, Leandro Flávio</dc:creator>
  <dc:creator>Moitinho, Mara Regina</dc:creator>
  <dc:creator>Fernandes, Shaline Sefara Lopes</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>O estudo foi desenvolvido em agroecossistemas manejados sob bases ecológicas no Estado de Mato Grosso do Sul, em Dourados (22º16’ S e 54º49’ W, com altitude média de 408 m, em um Latossolo Vermelho Distroférrico), no ano agrícola 2007/2008 e em Itaquiraí, MS (23º028’ S e 54º011’ W, altitude de 340 m, em um Latossolo Vermelho distrófico típico) em 2008/2009. O objetivo foi avaliar a dinâmica de acúmulo de massa seca e nutrientes na parte aérea do feijão-de-porco e identificar o estádio mais apropriado para o manejo (corte), com vistas a maximizar o aproveitamento do seu potencial para fins de adubação verde. Utilizou-se o delineamento experimental de blocos casualizados, com quatro repetições. Os parâmetros avaliados a cada 15 dias, correspondendo aos 45, 60, 75, 90, 105, 120 e 135 dias após a emergência (DAE), foram: acumulação de massa fresca e seca, N, P, K, Ca, Mg e S, pela parte aérea. Os resultados obtidos mostraram que a leguminosa acumulou elevadas quantidades de fitomassa e nutrientes na parte aérea das plantas e indicam que o estádio mais adequado para o manejo do feijãode- porco para fins de adubação verde corresponde à formação das primeiras vagens e início da formação dos grãos (90 DAE), pois a partir do florescimento continua acumulando expressivas quantidades de massa e nutrientes, principalmente N, K e Ca, maximizando ainda mais seu potencial para promover melhorias nos solos e benefícios às culturas subsequentes.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22994/1/Padovan_Ac%C3%BAmulo.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Padovan, Milton Parron ; Motta, Ivo de Sá ; Carneiro, Leandro Flávio ; Moitinho, Mara Regina  and Fernandes, Shaline Sefara Lopes    (2011) Acúmulo de fitomassa e nutrientes e estádio mais adequado de manejo do feijão-de-porco para fins de adubação verde.  [Accumulation of fitomass and nutrient and more appropriate developing stage of managementof jack bean for green manuring.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (3), pp. 182-190.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22994/</dc:relation>
</oai_dc:dc>