<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Informationsveranstaltungen im ökologischen Arznei- und Gewürzpflanzenanbau</dc:title>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Der ökologische Arznei- und Gewürzpflanzenanbau ist ein breitgefächertes Marktsegment mit interessanten Wachstumspotenzialen. Der Anbau hat sich in den letzten Jahren weiter professionalisiert und ökonomische Herausforderungen angenommen. Problematisch sind die wenigen Foren zum Informationsaustausch für die Praxis und zur Kommunikation zwischen Praxis und Handel/Verarbeitung. Dem Informationsaustausch und der Schulung von Akteuren kommt eine besondere Bedeutung bei der Verbesserung und Weiterentwicklung der Produktion zu, wie z.B. bei der Wildsammlung in der Qualitätssicherung der Rohware und in der Wahrung der natürlichen Ressourcen, im Bereich Naturkosmetik zur Nutzung der Potenziale und Möglichkeiten für den heimischen Anbau und zur Optimierung der betriebsbedingten Besonderheiten im Kleinanbau. Mit drei Informationsveranstaltungen zu praxisrelevanten Themen soll an die erfolgreiche Durchführung von Informationsveranstaltungen im Rahmen der früherer Projekte im BÖL (02OE635 und 05OE042) angeknüpft werden. Diese Veranstaltungen stießen auf ein großes positives Echo bei Praktikern, Handel und weiteren Akteuren. Mit effizienter Ressourcennutzung konnte auf hohem Niveau ein intensiver Wissenstransfer und eine nachhaltige Kommunikationsstruktur erzielt werden. Während der bereits abgeschlossenen Veranstaltungen wurde von Praktikern, Handel, Verarbeitern und Forschung eine Prioritätenliste erstellt, die wichtige Praxisthemen formulierte und die Grundlage für die beantragten Veranstaltungen bildet. Ziel des Projektes ist die Durchführung von drei Veranstaltungen, bei denen die folgenden Themen im Mittelpunkt stehen sollen: Wildsammlung – Zertifizierte Wildsammlung von Rohstoffen für Pharmazie, Naturkosmetik und Food-Bereich; Naturkosmetik – Rohstoffversorgung für die Naturkosmetikherstellung; Kleinanbau – Chancen und Potenziale für Kleinanbauer in der ökologischen Produktion von Arznei- und Gewürzpflanzen.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Informationsveranstaltungen im ökologischen Arznei- und Gewürzpflanzenanbau.  [Information seminars on ecological medicinal plants and herbs.]   Runs 2007 - 2007.      Project Leader(s): Blum, Hanna, Förderverein Ökoplant e.V..</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15304/</dc:relation>
</oai_dc:dc>