<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação de cultivares de feijão (Phaseolus vulgaris) para o plantio em sistema orgânico no Distrito Federeal.</dc:title>
  <dc:creator>Carvalho, Wellington Pereira de</dc:creator>
  <dc:creator>Wanderley, Alberto Luiz</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>O presente estudo se propôs a indicar cultivares de feijão (Phaseolus vulgaris) que tenham melhor desempenho no sistema orgânico, além de mostrar que o rendimento ótimo sustentável conseguido pela agricultura orgânica, pode estar muito próximo do rendimento potencial conseguido pela agricultura convencional. No ano de 2003, foram instalados dois ensaios, um irrigado e outro no período das águas, em uma área de pastagem de baixa fertilidade, situação semelhante à encontrada pelos produtores que se iniciam na produção orgânica sem passar pelo período de conversão, utilizando áreas que se encontram em descanso há alguns anos ou pastagens que não receberam aplicações de agrotóxicos ou adubos de alta solubilidade. No ano seguinte, os mesmos ensaios foram instalados em outra área com fertilidade corrigida e equilibrada, situação em que se encontram produtores já enquadrados na atividade orgânica. Utilizou-se delineamento experimental de blocos ao acaso com quatro repetições. As cultivares avaliadas foram: Diamante Negro, Talismã, Xamego, Marfim, Jalo Precoce, Pérola, Timbó, Radiante, Aporé, Valente e Vereda. Dentre as cultivares empregadas destacaram-se as dos grupos comerciais preto e carioca, os tipos de maior demanda na região do Distrito Federal.</dc:description>
  <dc:date>2007-05</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22585/1/Carvalho_Avalia%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Carvalho, Wellington Pereira de and Wanderley, Alberto Luiz    (2007) Avaliação de cultivares de feijão (Phaseolus vulgaris) para o plantio em sistema orgânico no Distrito Federeal.  [Field bean (Phaseolus vulgaris) cultivars evaluation for crop in organic system in the state of Distrito Federal.]  Ciência e Agrotecnologia, 31 (3), pp. 605-611.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22585/</dc:relation>
</oai_dc:dc>