<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação da diversidade de plantas espontâneas e a densidade de ácaros predadores em cultivo de pinhão-manso.</dc:title>
  <dc:creator>Cruz, Wilton Pires da</dc:creator>
  <dc:creator>Rodrigues, Diego Macedo</dc:creator>
  <dc:creator>Sarmento, Renato de Almeida</dc:creator>
  <dc:creator>Ferreira Junior, Diogenis Fontenele</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro, Fábio Reis</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>A vegetação espontânea possui importantes funções ecológicas para os agroecossistemas, principalmente ligadas ao fornecimento de recursos para a manutenção dos inimigos naturais. O objetivo com este trabalho é avaliar a diversidade de plantas espontâneas e a distribuição temporal de ácaros predadores associados a cultura do pinhão-manso e às plantas espontâneas. Para tanto, em uma área de cultivo de pinhão-manso de 0,5 ha foram realizadas amostragens mensais, de fevereiro de 2010 a janeiro de 2011, de ácaros predadores tanto em plantas espontâneas quanto na cultura. Foram estimados o índice Shannon-Wiener (‘H) de diversidade para as plantas espontâneas. A diversidade de plantas pelo índice de Shannon-Wiener correlacionou-se significativamente com a densidade de ácaros predadores. Com isso, a diversidade de plantas espontânea influenciou diretamente a ocorrência de inimigos naturais no agroecossistema.</dc:description>
  <dc:date>2013-05-12</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25590/1/Cruz_Avalia%C3%A7%C3%A3o%20da%20diversidade%20de%20plantas%20espont%C3%A2neas%20e%20a%20densidade%20de%20%C3%A1caros.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Cruz, Wilton Pires da; Rodrigues, Diego Macedo; Sarmento, Renato de Almeida; Ferreira Junior, Diogenis Fontenele and Ribeiro, Fábio Reis   (2013) Avaliação da diversidade de plantas espontâneas e a densidade de ácaros predadores em cultivo de pinhão-manso.  [Assessment of the diversity of spontaneous plants and the density of predaceous mites in jatropha nut crop.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (2), pp. 176-184.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25590/</dc:relation>
</oai_dc:dc>