<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wie viel kostet 'Bio-Stickstoff'? – eine Anregung zur Diskussion</dc:title>
  <dc:creator>Laber, Hermann</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Pflanzenverfügbarer Stickstoff ist, wenn auch selten explizit angeführt, einer der wesentlichen Wachstumsfaktoren auch bei der ökologischen Gemüseproduktion. Aus Umwelt- und Qualitätsgründen ist seine Anwendung jedoch im Hinblick auf die mit Wirtschafts- und organischen Handelsdüngern ausgebrachte Menge seitens der Anbauverbände reglementiert (110 bzw. 140 kg N/ha pro Jahr im Schnitt der gemüsebaulich genutzten Fläche). Die N-Zufuhr (auch in Form einer Gründüngung) zu einer einzelnen Kultur ist allerdings nicht beschränkt.&#xD;
&#xD;
Kalkulation des Produktionsfaktors Stickstoff&#xD;
&#xD;
Bei der Kalkulation von Produktionskosten im ökologischen Gemüsebau ergibt sich immer wieder das Problem, wie fruchtfolge- und düngungsbedingte Kosten den einzelnen Kulturen zuzuschlagen sind. Da im Weiteren (vereinfachend) nur die von der Fruchtfolge bzw. Düngung ausgehende Stickstoffwirkung betrachtet werden soll, ergibt sich die Frage nach den Kosten für diesen Produktionsfaktor.&#xD;
&#xD;
Fazit&#xD;
&#xD;
Für 1 kg neu in den Betriebskreislauf eingeführten N sind, zumindest im viehlosen, gärtnerischen Anbau, Kosten von 4,- € anzusetzen. Bio-N ist somit rund 8-mal teuer als der Mineralstickstoff konventioneller Anbausysteme. Damit kommt der Kostenkalkulation dieses Produktionsfaktors eine größere Bedeutung zu als im konventionellen Gartenbau.&#xD;
Die aufgezeigten Ansätze zur Kalkulation der Fruchtfolge- und Düngungskosten haben jeweils ihre diskutierten Vor- und Nachteile. Als relativ 'gerechte' Lösung stellt sich die Kalkulation nach dem N-Entzug der Gemüsekulturen dar, wobei allerdings die Frage nach dem anzusetzenden Ausnutzungsgrad offen bleibt bzw. im Einzelfall z.B. je nach Bodenart angepasst werden muss.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1217/1/1217-laber-h-2003-biostickstoff.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Laber, Hermann   (2003) Wie viel kostet 'Bio-Stickstoff'? – eine Anregung zur Diskussion.  [What is the cost of Nitrogen in organic agriculture? - A suggestion for discussion.]  ÖKOmenischer Gärtner-Rundbrief (2/3), pp. 35-38.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1217/</dc:relation>
</oai_dc:dc>