<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Jordlivet under lupen – ulike modeller for å forstå plantenes næringsopptak</dc:title>
  <dc:creator>Pommeresche, Reidun</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:description>Jordlivet under lupen – ulike modeller for å forstå plantenes næringsopptak &#xD;
Mikroorganismer er alfa og omega for fruktbar og god jord. De er jordas ryggrad, immunforsvar og fordøyelsessystem, og de lever i viktige samspill med røtter og andre jordorganismer. Et mer økologisk og biologisk fokus på prosesser i jord må vektlegges i forskning, rådgivning og praksis for å forvalte og bruke jordbruksjorda på en mer bærekraftig måte. For planteernæring er mer enn ionebytte og mineralisering av organisk materiale. I Möschberg i Sveits ble det i januar 2006 arrangert en konferanse som samlet 65 gardbrukerer, forskere og rådgivere med bakgrunn i biodynamisk, organisk-biologisk og økologisk landbruk fra Sveits, Tyskland, Østerrike og Norge. Temaet var "Bodenfruchtbarkeit, Nur Leben schafft Leben"- oversatt " Jordfruktbarhet, bare liv skaper liv". Det var unikt å samle fagpersoner med så ulik bakgrunn, og ofte interne motsetninger, til å diskutere et så viktig tema som jord og jordfruktbarhet.&#xD;
&#xD;
Høydepunkter fra konferansen:&#xD;
Planter tar opp store mengder aminosyrer.&#xD;
Mikroorganismene styrer næringsutveksling.&#xD;
Viktigheten av biodynamiske preparater.&#xD;
Planter "spiser kjøtt".</dc:description>
  <dc:publisher>Agropub is a web page publishing weekly articles and news about organic food and farming. The web page is published by Bioforsk Organic Food and Farming and GAN publishing firm</dc:publisher>
  <dc:contributor>Birkeland, Liv</dc:contributor>
  <dc:date>2006-06</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>other</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8767/1/Jordlivet_under_lupen_2006.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pommeresche, Reidun   (2006) Jordlivet under lupen – ulike modeller for å forstå plantenes næringsopptak.  [Edafon(soil organisms)under the magnifying glass - different models to explain and understand the uptake of untrients in plants.]  Agropub - Nettside for økologisk landbruk (Agropub - Web page for organic food and farming ).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8767/</dc:relation>
</oai_dc:dc>