<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>ENSINO DE AGROECOLOGIA NAS ESCOLAS NO/DO CAMPO DO MUNICÍPIO DE GOIÁS, BRASIL (2011-2013)</dc:title>
  <dc:creator>Afonso da Costa, Auristela</dc:creator>
  <dc:creator>Oliveira de Souza, Murilo</dc:creator>
  <dc:subject>Technology transfer</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:description>A agroecologia tem sido desenvolvida a partir de experiências conectadas à realidade de milhares de agricultores camponeses. O resgate/valorização de práticas agropecuárias tradicionais contribuiu na construção do arcabouço de conhecimentos agroecológicos. No Brasil, este processo teve suas raízes no trabalho de pesquisadores independentes, majoritariamente, ligados a organizações não governamentais e/ou movimentos sociais, entre os quais, a Assessoria e Serviços a Projetos em Agricultura Alternativa (AS-PTA), o Centro de Agricultura Alternativa (CAA) e a Associação de Estudos, Orientação e Assistência Rural (ASSESSOAR). Quanto às Universidades, somente na última década, de fato se inseriram na discussão e construção do conhecimento em agroecologia, contribuindo desde o debate teórico-metodológico até desenvolvimento de tecnologias ambientalmente sustentáveis. Pouco se discute, no entanto, sobre a educação em agroecologia a partir das Universidades, as quais deveriam se inserir na ação concreta do ensino agroecológico nas escolas básicas, especialmente, aquelas situadas no campo. Considerando a importância desse debate, o presente trabalho tem como objetivo discutir processos formais e informais de ensino de agroecologia entre alunos das escolas no/do campo do município de Goiás, estado de Goiás, Brasil, buscando analisar as perspectivas atuais e as tendências do ensino sobre práticas sustentáveis de produção agropecuária. Metodologicamente, o texto tem como origem o desenvolvimento de Diagnóstico Rural Participativo (DRP) em quatro escolas no/do campo no município citado. A partir de dinâmicas processuais de pesquisa, conectando os alunos das escolas com a comunidade dos assentamentos rurais do entorno, foram construídas representações em mapas ou caminhadas transversais, que funcionaram como um ponto inicial sobre a educação em meio ambiente e, consequentemente, em agroecologia. Os resultados demonstraram, preliminarmente, que pouco tem sido ensinado sobre as práticas agrícolas tradicionais da agricultura camponesa nas escolas no/do campo no município de Goiás e, consequentemente, o ensino tem sido direcionado à valorização das técnicas “modernas” de desenvolvimento agrícola.</dc:description>
  <dc:publisher>Sociedad Centifica Latinoamericana de Agroecologia (SOCLA)</dc:publisher>
  <dc:contributor>Altieri, Miguel A.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Sarandon, Santiago</dc:contributor>
  <dc:contributor>Morales, Carmen Felip</dc:contributor>
  <dc:contributor>Funes, Fernando</dc:contributor>
  <dc:contributor>Siura, Saray</dc:contributor>
  <dc:date>2013-09-11</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25103/7/25103.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Afonso da Costa, Auristela and Oliveira de Souza, Murilo    (2013) ENSINO DE AGROECOLOGIA NAS ESCOLAS NO/DO CAMPO DO MUNICÍPIO DE GOIÁS, BRASIL (2011-2013).   In: Altieri, Miguel A.; Sarandon, Santiago; Morales, Carmen Felip; Funes, Fernando and Siura, Saray (Eds.)  Congreso Latinoamericana de agroecologia articulos completos, Sociedad Centifica Latinoamericana de Agroecologia (SOCLA), Lima, Peru.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25103/</dc:relation>
</oai_dc:dc>