<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung eines Modells zur Generierung und Bewertung standort- und situationsangepasster Fruchtfolgen im Ökologischen Landbau [Development of a model for generation and evaluation of site- and situation-adapted crop rotations in organic agriculture]</dc:title>
  <dc:creator>Bachinger, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Zander, P.</dc:creator>
  <dc:subject>Systems research and participatory research</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:description>Eine weitere Ausdehnung des Ökologischen Landbaus erfordert neben der Weiterentwicklung einzelner Produktionsverfahren Werkzeuge zur Optimierung der betrieblichen Organisation. Darüber hinaus ist eine Bewertung auf regionaler Ebene der ökonomischen und ökologischen Leistungen des ökologischen Landbaus unter variierenden politischen und ökonomischen Rahmenbedingungen wichtig. Eine Grundvoraussetzung für beide Aufgaben ist die Abbildung von nachhaltigen und pflanzenbaulich stabilen Produktionssystemen des ökologischen Landbaus. Dabei spielt die Fruchtfolgegestaltung im ökologischen Landbau aus folgenden Gründen eine zentrale Rolle:&#xD;
1. N-Versorgung weitgehend aus N2-Fixierung der Leguminosen&#xD;
2. Regelung des Beikrautdruckes&#xD;
3. Berücksichtigung phytosanitärer Retriktionen und&#xD;
4. Gewährleistung der betrieblichen Futterproduktion</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Dr. Köster</dc:publisher>
  <dc:contributor>Reents, Hans-Jürgen</dc:contributor>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/944/1/944-bachinger-zander-2001-fruchtfolgen-6-wiss-tagung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bachinger, J. and Zander, P.    (2001) Entwicklung eines Modells zur Generierung und Bewertung standort- und situationsangepasster Fruchtfolgen im Ökologischen Landbau [Development of a model for generation and evaluation of site- and situation-adapted crop rotations in organic agriculture].   In: Reents, Hans-Jürgen (Ed.)  Beiträge zur 6. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Land- und Gartenbau, Von Leit-Bildern zu Leit-Linien, Verlag Dr. Köster, pp. 167-170.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/944/</dc:relation>
</oai_dc:dc>