<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Çileklerde Kurşuni Küf (Botrytis cinerea) Hastalığının Biyolojik Mücadelesi için Clonostachys rosea f. catenulata J1446 Uygulanmasında Vektör Olarak Apis mellifera’nın Kullanımı Üzerine Ön Çalışmalar</dc:title>
  <dc:creator>Eken, Cafer</dc:creator>
  <dc:creator>Tuncer, Serdar</dc:creator>
  <dc:creator>Kadıoğlu, Zakine</dc:creator>
  <dc:creator>Genç, Tuba</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Mikrobiyal biyolojik mücadele etmenlerinin (fungus, bakteri ve virus) kovandan çiçeklere taşınmasında, bal arılarının taşıma yeteneğinin kullanılması bir entomovektör teknolojisi olarak bilinmektedir. Bu çalışmada, çileklerde kurşuni küf (Botrytis cinerea) hastalığıyla biyolojik mücadelede biofungisit Clonostachys rosea f. catenulata J1446’yı yaymada vektör olarak Apis mellifera’nın kullanımının etkinliğini belirlemek amaçlanmıştır.&#xD;
Gereçler ve Yöntemler: Denemeler 2013 yılında, Erzincan Bahçe Kültürleri Araştırma İstasyonu Müdürlüğü arazisinde tesadüf blokları deneme desenine göre 4 tekerrürlü olarak yürütülmüştür. Parseller 3.30 m × 4 m ebatlarında hazırlanmış, kontrol grubu parseller tül kafesler içerisine alınmış ve her bir parseldeki 70 çilek (cv. Aromas) bitkisinde hastalıklı meyve sayımları yapılmıştır. &#xD;
Bulgular: Bal arıları ile uygulanan Clonostachys rosea f. catenulata J1446 preparatı parsellerinde 283 adet hastalıklı meyve saptanırken, tül kafesli parsellerde (bal arıları ile biofungisit uygulaması yapılmayan) ise 915 adet hastalıklı meyve saptanmıştır. 2013 üretim sezonunda hastalıklı meyve sayısı bakımından uygulamalar arasındaki farklılık istatistiki olarak önemli bulunmuştur.&#xD;
Sonuç: Bu çalışma, Türkiye’de entomovektör teknolojisinde bal arılarının kullanımının ilk uygulaması olan BICOPOLL projesi kapsamında yürütülmekte ve ilk yıl alınan sonuçlar organik çilek yetiştiriciliği için oldukça ümitvar bulunmuştur. BICOPOLL, CORE Organic II başlıklı Avrupa Birliği 7. Çerçeve Programınca desteklenen bir ERA-NET projesidir.</dc:description>
  <dc:date>2014-11-05</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>Eken, Cafer; Tuncer, Serdar; Kadıoğlu, Zakine and Genç, Tuba    (2014) Çileklerde Kurşuni Küf (Botrytis cinerea) Hastalığının Biyolojik Mücadelesi için Clonostachys rosea f. catenulata J1446 Uygulanmasında Vektör Olarak Apis mellifera’nın Kullanımı Üzerine Ön Çalışmalar.  [Preliminary Studies on Application of Clonostachys rosea f. catenulata J1446 by using Apis mellifera as a Vector for the Control of Grey Mold (Botrytis cinerea) of Strawberry.]      Paper at:   4th International Muğla Beekeeping &amp; Pine Honey Congress -20 th Apislavia Congress, Muğla, Turkey, 5-9 November 2014.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28609/</dc:relation>
</oai_dc:dc>