<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Impact of different farming systems on epigeic beneficial arthropods and earthworm fauna in arable crops. Dissertation</dc:title>
  <dc:creator>Pfiffner, Lukas</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>In dieser Arbeit wurden die Auswirkungen unterschiedlicher traditioneller (konventionell, integriert) und biologischer (organisch-biologisch, bio-dynamisch) Anbausysteme auf die epigäischen Nutzarthropoden und die Regenwurmfauna untersucht. Alle vergleichenden Erhebungen wurden in geregelten Ackerfruchtfolgen durchgeführt. Einerseits waren dies Untersuchungen im DOK-Langzeit-Exaktparzellenversuch in Therwil (Teil A), und andererseits stand danach die Analyse der Praxissituation im Rahmen von Paarbetriebsvergleichen unter Berücksichtigung des Umfeldes der Produktionsflächen (Teil B) im Vordergrund. Es wurden stets der Versuchsanlage angepasste Standardmethoden angewandt. Die Nutzarthropoden wurden mit Trichterbodenfallen (Lebendfang im DOK-Versuch; mit abtötender Fangflüssigkeit in Betriebsvergleichen) oder mit ungestörten Bodenproben (Überwinterungsstudie) erfasst. Die Regenwürmer wurden mit der Handauslese-Methode mit oder ohne vorgängiger Austreibung untersucht. &#xD;
 -&gt; Ergebnisse und weitere Informationen siehe Zusammenfassung ‚full text’.</dc:description>
  <dc:publisher>Universität Bern</dc:publisher>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2721/1/pfiffner-2004-Dissertation.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pfiffner, Lukas    (2004) Impact of different farming systems on epigeic beneficial arthropods and earthworm fauna in arable crops. Dissertation.     Universität Bern.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2721/</dc:relation>
</oai_dc:dc>