<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Auswirkungen unterschiedlicher Aufwuchshöhen im Koppelsystem Ertrag und Graszuwachs</dc:title>
  <dc:creator>Starz, Walter</dc:creator>
  <dc:creator>Steinwidder, Andreas</dc:creator>
  <dc:creator>Pfister, Rupert</dc:creator>
  <dc:creator>Rohrer, Hannes</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Bei der Koppelweidehaltung ist die angestrebte Aufwuchshöhe am ersten Auftriebstag eine entscheidende Größe für die Anzahl an benötigten Koppeln. Welchen Einfluss unterschiedliche Zielaufwuchshöhen auf den Jahresertrag und den Graszuwachs haben wurde auf einer Dauerweidefläche am Versuchsbetrieb des Instituts für Biologische Landwirtschaft und Biodiversität der Nutztiere am Lehr- und Forschungszentrum für Landwirtschaft Raumberg-Gumpenstein im Vegetationsjahr 2013 untersucht. &#xD;
Dabei wurden 3 unterschiedliche Höhen (niedrig, mittel und hoch) miteinander verglichen und die Erträge mittels Weidekörben gemessen. Dabei erzielte die niedrige Wuchshöhe (10.343 kg TM/ha) einen signifikant geringeren Jahresertrag gegenüber den mittleren (12.119 kg TM/ha) und hohen (12.581 kg TM/ha) Aufwüchsen. Die Wuchshöhe hoch erreichte im Mai mit knapp 120 kg TM/ha und Tag den höchsten je an diesem Standort gemessenen Graszuwachs. Im Sommer pendelten sich die Graszuwächse aller Varianten bei 60 kg TM/ha und Tag ein.</dc:description>
  <dc:date>2014-11-06</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27800/1/13_Starz2.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Starz, Walter; Steinwidder, Andreas; Pfister, Rupert and Rohrer, Hannes    (2014) Auswirkungen unterschiedlicher Aufwuchshöhen im Koppelsystem Ertrag und Graszuwachs.   In:   HBLFA Raumberg-Gumpenstein (Ed.)  Fachtagung für biologische Landwirtschaft. Internationale Bio-Forschungsergebnisse aus Core Organic II sowie Düngekonzepte im Bio-Grünland, Irdning, pp. 101-104.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27800/</dc:relation>
</oai_dc:dc>