<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Tratamentos pré-germinativos e sombreamentos na produção de mudas de cutieira.</dc:title>
  <dc:creator>Beltrame, Rômulo André</dc:creator>
  <dc:creator>Lopes, José Carlos</dc:creator>
  <dc:creator>Mengarda, Liana Hilda Golin</dc:creator>
  <dc:creator>Manhone, Pedro Ramon</dc:creator>
  <dc:creator>Freitas, Allan Rocha de</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Ornamentals, flower bulbs and tree nurseries</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Com o objetivo de avaliar tratamentos físicos, químicos e níveis de sombreamento na emergência e desenvolvimento inicial de plântulas de cutieira, foram, inicialmente, avaliados tratamentos de superação de dormência: sementes intactas, tegumento trincado, sementes sem tegumento, ácido sulfúrico por 5 minutos, ácido sulfúrico por 10 minutos, e ácido sulfúrico por 15 minutos. Posteriormente, num segundo estudo, avaliou-se a relação entre diferentes tempos (zero, seis, 12 e 24 h) de embebição com GA3 e níveis de sombreamento (sol pleno, sombreamento com uma e duas telas) na emergência e desenvolvimento de plântulas. Foram avaliados: emergência, índice de velocidade de emergência, comprimento da parte aérea e das raízes, diâmetro do coleto, massa fresca e seca da parte aérea e das raízes, e índice de Dickson. Maiores valores de emergência são obtidos em sementes intactas (30%) e sementes com o tegumento trincado (33%). A emergência de plântulas é estimulada pelo GA3, atingindo 97% de emergência na imersão por 24 h, no sombreamento com duas telas. Os maiores valores do índice de Dickson são obtidos em sol pleno e os menores no sombreamento com duas telas.</dc:description>
  <dc:date>2014-04-28</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27322/1/Beltrame_Tratamentos%20pr%C3%A9-germinativos%20e%20sombreamentos%20na%20produ%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Beltrame, Rômulo André; Lopes, José Carlos; Mengarda, Liana Hilda Golin; Manhone, Pedro Ramon and Freitas, Allan Rocha de   (2014) Tratamentos pré-germinativos e sombreamentos na produção de mudas de cutieira.  [Pré-germinative treatments and shades for production of seedlings of cutieira.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (2), pp. 193-205.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27322/</dc:relation>
</oai_dc:dc>