<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Microbiota do solo em vinhedos agroecológico e convencional e sob vegetação nativa em Caxias do Sul, RS.</dc:title>
  <dc:creator>Rech, Morgana</dc:creator>
  <dc:creator>Pansera, Márcia Regina</dc:creator>
  <dc:creator>Sartori, Valdirene Camatti</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro, Rute Terezinha da Silva</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar o impacto de diferentes formas de manejo agrícola na produção de videiras sobre a microbiota do solo. Foram feitas duas coletas de solo em um vinhedo sob manejo agroecológico, um vinhedo sob manejo convencional e em área de mata nativa em Caxias do Sul, RS. A partir da diluição do solo e plaqueamento em meios de cultura, quantificou-se a população microbiana e foram identificados os gêneros de fungos filamentosos. O solo sob vegetação nativa apresentou maior densidade de fungos filamentosos e menor densidade bacteriana quando comparado aos vinhedos. O solo do vinhedo sob manejo agroecológico apresentou maior densidade bacteriana e de fungos filamentosos quando comparado ao manejo convencional, indicando que áreas sob manejo menos intensivos favorecem a estabilidade da comunidade microbiana edáfica. Foram encontrados 26 gêneros de fungos filamentosos, sendo 16 presentes na área de mata nativa, 15 no vinhedo convencional e 20 no agroecológico.</dc:description>
  <dc:date>2013-09-02</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26043/1/Rech_%20Microbiota%20do%20solo%20em%20vinhedos%20agroecol%C3%B3gico.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rech, Morgana; Pansera, Márcia Regina; Sartori, Valdirene Camatti and Ribeiro, Rute Terezinha da Silva   (2013) Microbiota do solo em vinhedos agroecológico e convencional e sob vegetação nativa em Caxias do Sul, RS.  [Soil microbiota in agroecological and conventional vineyards and native vegetation in Caxias do Sul, RS.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (3), pp. 141-151.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26043/</dc:relation>
</oai_dc:dc>