<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Consórcio couve-coentro em cultivo orgânico e sua influência nas populações de joaninhas.</dc:title>
  <dc:creator>Resende, André Luis S</dc:creator>
  <dc:creator>Viana, Abraão José da S</dc:creator>
  <dc:creator>Oliveira, Rafael J</dc:creator>
  <dc:creator>Menezes, Elen de L Aguiar</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro, Raul de LD</dc:creator>
  <dc:creator>Ricci, Marta dos SF</dc:creator>
  <dc:creator>Guerra, José Guilherme M</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>O consórcio de culturas é comumente praticado na produção de hortaliças devido a diversos benefícios econômicos. Em alguns casos, podem reduzir infestações de pragas por favorecer a conservação dos inimigos naturais nos agroecossistemas. Avaliou-se a viabilidade agronômica do consórcio de couve e coentro, sob manejo orgânico, com base em parâmetros fitotécnicos, além de sua influência sobre populações de joaninhas (Coleoptera: Coccinellidae), na comparação com os respectivos cultivos solteiros. O coentro, representando a cultura secundária, foi utilizado com a finalidade de fornecer recursos para as joaninhas. O estudo foi realizado em área do Sistema Integrado de Produção Agroecológica em Seropédica-RJ. O experimento consistiu dos consórcios: 1) couve consorciada com coentro, cujas quatro linhas de plantas foram colhidas na fase vegetativa (consórcio I), e 2) couve consorciada com coentro, cujas plantas das duas linhas internas (próximas à linha da couve) foram colhidas na fase vegetativa e as duas linhas externas foram cortadas após floração (consórcio II). Em ambos consórcios foram avaliados os parâmetros fitotécnicos da couve e do coentro na fase vegetativa (padrão comercial), enquanto que no consórcio II, também se avaliou as populações de joaninhas, por meio de coletas semanais de adultos, em comparação com a couve em cultivo solteiro. O delineamento experimental foi em blocos ao acaso com quatro repetições. O coentro não interferiu na produtividade da couve consorciada e sua introdução contribuiu positivamente para a abundância e diversidade de espécies de joaninhas. O índice de equivalência de área para o consórcio I, com referência aos rendimentos de biomassa aérea fresca, foi superior em 92% em relação ao cultivo solteiro. Este resultado demonstra a viabilidade do consórcio I, no manejo orgânico adotado, para plantios de outono nas condições edafoclimáticas da Baixada Fluminense.</dc:description>
  <dc:date>2010-03</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22028/1/Resende_Cons%C3%B3rcio.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Resende, André Luis S ; Viana, Abraão José da S ; Oliveira, Rafael J ; Menezes, Elen de L Aguiar; Ribeiro, Raul de LD ; Ricci, Marta dos SF  and Guerra, José Guilherme M    (2010) Consórcio couve-coentro em cultivo orgânico e sua influência nas populações de joaninhas.  [Performance of the kale-coriander intercropping in organic cultivation and its influence on the populations of ladybeetles.]  Horticultura Brasileira, 28 (01), pp. 41-46.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22028/</dc:relation>
</oai_dc:dc>