<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Consiglio per la Ricerca e la Sperimentazione in Agricoltura: Istituto per la la Valorizzazione Tecnologica dei Prodotti Agricoli.</dc:title>
  <dc:description>L’IVTPA fa parte della rete di Istituti di Ricerca e Sperimentazione Agraria del CRA (Consiglio per la Ricerca e la sperimentazione in Agricoltura).&#xD;
L’attività dell’IVTPA interessa specifici settori della produzione agricola quali:&#xD;
-	le tecnologie di conservazione,&#xD;
-	le tecnologie di trasformazione,&#xD;
-	l’individuazione di indici di qualità,&#xD;
-	lo studio delle modificazioni indotte dalle tecnologie di conservazione e di trasformazione sugli indici di qualità,&#xD;
-	composti nutraceutici, recupero e riutilizzo di sottoprodotti e “materie prime seconde”, utilizzo alimentare di materie prime agricole non food.&#xD;
&#xD;
Gli studi di base vengono sviluppati a livello di laboratorio, mentre le ricerche che richiedono un’applicazione tecnica vengono condotte sia a livello di impianto pilota presso l’Istituto, sia presso gli impianti dei produttori, in modo da consentire il trasferimento delle tecniche studiate in Istituto e verificare le possibili ricadute pratiche degli studi svolti.&#xD;
&#xD;
L’Istituto si avvale di finanziamenti prevalentemente pubblici (Ministero Politiche Agricole, Alimentari e Forestali, Ministero dell’Università e Ricerca, Regioni), ma sono in vigore anche contratti di ricerca con aziende private e cooperative. &#xD;
L’Istituto collabora, oltre che  con altri Istituti di Ricerca e Sperimentazione Agraria, Università, Consiglio Nazionale delle Ricerche, Unione Europea e Stazioni Sperimentali del Ministero dell’Industria.&#xD;
&#xD;
L’Istituto ha indirizzato la ricerca a tre grandi tematiche: &#xD;
-	Tecnologie di  trasformazione dei prodotti agroalimentari,&#xD;
-	Tecnologie post-raccolta e conservazione refrigerata di ortofrutticoli,&#xD;
-	Valutazione della qualità dei prodotti agroalimentari.&#xD;
&#xD;
L’IVTPA presiede il Gruppo di Lavoro “Prodotti Biologici” istituto dal MiPAAF (Ministero Politiche Agricole, Alimentari e Forestali). Esso è composto da rappresentanti esperti del settore alimentare e supporta il Ministero con pareri tecnici su tematiche riguardanti i prodotti alimentari biologici. In questa veste sta collaborando alla definizione del nuovo regolamento comunitario per le produzioni biologiche.&#xD;
&#xD;
E’ in corso di realizzazione un progetto di ricerca dal titolo “Incremento del valore aggiunto di ortofrutticoli biologici tramite l’ottenimento di prodotti trasformati di elevata qualità”. L’obiettivo del progetto è di verificare se, dalle varietà considerate idonee, sia possibile ottenere prodotti trasformati che mantengano il più possibile inalterate le loro prerogative nutrizionali ed organolettiche, conferendo perciò alla produzione biologica ortofrutticola una possibilità di diversificazione. A tal fine sarà effettuata un’indagine varietale, al fine di individuare le più idonee alla trasformazione industriale sotto forma di prodotto surgelato e prodotti pronti per il consumo per le seguenti specie: mela, ciliegia, peperone e zucchina. Nel contempo saranno adottate tecniche di trasformazione e conservazione prive di additivi e metodi di conservazione di tipo fisico (freddo, calore, vuoto).</dc:description>
  <dc:type>Organization description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Organization}     CRA - IVTPA: Consiglio per la Ricerca e la Sperimentazione in Agricoltura: Istituto per la la Valorizzazione Tecnologica dei Prodotti Agricoli.  [Agricultural Research Council: Experimental Institute for Agricultural Products Technologies.]    Organization Leader(s): Senesi, Dott. Emilio.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8901/</dc:relation>
</oai_dc:dc>