<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Urter i græsmarken</dc:title>
  <dc:creator>Søegaard, Karen</dc:creator>
  <dc:creator>Sehested, Jakob</dc:creator>
  <dc:creator>Eriksen, Jørgen</dc:creator>
  <dc:creator>Askegaard, Margrethe</dc:creator>
  <dc:creator>Mogensen, Lisbeth</dc:creator>
  <dc:creator>Jensen, Søren K.</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Urter i græsmarken er blevet undersøgt i forsøg på fem økologiske kvægbrug og ved Foulum. Vækst, konkurrenceevne, foderværdi og mineralindhold i de enkelte arter i tre forskellige blandinger er undersøgt for betydningen af gylletilførsel, slæt/afgræsning og markens alder, og variation mellem gårde er beskrevet.&#xD;
De enkelte urter viste generelt det samme mønster på de forskellige steder, hvilket gør det muligt med generelle konklusioner. En oversigt over konklusioner for de enkelte urter er vist på sidste side af bilaget.&#xD;
Cikorie og vejbred var de stærkeste og indeholdt derudover en stor andel mineraler. Kommen var også forholdsvis stærk, især under slætforhold. Bibernelle og kællingetand var forholdsvis svage konkurrenter, men mange steder var der dog en del små planter. Kørvel og espersette konkurrerede alle steder så dårligt, at de faktisk ikke var til stede. Fordøjelighed af organisk stof varierede meget mellem urterne - var højst i kommen og lavest i vejbred og bibernelle.</dc:description>
  <dc:contributor>Kristensen, Troels</dc:contributor>
  <dc:date>2010-09-15</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17910/1/17910.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17910/3/17910_pr%C3%A6sentation.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Søegaard, Karen; Sehested, Jakob; Eriksen, Jørgen; Askegaard, Margrethe; Mogensen, Lisbeth and Jensen, Søren K.    (2010) Urter i græsmarken.    In: Kristensen, Troels (Ed.)  Økologisk græsmarksproduktion og udnyttelse til mælkeproduktion.  , chapter 1, pp. 5-14.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17910/</dc:relation>
</oai_dc:dc>