<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Azadirachtin und Pyrethrine</dc:title>
  <dc:creator>Kühne, Stefa</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Ornamentals, flower bulbs and tree nurseries</dc:subject>
  <dc:description>Inhaltsverzeichnis&#xD;
&#xD;
Vorwort (S. Kühne) 4&#xD;
&#xD;
Zulassungssituation und Indikationslücken von niem- und pyrethrinhaltigen Pflanzenschutzmitteln und ihre Verwendung im Rahmen von „Ökolisten“ (Anhang II der Verordnung (EWG) Nr. 2092/91 und Liste § 6a Pflanzenschutzgesetz) 5&#xD;
&#xD;
Anwendungen für zugelassene Pflanzenschutzmittel mit den Wirkstoffen &#xD;
Azadirachtin und Pyrethrine (U. Meier) 5&#xD;
&#xD;
Zum Schließen von Lückenindikationen mit azadirachtin- und pyrethrinhaltigen Pflanzenschutzmitteln (K. Lindner) 8&#xD;
&#xD;
Anwendung selbst hergestellter Pflanzenschutzmittel (E. Bode) 12&#xD;
&#xD;
Produktion und Qualitätssicherung von Niem- und Pyrethrumpräparaten 16&#xD;
&#xD;
Niem-Produkte: Herstellung, Standardisierung und Qualitätssicherung(H. Kleeberg) 16&#xD;
&#xD;
Produktion und Qualitätssicherung von Pyrethrumpräparaten (A. Prokop) 26&#xD;
&#xD;
Gegenwärtige und zukünftige Anwendungsmöglichkeiten von niem- bzw. pyrethrinhaltigen Pflanzenschutzpräparaten im ökologischen Landbau 28&#xD;
&#xD;
Pyrethrum- und Neempräparate im Ökologischen Obstbau (J. Kienzle) 28&#xD;
&#xD;
Anwendungsmöglichkeit von NeemAzal-T/S im Gemüsebau(E. Hummel, H. Kleeberg) 36&#xD;
&#xD;
Pyrethrum im ökologischen Gemüsebau (E. Reiners) 40&#xD;
&#xD;
Über einen Versuch zur Bekämpfung des Feldmaikäfers am und im Wald mit	&#xD;
NeemAzal-T/S (M. Fröschle) 42&#xD;
&#xD;
Bedeutung von Niemprodukten für Entwicklungsländer (C. Hellpap, P. H. Förster) 49&#xD;
&#xD;
Auswirkungen von niem- bzw. pyrethrinhaltigen Pflanzenschutzpräparaten auf den Naturhaushalt 54&#xD;
&#xD;
Auswirkungen von neem- und pyrethrinhaltigen Pflanzenschutzmitteln auf den Naturhaushalt (B. Michalski) 54&#xD;
&#xD;
Auswirkungen von niem- und pyrethrinhaltigen Pflanzenschutzmitteln auf den Naturhaushalt – Eine Übersicht über die im Rahmen des Zulassungsverfahrens verwendeten Unterlagen für die Prüfbereiche in der Terrestrik (R. Forster)	62&#xD;
&#xD;
Spezifität und Nebenwirkung auf Nutzorganismen von niem- und pyrethrin-       haltigen Pflanzenschutzpräparaten 66&#xD;
&#xD;
Spezifität und Nebenwirkungen auf Nutzorganismen von pyrethrinhaltigen &#xD;
Pflanzenschutzpräparaten (A. Prokop) 66&#xD;
&#xD;
Toxikologie und Rückstandssituation bei niem- und pyrethrinhaltigen Pflanzenschutzpräparaten 68&#xD;
&#xD;
Toxikologische Bewertung von NeemAzal und Pyrethrum (L. Niemann) 68&#xD;
&#xD;
Rückstandssituation bei neem- und pyrethrinhaltigen Pflanzenschutzpräparaten&#xD;
(L. Hüther) 77&#xD;
&#xD;
Abschätzung des Rückstandsverhaltens von NeemAzal-T/S aus Analysen der Leitsubstanz Azadirachtin A (B. Ruch, H. Kleeberg) 84&#xD;
&#xD;
Zusammenfassung und Ausblick (E. Bode) 88</dc:description>
  <dc:publisher>Saphir Verlag, D-Ribbesbüttel</dc:publisher>
  <dc:contributor>Stefan Kühne, Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft, Braunschweig</dc:contributor>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Proceedings</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2133/1/kuehne-s-2001-azadirachtine-pyrehtrine.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Stefan Kühne, Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft, Braunschweig (Ed.)    (2001) Azadirachtin und Pyrethrine.  [Azadirachtine and Pyrethrine.]  Saphir Verlag, D-Ribbesbüttel, Berichte aus der Biologischen Bundesanstalt; Heft, no. 76.  Proceedings of Pflanzenschutz im Ökologischen Landbau - Probleme und Lösungsansätze - Viertes Fachgespräch am 6. Juni 2000 in Darmstadt - "Azadirachtin und Pyrethrine".</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2133/</dc:relation>
</oai_dc:dc>