<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Tecniche di gestione della fertilità del suolo in una coltura di pomodoro.</dc:title>
  <dc:creator>Donatiello, Dr. Sergio</dc:creator>
  <dc:creator>Fagnano, Dr. Massimo</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Due tipi di sovescio  (favino puro e favino + avena) con due epoche di interramento (inizio aprile e fine aprile) in combinazione fattoriale, sono stati confrontati in una azienda sperimentale della Campania, per valutare gli effetti sulla produzione di pomodoro.&#xD;
Dai primi risultati, si può evidenziare come la fertilità residua del terreno, dovuta alla precessione di leguminose, è stata sufficiente a sostenere almeno in parte le produzioni di pomodoro (311 q ha-1). &#xD;
Gli apporti di N sono stati più alti nel caso del sovescio di favino puro e con l’interramento tardivo: 72 e 142 kg ha-1 di N per il favino e 45 e 80 kg ha-1 di N per il sovescio misto, rispettivamente nelle due epoche di interramento. Il rapporto C/N delle biomasse è stato più alto nel caso del sovescio misto e dell’interramento tardivo. &#xD;
Dai dati ottenuti dopo l’interramento dei diversi tipi di sovescio, appare evidente come la presenza della graminacea ha depresso le produzioni, a causa del minore apporto e della più bassa disponibilità di N minerale (438 e 346 q ha-1 rispettivamente con il sovescio di favino e di favino+avena).&#xD;
Non  ha avuto effetti sulla produzione il ritardo di circa 20 giorni dello sfalcio e dell'interramento delle colture da sovescio (398 e  386 q ha-1 rispettivamente per il sovescio precoce e tardivo).</dc:description>
  <dc:publisher>University of Foggia (Italy)</dc:publisher>
  <dc:date>2005-09</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6023/1/donatiello.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Donatiello, Dr. Sergio and Fagnano, Dr. Massimo   (2005) Tecniche di gestione della fertilità del suolo in una coltura di pomodoro.  [SOIL FERTILITY MANAGEMENT IN A TOMATO CROP.]  Thesis, Faculty of agriculture - Naples University, agricultural engineering and agronomy. Proceed. Italian Society of Agronomy, no. 36. University of Foggia (Italy).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6023/</dc:relation>
</oai_dc:dc>