<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Acúmulo de biomassa e nutrientes por adubos verdes e produtividade da canaplanta cultivada em sucessão, em duas localidades de São Paulo, Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Ambrosano, Edmilson José</dc:creator>
  <dc:creator>Foltran, Dulcineia Elizabete</dc:creator>
  <dc:creator>Camargo, Mônica Sartori</dc:creator>
  <dc:creator>Rossi, Fabrício</dc:creator>
  <dc:creator>Schammass, Eliana Aparecida</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Edson Cabral da</dc:creator>
  <dc:creator>Ambrosano, Gláucia Maria Bovi</dc:creator>
  <dc:creator>Dias, Fábio LuisFerreira</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Os objetivos deste trabalho foram avaliar a produção de massa de matéria seca, o acúmulo de nutrientes e infecção natural por fungos micorrizicos arbusculares (FMAs) de espécies de adubação verde e quantificar a produtividade agrícola e industrial da cana-planta cultivada em sucessão às espécies de adubos verdes, em duas localidades do estado de São Paulo, Brasil. O experimento foi conduzido no período de outubro de 2006 a agosto de 2008 em um Argissolo Vermelho-Amarelo distrófico, localizado em Tietê, SP, e em um Argissolo Vermelho, distrófico, localizado em Piracicaba, SP. Utilizou-se o delineamento experimental em blocos casualizados com 13 tratamentos (12 espécies de adubação verde e um tratamento testemunha, mantido capinado) e cinco repetições, em ambos locais. Os tratamentos foram semeados de outubro a novembro de 2006. O corte dos adubos verdes foi feito em janeiro de 2007. A cana-de-açúcar cv. IAC87-3396 permaneceu no campo por 18 meses e a colheita foi realizada em agosto e setembro de 2008. A crotalária-júncea cv. IAC-1, os guandus cv. IAC - Fava Larga e cv. IAC - Anão, apresentaram maiores produções de massa da matéria seca; maior acumulação de nutrientes; os níveis mais elevados de produtividade agrícola e industrial da cana-deaçúcar foram obtidos em sucessão a crotalária-júncea IAC-1, guandu IAC – Fava Larga e mucunas preta e verde. A maior taxa de infecção natural por FMAs foi observada nos tratamentos com soja, crotalária-júncea IAC-1, girassol IAC-Uruguai, feijão-mungo e guandu IAC- Fava Larga em Tietê, SP, não se observando diferenças na infestação na localidade de Piracicaba, SP.</dc:description>
  <dc:date>2013-01-01</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24403/1/AMBROSANO%2C%20Edmilson%20Jos%C3%A9_Ac%C3%BAmulo%20de%20biomassa%20e%20nutrientes%20por%20adubos.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ambrosano, Edmilson José ; Foltran, Dulcineia Elizabete ; Camargo, Mônica Sartori ; Rossi, Fabrício ; Schammass, Eliana Aparecida ; Silva, Edson Cabral da ; Ambrosano, Gláucia Maria Bovi  and Dias, Fábio LuisFerreira    (2013) Acúmulo de biomassa e nutrientes por adubos verdes e produtividade da canaplanta cultivada em sucessão, em duas localidades de São Paulo, Brasil.  [Mass and nutrient accumulation by green manures and sugarcane plant yield grown in succession, in two locations of Sao Paulo, Brazil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (1), pp. 199-209.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24403/</dc:relation>
</oai_dc:dc>