<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Økologisk græsmarksproduktion og udnyttelse til mælkeproduktion. Bilag til temadag arrangeret i samarbejde mellem FØJO III projekterne: ORMILKQUAL, ORGGRASS og ECOVIT</dc:title>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>I det økologiske jordbrug er den mest udbredte afgrøde kløvergræs. Kløvergræsmarken bidrager til sædskiftet direkte ved at fiksere kvælstof og indirekte som en vigtig afgrøde til at opretholde et frugtbart sædskifte. I kvægproduktionen udgør foder fra kløvergræs over halvdelen&#xD;
af malkekøernes foderoptag enten via afgræsning eller som ensilage. Derfor er en optimal kløvergræs produktion og udnyttelsen essentiel indenfor det økologiske jordbrug. I 2006 blev der iværksat en række forskningsprojekter i regi af forskningscenter for økologisk jordbrug (FØJO). Tre af projekterne, ORGGRAS, ORMILKQUAL og ECOVIT havde som centralt element den økologiske græsmarksproduktion.&#xD;
I projektet ORGGRASS var der fokus på de stadigt større bedrifter og de heraf afledte konsekvenser med arealer tæt på bedriften med hyppigere afgræsning og græs i sædskiftet end på de fjernere beliggende arealer for produktiviteten og udnyttelsen af næringsstofferne. I ORMILKQUAL blev der arbejdet med betydningen af græsmarkens indhold af bælgplanter og urter for mælkens smag og sammensætning, mens der i ECOVIT var fokus på effekten af græsmarkens botaniske sammensætning på indholdet af vitaminer og mineraler.&#xD;
En række af aktiviteterne i projekterne blev gennemført på private kvægbrug som velvilligt stillede bedriften til rådighed for i nogle tilfælde ret omfattende ændringer i den traditionelle produktion. Vi vil her gerne takke ejerne og deres rådgivere for en meget positiv og engageret&#xD;
medvirken i de gennemførte forsøg.&#xD;
Formålet med temadagen er at samle nogle af resultaterne fra de tre projekter for derved at give et samlet overblik over de resulter der nået i forhold til den økologiske græsmarksproduktion og udnyttelse heraf til mælkeproduktion. Det er vores håb hermed at bidrage til en forbedret produktivitet og udnyttelse af kløvergræs i den økologiske produktion, og derved stimulere til en fortsat udvidelse af den økologiske produktion.</dc:description>
  <dc:publisher>Det Jordbrugsvidenskabelige Fakultet, Aarhus Universitet</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kristensen, Troels</dc:contributor>
  <dc:date>2010-09-15</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17872/1/17872.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kristensen, Troels (Ed.)    (2010) Økologisk græsmarksproduktion og udnyttelse til mælkeproduktion. Bilag til temadag arrangeret i samarbejde mellem FØJO III projekterne: ORMILKQUAL, ORGGRASS og ECOVIT.   Intern rapport • husdyrbrug, no. 27. Det Jordbrugsvidenskabelige Fakultet, Aarhus Universitet, Danmark.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17872/</dc:relation>
</oai_dc:dc>