<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Optimierung des Anbaus von Sojabohnen: Bestimmung des Vorfruchtwertes und der N2-Fixierleistung sowie Reduzierung der Bodenbearbeitung (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Verbundvorhaben umfasst folgende Teilprojekte: FKZ 14EPS019, FKZ 14EPS020.&#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/id/saved_search/1574.&#xD;
Das Vorhaben hat zum Ziel, einen Beitrag zur Schließung von Wissens- und Erfahrungslücken in den Themenbereichen Vorfruchtleistung, N2-Fixierung und Reduzierung der Bodenbearbeitung zur Minimierung des Erosionsrisikos beim Anbau von Soja zu leisten. Die Beantwortung dieser Fragestellungen wird die Genauigkeit der ökonomischen Bewertung und die relative Vorzüglichkeit des Sojaanbaus verbessern. &#xD;
Dadurch trägt das Projekt dazu bei, den Anbau und die Wettbewerbsfähigkeit der gentechnikfreien Erzeugung von Soja zu optimieren und die Ausweitung des Sojaanbaus in Deutschland unter konventionellen und ökologischen Bedingungen zu fördern. &#xD;
&#xD;
Zur Bestimmung der Vorfruchtleistung und N2-Fixierung von Sojabohnen und deren Konkurrenzkulturen werden zwei Feldversuche an drei Standorten unter konventionellen und ökologischen Bedingungen in den Jahren 2015 bis 2017 durchgeführt. &#xD;
Zum Thema reduzierte Bodenbearbeitung werden praxisreife Verfahren entwickelt, um einen nachhaltigen Anbau von Soja auf erosionsgefährdeten Standorten unter konventionellen Bedingungen zu ermöglichen. Die verschiedenen Anbausysteme werden durch Exaktversuche auf dem Feld und durch On–Farm-Versuche geprüft. &#xD;
Mit den Arbeitsergebnissen kann u. a. der monetäre Wert der N2-Fixierung, der Vorfruchtleistung und der Bodenbearbeitung zu Soja exakt bewertet sowie die Bewertung der relative Vorzüglichkeit von Soja im Vergleich zu wichtigen Marktfrüchten des Ackerbaus im ökologischen und konventionellen Landbau berechnet und eingeordnet werden. &#xD;
Durch die Zusammenarbeit mit dem von der BLE geförderten Modell- und Demonstrationsnetzwerk Soja und dem Sojaförderring, aber auch durch die Aufgaben der beiden Projektpartner als Landesanstalten ist gewährleistet, dass die gewonnenen Erkenntnisse einen Praxisimpact erzielen werden.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    FixVorSaat Soja: Optimierung des Anbaus von Sojabohnen: Bestimmung des Vorfruchtwertes und der N2-Fixierleistung sowie Reduzierung der Bodenbearbeitung (Verbundvorhaben).  [Optimization of the cultivation of soybeans: Determination of the preceding crop effect and the nitrogen fixation as well as the reduction of the soil tillage.]   Runs 2015 - 2018.      Project Leader(s): Butz, Dr. Andreas; Urbatzka, Dr. Peer and Mastel, Klaus, Landwirtschaftliches Technologiezentrum Augustenberg (LTZ), D-Rheinstettetn und Bayrische Landesanstalt für Landwirtschaft (LfL), D-Freising.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28766/</dc:relation>
</oai_dc:dc>