<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>La transdisciplinarite comme approche innovante de recherche action; le cas du projet syprobio</dc:title>
  <dc:creator>Yameogo, Kouka</dc:creator>
  <dc:creator>Nicolay, Gian L.</dc:creator>
  <dc:creator>Dabire, Rémy</dc:creator>
  <dc:creator>Glin, Laurent</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>L’agriculture biologique et le commerce équitable en Afrique de l’Ouest centrés autour du coton, introduits depuis 1999, ont démontré un vrai potentiel d’augmenter les revenus et d'améliorer la sécurité alimentaire des petits productrices et producteurs. Actuellement, plus de 16'000 producteurs produisent le coton et d’autres cultures vivrières dans leurs systèmes de production en bio dans la sous-région. La diversification de ces cultures biologiques dans la rotation ou la combinaison de ces cultures avec celles d'arbres (agroforesterie) et de l’élevage visent à protéger la productivité en dépit des changements anticipés des conditions climatiques. A travers l'amélioration de la fertilité des sols et la diversification des systèmes de production, l'agriculture biologique a également un potentiel reconnu de contribuer à l'adaptation au changement climatique.</dc:description>
  <dc:date>2015</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28768/1/Yameogo_etal_2014_FIPAO.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Yameogo, Kouka; Nicolay, Gian L.; Dabire, Rémy and Glin, Laurent    (2015) La transdisciplinarite comme approche innovante de recherche action; le cas du projet syprobio.       Paper at:   Foire de l’Innovation Paysanne en l’Afrique de l’Ouest (FIPAO), Ouagadougou, Burkina Faso, 12-16 May 2015.     [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28768/</dc:relation>
</oai_dc:dc>