<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Controle fitossanitário em assentamento de base agroecológica: um resgate do conhecimento tradicional.</dc:title>
  <dc:creator>Morais, Lilia Aparecida Salgado de</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi resgatar o conhecimento tradicional de pequenos produtores sobre técnicas alternativas utilizadas no controle fitossanitário, bem como avaliar a percepção dos mesmos sobre o horário de coleta, secagem e armazenamento das plantas utilizadas. O trabalho de campo foi realizado no Assentamento de Base Agroecológica Sepé-Tiaraju (Serra Azul-SP). Utilizou-se o método Bola de Neve resultando em dez entrevistados. Realizaram-se entrevistas estruturadas e semi-estruturadas. Foram citadas as plantas: pimenta do reino (Piper nigrum), pimenta malagueta (Capsicum frutescens), alho (Allium sativum), fumo de rolo (Nicotiana tabacum), cebola (A. cepa), pau d'alho (Gallesia integrifolia), eucalipto (Eucalyptus spp), cravo de defunto (Tagetes spp.), feijão de porco (Canavalia ensiformis) e louro (Laurus nobilis). Nem todas as receitas apresentam resultados satisfatórios, porém, as que são eficazes são repassadas para os demais observando-se a transmissão horizontal do conhecimento empírico. Concluiu-se que há um constante resgate pelos assentados de práticas existentes antes do advento dos agrotóxicos.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24149/1/Morais_Controle.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Morais, Lilia Aparecida Salgado de   (2011) Controle fitossanitário em assentamento de base agroecológica: um resgate do conhecimento tradicional.  [Control of pests and diseases in a settlement of agroecological base: a rescue of traditional knowledge.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (1), pp. 57-66.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24149/</dc:relation>
</oai_dc:dc>