<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Mångfunktionella lantbruksföretags bidrag till tillväxt på landsbygden och möjligheter till samverkan med lokala bygder, ur ett ekologiskt, social och ekonomiskt perspektiv</dc:title>
  <dc:subject>Community development</dc:subject>
  <dc:description>Detta forskningsprojekt handlar om hur lantbruket kan bidra till och stödjas av lokala bygder. Förutom produktion av livsmedel ger lantbruket också, beroende på företagens utformning i högre eller mindre utsträckning, ekologiska, sociala och kulturella tjänster till bygderna. Sådan tjänster är t.ex. &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
*	att hålla landskapet öppet och varierande, &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
*	att underhålla biologisk mångfald, &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
*	att tillhandahålla mötesplatser, &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
*	att recirkulera näring, &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
*	att bevara kulturarv och &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
*	att ge sammanhang. &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Dessa tjänster är viktiga för landsbygdens attraktionskraft och dess långsiktig bärkraft. &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
	&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
 &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Projektet syftar till att visa på möjligheter till ökad samverkan och kommunikation mellan lantbruket och bygdegrupper för att förbättra det lokala mångfunktionella lantbrukets förutsättningar. Målet är att bygderna ska hitta sätt att stötta sina lantbruksföretag så att deras positiva funktioner i bygden kan fortsätta uppfyllas även i framtiden. Studien bidrar även med kunskap till den framtida svenska strategin för en hållbar landsbygdsutveckling som för närvarande utreds och vars slutbetänkande förväntas till november 2006, samt för den pågående revidering av miljö- och landsbygdsprogrammet.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Mångfunktionella lantbruksföretags bidrag till tillväxt på landsbygden och möjligheter till samverkan med lokala bygder, ur ett ekologiskt, social och ekonomiskt perspektiv.  [The contribution of multifunctional farms to rural development and possibilities for collaboration with local communities.]   Runs 2005 - 2007.      Project Leader(s): Milestad, Rebecka, Swedish University of Agricultural Sciences, SLU.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7740/</dc:relation>
</oai_dc:dc>