<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ökologische Rindfleischerzeugung</dc:title>
  <dc:creator>Rahmann, Gerold</dc:creator>
  <dc:creator>Weißmann, Friedrich</dc:creator>
  <dc:creator>Oppermann, Rainer</dc:creator>
  <dc:creator>Löser, Reiner</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:description>Innerhalb des ökologischen Landbaus repräsentiert Rindfleisch mit weitem Abstand die bedeutendste Fleischart. In letzter Konsequenz beruht das auf der – im Gegensatz zu Monogastriern – problemlosen Integration von Wiederkäuern in das ökologische Landwirtschaftssystem. Der mengenmäßige Anteil von ökologisch erzeugtem Rindfleisch am Gesamtaufkommen von Rindfleisch in Deutschland liegt bei rund 2 % bis 3 % (ZMP, 2007a) und belegt damit nach Schaf-Ziegen-Fleisch den zweiten Platz. Dieser Umfang stellt eine relativ stabile Größenordnung dar. Allerdings wird das Vermarktungspotenzial als deutlich größer angesehen (Deblitz, 2004). Dieses Marktpotenzial sollte vornehmlich über die Bereitstellung herausgehobener und standardisierter Produktqualitäten – vor allem hinsichtlich des Genusswertes – erschlossen werden. Ein Verharren in einem Produktions- und Vermarktungssystem, das fast ausschließlich auf rein quantitativen Schlachtkörperqualitäten basiert, führt zur direkten Konkurrenz mit konventionellen Systemen und besitzt wenig Entwicklungspotenzial. Auch reicht es nicht aus, ausschließlich auf hohe Prozessqualitäten hinsichtlich Umwelt- und Tiergerechtheit im Ökolandbau zu verweisen. Denn dabei besteht die Gefahr, dass weder marktfähige Schlachtkörperqualitäten noch diese kompensierende Fleischqualitäten erzeugt werden. Diese Zusammenhänge motivierten die Autoren zu den nachfolgenden Ausführungen, die als ein Fingerzeig auf ausgewählte, für die Weiterentwicklung der ökologischen Rindfleischproduktion als wichtig empfundene Bereiche angesehen werden.</dc:description>
  <dc:publisher>Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft</dc:publisher>
  <dc:contributor>Flachowski, Gerhard</dc:contributor>
  <dc:contributor>Brade, Rainer</dc:contributor>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/12979/1/</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rahmann, Gerold; Weißmann, Friedrich; Oppermann, Rainer and Löser, Reiner    (2007) Ökologische Rindfleischerzeugung.  [Organic beef production.]   In: Flachowski, Gerhard and Brade, Rainer (Eds.)   Rindfleischerzeugung im Ökologischen Landbau.  Landbauforschung Völkenrode - Sonderheft, no. 313. Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft, chapter 6, pp. 198-210.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/12979/</dc:relation>
</oai_dc:dc>