<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Geitenbrij op een rij: De fokkerijpraktijk in de biologische melkgeitenhouderij nader bekeken, is er gevaar voor inteelt?</dc:title>
  <dc:creator>Borsten, Jos</dc:creator>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:description>Dit onderzoek had als doel meer inzicht te verschaffen in de praktijk van de biologische geitenfokkerij van Nederland en een indruk te krijgen van de kans op inteelt in deze sector. In de gevonden fokkerijpraktijk is de afstamming van de geiten aan vaderszijde niet goed geregistreerd. Veel geitenhouders lossen dit op door steeds na maximaal twee jaar de bok van het bedrijf af te voeren en nieuwe bokken te kopen. Dit is geen duurzame oplossing omdat de aangekochte bokken direct of indirect van dezelfde fokkers afkomstig zijn. Door middel van een zevenstappenmodel is een inschatting gemaakt van de kans op inteelt. Deze kans ligt op 76,5%. Dit is hoog. Alleen bij het kleine aantal bedrijven met een gesloten fokkerij (= eigen aanfok van bokken) en een totale registratie is het mogelijk de verwantschap van de dieren te controleren en teveel inteelt voorkomen. Bij de andere bedrijven is het gevaar van inteelt groot. Door meer te registreren en meer aparte fokkerij units op te zetten en gebruik te maken van KI kan meer spreiding in de genen ontstaan en kan meer gericht worden gefokt op melkproductiekenmerken waarbij inteelt wordt voorkomen.</dc:description>
  <dc:publisher>Louis Bolk Instituut</dc:publisher>
  <dc:date>2012-02</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20832/1/2556.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Borsten, Jos         (2012) Geitenbrij op een rij: De fokkerijpraktijk in de biologische melkgeitenhouderij nader bekeken, is er gevaar voor inteelt?  [Billy goat soup : A closer look has been taken at the breeding practise of organic dairy goat farms; can inbreeding become a serious threat?]   Louis Bolk Instituut, Driebergen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20832/</dc:relation>
</oai_dc:dc>