<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Eficiência dos extratos de alho e agave no controle de Fusarium oxysporum S.</dc:title>
  <dc:creator>Morais, Martival dos Santos</dc:creator>
  <dc:creator>Araújo, Egberto</dc:creator>
  <dc:creator>Araújo, Afrânio César de</dc:creator>
  <dc:creator>Belém, Lindomar de Farias</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Objetivou-se com este trabalho avaliar o efeito dos extratos de alho e agave sobre Fusarium oxysporum, agente causador da murcha-de-fusário no feijão-vagem. Em ensaio conduzido em laboratório, avaliou-se a germinação de conídios e o crescimento micelial em esquema fatorial 2x5 com seis repetições, cujos fatores foram: dois extratos vegetais em cinco concentrações. Em ensaio realizado em casa de vegetação, foi avaliada a incidência de plantas com sintomas de murcha, trinta dias após o plantio. Os tratamentos originaram-se de um fatorial 2x2x3, sendo os fatores: dois tipos de solo, duas épocas de aplicação dos produtos e três produtos em quatro repetições. Os dois extratos impediram a germinação de conídios e o crescimento micelial na concentração de 40 %. A aplicação dos extratos em solo fértil em época pós-plantio reduziu a incidência de plantas afetadas.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24965/1/Morais_Eficiencia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Morais, Martival dos Santos; Araújo, Egberto; Araújo, Afrânio César de and Belém, Lindomar de Farias   (2010) Eficiência dos extratos de alho e agave no controle de Fusarium oxysporum S.  [Efficiency of garlic and agave extracts to control the Fusarium oxysporum S.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (2), pp. 89-98.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24965/</dc:relation>
</oai_dc:dc>