<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Optimierter Backtest für praxisrelevante Mehlbeurteilung – am Beispiel von Ökoweizen</dc:title>
  <dc:creator>Linnemann, Ludger</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>In jüngster Zeit wurden Weizensorten aus ökologischer Züchtung mit hohen Kleberqualitäten eingeführt, die zunehmend an Marktbedeutung gewinnen. Mit den bisher üblichen, in der Praxis etablierten Backversuchen, wie dem Rapid-Mix-Test (RMT) werden jedoch potenzielle Backeigenschaften von Weizenmehlen vielfach unterbewertet. Zu diesem Ergebnis kommt ein Forschungsvorhaben, gefördert im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau und andere Formen nachhaltiger Landwirtschaft (BÖLN). Mithilfe eines optimierten Backtests, der im Forschungsring e. V. für biologisch-dynamische Wirtschaftsweise in Darmstadt unter Leitung von Dr. Ludger Linnemann entwickelt wurde, ist ein zuverlässiger Nachweis der potenziellen Verarbeitungsqualität gelungen: Der optimierte Backtest ergab etwa 30% höhere Brotvolumina gegenüber den Ergebnissen&#xD;
mit dem RMT. „Mühle + Mischfutter“ im Gespräch hierzu mit&#xD;
Dr. Linnemann.</dc:description>
  <dc:date>2011-09-08</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19420/1/Beitrag_Linnemann.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Linnemann, Ludger   (2011) Optimierter Backtest für praxisrelevante Mehlbeurteilung – am Beispiel von Ökoweizen.  [Optimized baking test for flour evaluation - the example of organic wheat.]  Mühle + Mischfutter, 148 (17), pp. 577-580.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19420/</dc:relation>
</oai_dc:dc>