<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>A extração de raízes aéreas de imbé (Philodendron corcovadense) em Garuva, Santa Catarina.</dc:title>
  <dc:creator>Vieira, Pâmela Martins</dc:creator>
  <dc:creator>Trevisan, Adriana Carla Dias</dc:creator>
  <dc:creator>Fantini, Alfredo Celso</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>A coleta do cipó-imbé e a sua transformação em peças de artesanato é atividade tradicional em SC. Somente em Garuva cerca de 200 famílias de cipozeiros têm nessa atividade a sua fonte de renda. O objetivo deste estudo foi identificar e sistematizar o processo de extração e processamento do cipó-imbé. A partir de entrevistas e observação participante foram elaborados o fluxograma da cadeia produtiva, um desenho rico da situação-problema e a delimitação de cenários para diferentes intervalos de coleta. A coleta e uso do cipó envolve coletores, coletores/artesãos e artesãos, que desenvolveram bom conhecimento para o manejo da espécie. Mas a crescente demanda do mercado pressiona os estoques naturais de cipó, situação agravada pelo recente aparecimento de coletores vindos de fora das comunidades. A coleta exclusivamente em florestas de terceiros, as distâncias cada vez maiores para acessar o recurso, e o monopólio, por atravessador, do comércio do artesanato produzido colocam os cipozeiros tradicionais em situação vulnerável. O caso constitui mais um exemplo de produto florestal não-madeirável com potencial não realizado de melhorar as condições para viver das comunidades locais.</dc:description>
  <dc:date>2014-04-25</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27423/1/Vieira_A%20extra%C3%A7%C3%A3o%20de%20raizes%20a%C3%A9reas%20de%20imb%C3%A9.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Vieira, Pâmela Martins; Trevisan, Adriana Carla Dias and Fantini, Alfredo Celso   (2014) A extração de raízes aéreas de imbé (Philodendron corcovadense) em Garuva, Santa Catarina.  [The extraction of aerial roots of imbé vine (Philodendron corcovadense) in Garuva-Santa Catarina State, Brazil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (2), pp. 173-184.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27423/</dc:relation>
</oai_dc:dc>