<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação de um sistema de cultivo em aléias em um argissolo franco-arenoso da região amazônica.</dc:title>
  <dc:creator>Moura, Emanoel Gomes de</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Antônio José de França</dc:creator>
  <dc:creator>Furtado, Mariléia Barros</dc:creator>
  <dc:creator>Aguiar, Alana das Chagas Ferreira</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>No trópico úmido, a construção e manutenção da fertilidade dos solos são os maiores desafios dos que se dedicam à implantação de sistemas agrícolas sustentáveis. O objetivo deste estudo foi avaliar um sistema de cultivo em aléias com guandu, associado à adição anual de calcário e de K, em um Argissolo de textura franco-arenosa, a fim de verificar a possibilidade do uso desse sistema como alternativa ao corte e queima na agricultura do trópico úmido. Foram utilizados, como leguminosa, o guandu (Cajanus cajan) e a cultura do milho. Os tratamentos foram os seguintes: T = testemunha, com solo desnudo; G2, G2,5 e G3, tratamentos com fileiras de guandu nos espaçamentos de 2, 2,5 e 3 m, respectivamente; G2K, G2,5K e G3K, tratamentos com guandu nos mesmos espaçamentos mais K; G2C, G2,5C e G3C, tratamentos com guandu mais calagem; G2KC, G2,5KC e G3KC, tratamentos com guandu mais K e calagem. A cobertura e o equilíbrio de nutrientes do solo foram os mais importantes fatores que influenciaram a produtividade do milho no sistema de cultivo em aléias com guandu; portanto, eles devem ser considerados como fundamentais para o manejo sustentável dos Argissolos de textura franco-argilosa do trópico úmido.</dc:description>
  <dc:date>2008-07</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22716/1/Moura_Avalia%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Moura, Emanoel Gomes de ; Silva, Antônio José de França ; Furtado, Mariléia Barros  and Aguiar, Alana das Chagas Ferreira    (2008) Avaliação de um sistema de cultivo em aléias em um argissolo franco-arenoso da região amazônica.  [Evaluation of an alley cropping system under humid tropical conditions of the amazon region.]  Revista Brasileira de Ciência do Solo, 32 (4), pp. 1735-1742.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22716/</dc:relation>
</oai_dc:dc>