<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produção orgânica de cebola com agricultores familiares.</dc:title>
  <dc:creator>Gonçalves, Paulo Antonio de Souza</dc:creator>
  <dc:creator>Wamser, Gerson Henrique</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Objetivou-se desenvolver de maneira participativa um sistema de produção orgânica de cebola junto a agricultores familiares da região do Alto Vale do Itajaí, SC. Instalou-se duas unidades de produção em duas propriedades rurais, sendo uma unidade em uma propriedade no município de Aurora e outra em Rio do Sul, SC. O trabalho foi conduzido nos anos de 2004, 2005 e 2006. Os técnicos envolvidos atuavam com apoio técnico e assessoria, de modo que o saber do agricultor era respeitado para que o sistema se desenvolvesse numa forma de geração de conhecimento horizontal, onde há interação e colaboração entre os sujeitos envolvidos. A produtividade de cebola variou de 11 até 15 t/ha, similares a média regional de agricultor familiar até 2 ha (15 Vha), com baixo uso de insumos externos em relação aos sistemas com alto uso de agroquímicos. O custo da cebola orgânica foi menor com insumos externos, mas demanda mais mão-de-obra com capinas manuais. Embora a produtividade não tenha sido máxima, a produção orgânica utiliza menos insumos externos à propriedade, com redução de impactos na saúde humana, meio ambiente e custos financeiros. Os agricultores comercializaram a cebola no mercado local e em São Paulo, e foram certificados pelo método de auditagem e estão em processo de certificação participativa. Os agricultores apontam como maiores entraves do sistema a baixa disponibilidade de mão-de-obra na propriedade, a necessidade de certificação e a organização da comercialização em grupos. O trabalho facilitou a interação entre o serviço público agrícola, os agricultores familiares envolvidos nas unidades e dos grupos de que participam.</dc:description>
  <dc:date>2007-10-16</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27594/1/Gon%C3%A7alves_Produ%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gonçalves, Paulo Antonio de Souza  and Wamser, Gerson Henrique    (2007) Produção orgânica de cebola com agricultores familiares.  [Organic onion production with small farmers.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 2 (3), pp. 63-68.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27594/</dc:relation>
</oai_dc:dc>