<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Az ökológiai gazdálkodás hazai helyzete - Trendek és kitörési pontok |Program|Összefoglalók|Résztvevők|</dc:title>
  <dc:creator>Drexler, Dora</dc:creator>
  <dc:creator>Niggli, Urs</dc:creator>
  <dc:creator>Fazekas, Sandor</dc:creator>
  <dc:creator>Frühwald , Ferenc</dc:creator>
  <dc:creator>Gera, Istvan</dc:creator>
  <dc:creator>Ponicsanne Gyovai, Agnes</dc:creator>
  <dc:creator>Holly, Laszlo</dc:creator>
  <dc:creator>Lehota, Jozsef</dc:creator>
  <dc:creator>Czeller, Gabor</dc:creator>
  <dc:creator>Solti, Gabor</dc:creator>
  <dc:creator>Radics, László</dc:creator>
  <dc:creator>Roszik, Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Kovacs, Dora</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Hungary</dc:subject>
  <dc:subject>Country reports</dc:subject>
  <dc:description>A kiadvány az ÖMKi 2012. február 2-án megrendezett első szakmai konferenciájának programját és előadásainak anyagát tartalmazza.&#xD;
Az ökológiai gazdálkodás hazai helyzete - Trendek és kitörési pontok c. rendezvényt minden várakozást felülmúló érdeklődés övezte, több mint 400-an regisztráltak.&#xD;
A rendezvény fővédnöke Fazekas Sándor vidékfejlesztési miniszter volt, aki megnyitó beszédében elmondta: „Háromszázezer hektárra szeretnénk növelni hazánkban a biogazdálkodás alá vont területek nagyságát 2020-ig, ezért a tárca ökológiai mezőgazdálkodási programot dolgoz ki. Kiemelten támogatjuk a biogazdálkodókat, segítséget nyújtunk az átálláshoz”.&#xD;
A konferencián jelen voltak az ágazat legfontosabb szervezeteinek képviselői, úgy a gazdák, a civil társadalom, mint a közigazgatás és a tudomány világából.&#xD;
Értékes párbeszéd alakult ki a résztvevők között, és lehetőség nyílt a vélemények ütköztetésére is, amit szervezőként kifejezetten hasznosnak tartunk, hiszen hozzátartozik az átlátható, demokratikus biomozgalom megteremtéséhez.</dc:description>
  <dc:publisher>Ökológiai Mezőgazdasági Kutatóintézet Közhasznú Nonprofit Kft.</dc:publisher>
  <dc:date>2012-02</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22769/1/konferencia_kiadvany.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Drexler, Dora; Niggli, Urs; Fazekas, Sandor; Frühwald , Ferenc; Gera, Istvan; Ponicsanne Gyovai, Agnes; Holly, Laszlo; Lehota, Jozsef; Czeller, Gabor; Solti, Gabor; Radics, László; Roszik, Peter and Kovacs, Dora    (2012) Az ökológiai gazdálkodás hazai helyzete - Trendek és kitörési pontok |Program|Összefoglalók|Résztvevők|.       Workshop at:   Az ökológiai gazdálkodás hazai helyzete - Trendek és kitörési pontok, Szent István Egyetem, 2012. február 2..</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22769/</dc:relation>
</oai_dc:dc>