<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Überleitungsversuche – Praxis und Wissenschaft profitieren</dc:title>
  <dc:creator>Karalus, Wolfgang</dc:creator>
  <dc:subject>Research methodology and philosophy</dc:subject>
  <dc:description>Sogenannte Überleitungsversuche auf Ökobetrieben verbessern den Wissenstransfer in die Praxis, und umgekehrt profitieren Agrarwissenschaftler von den Erfahrungen der Praktiker.&#xD;
&#xD;
Um den Wissenstransfer in die Praxis zu verbessern, werden von der Sächsischen Landesanstalt für Landwirtschaft sogenannte Überleitungsversuche auf Ökobetrieben durchgeführt. Diese Versuche finden vorrangig auf Kooperationsbetrieben statt. Es handelt sich dabei um Ökobetriebe, die mit der sächsischen Agrarverwaltung eine Vereinbarung abgeschlossen haben, in der sie sich bereit erklären, den Betrieb für einen Fachaustausch zu öffnen.&#xD;
Damit besteht einerseits für konventionell wirtschaftende Landwirte die Möglichkeit, sich direkt bei Berufskollegen über die ökologische Wirtschaftsweise zu informieren. Andererseits können die Betriebe für die Fortbildung und Beratung von Ökolandwirten genutzt werden. &#xD;
Bei den Überleitungsversuchen stehen folgende Ziele im Vordergrund:&#xD;
&gt; Wissenstransfer von Forschungsergebnissen in die Praxis,&#xD;
&gt; Überprüfung der Wirksamkeit von empfohlenen Anbaumaßnahmen in der Praxis sowie&#xD;
&gt; Gewinnung von praktischen Erkenntnissen, die wiederum für neue Fragestellungen in Exaktversuchen genutzt werden können. &#xD;
&#xD;
Es sei ausdrücklich betont, dass Überleitungsversuche keine wissenschaftlich abgesicherten Resultate liefern können und demzufolge keinesfalls als Ersatz für Exaktversuche anzusehen sind. Im Sinne des Wissenstransfers sind sie aber eine wichtige Ergänzung.</dc:description>
  <dc:publisher>Stiftung Ökologie &amp; Landbau, Bad Dürkheim</dc:publisher>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1384/1/1384-karalus-w-2002-ueberleitung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Karalus, Wolfgang   (2002) Überleitungsversuche – Praxis und Wissenschaft profitieren.  [Transitional experiments - profitable for science and practice.]  Ökologie &amp; Landbau, 123 (3/2002), pp. 16-17.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1384/</dc:relation>
</oai_dc:dc>