<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Analyse von Forschungsergebnissen im Hinblick auf die praxisrelevante Anwendung für die Vermarktung und das Marketing von Öko-Produkten. Zusammenfassung - vergleichende Betrachtung und Erarbeitung von Empfehlungen für die Praxis</dc:title>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Eine Vielzahl wertvoller, für die strategischen Entscheidungen der Vermarktungsakteure auf dem Öko-Markt relevanter Praxis- und Forschungsergebnisse sind in zahlreichen Projektberichten und Studien zu finden. Ziel ist es, eine kurze prägnante und anschauliche Darstellung der wichtigsten und praxisrelevanten Resultate der verschiedenen Projekte, die sich mit Vermarktungsfragen beschäftigt haben, zu erarbeiten. Die wesentlichen Erkenntnisse sollen dabei professionell aufbereitet und leicht verständlich präsentiert werden. Diese Ergebnisanalyse soll vor allem im Hinblick auf eine direkte Umsetzbarkeit in der Praxis geschehen.&#xD;
Bei der Konzepterstellung dienen die verschiedenen Projekterfahrungen und –resultate als Basisinformationen. Diese werden miteinander in Beziehung gesetzt und geprüft in wie weit verschiedene Erfahrungen unterschiedlicher Studien miteinander vernetzt werden können, so dass Synergien genutzt und die Marketinginvestition effizienter eingesetzt werden können. Es ist zu erwarten, dass einzelne positive Resultate in einem „Marketing-Mix“ sich gegenseitig verstärken und somit eine Optimierung erreicht werden kann. Da eine übersichtliche Darstellung und Beschreibung der Einzelerkenntnisse es dem Leser ermöglichen werden mit minimalem Zeitaufwand die wesentlichen Ergebnisse rasch zu studieren wird er auch in die Lage versetzt eigene Konzepte aus den bereitgestellten Bausteinen zu entwickeln. Dies wird erfahrungsgemäß zu innovativen Modellen bei künftigen Marketingaktionen führen.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Analyse von Forschungsergebnissen im Hinblick auf die praxisrelevante Anwendung für die Vermarktung und das Marketing von Öko-Produkten. Zusammenfassung - vergleichende Betrachtung und Erarbeitung von Empfehlungen für die Praxis.  [Analysis of main research results relevant for applying to the marketing of organic products – summary – comparison and recommendations for the market.]   Runs 2007 - 2008.      Project Leader(s): Rippin, Dipl.-Ing. Markus, AgroMilagro research, D-Bornheim.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/11759/</dc:relation>
</oai_dc:dc>