<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Dinâmica de acúmulo de massa e nutrientes pelo milheto para fins de adubação verde em sistemas de produção sob bases ecológicas.</dc:title>
  <dc:creator>Padovan, Milton Parron</dc:creator>
  <dc:creator>Motta, Ivo de Sá</dc:creator>
  <dc:creator>Carneiro, Leandro Flávio</dc:creator>
  <dc:creator>Moitinho, Mara Regina</dc:creator>
  <dc:creator>Brito, Gisele de</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar a dinâmica de acumulação de massa e nutrientes do milheto e aferir o estágio mais adequado para manejá-lo, a fim de possibilitar maior aporte de massa e nutrientes ao sistema solo, visando maximizar o seu potencial como adubo verde. O estudo foi desenvolvido em condições de campo em Dourados-MS num Latossolo Vermelho distroférrico, textura muito argilosa, e em Itaquiraí-MS num Latossolo Vermelho amarelo, textura arenosa, ambos em agroecossistema sob transição agroecológica. O milheto (cultivar BRS 1501) foi semeado de forma direta em Dourados e após preparo do solo através de uma gradagem pesada e uma de nivelamento, em Itaquiraí, ambos sem adubação. As semeaduras foram realizadas no período de outubro a novembro. Os tratamentos foram representados pelas épocas de amostragens realizadas aos 45, 60, 75, 90 e 105 dias após a emergência (DAE) em um delineamento inteiramente casualizado com quatro repetições. O milheto apresentou elevado acúmulo de biomassa e nutrientes, se mostrando altamente promissor como adubo verde em sistemas de produção sob bases ecológicas. O corte do milheto no estádio de grão pastoso proporcionou maior acúmulo de biomassa e nutrientes em relação ao estádio de florescimento.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22968/1/Padovan_Din%C3%A2mica.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Padovan, Milton Parron ; Motta, Ivo de Sá ; Carneiro, Leandro Flávio ; Moitinho, Mara Regina  and Brito, Gisele de    (2012) Dinâmica de acúmulo de massa e nutrientes pelo milheto para fins de adubação verde em sistemas de produção sob bases ecológicas.  [Dynamics of mass accumulation and nutrient by millet for green manure production systems under agroecological agroecosystem.]  Revista Brasileira de Agorecologia, 7 (1), pp. 95-103.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22968/</dc:relation>
</oai_dc:dc>