<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Zum Wissenschaftsansatz in der biologisch-dynamischen Forschung</dc:title>
  <dc:creator>Hagel, Ingo</dc:creator>
  <dc:subject>Research methodology and philosophy</dc:subject>
  <dc:description>Interview mit Ingo Hagel &#xD;
&#xD;
Fragen:&#xD;
- Wie fing bei Ihnen das Interesse für die Forschungsarbeit an?&#xD;
- Was motiviert Sie bei der Forschungsarbeit, und was erschwert die Arbeit?&#xD;
- Welche Forschungsfragen interessieren Sie persönlich am meisten?&#xD;
- Wie wird die biologisch-dynamische Forschung finanziert? Kann der einzelne Forscher die eigenen Forschungsthemen und Gesichtspunkte aussuchen? Inwieweit hat der Geldgeber Einfluss auf den Inhalt der Projekte?&#xD;
- Wie funktioniert die Zusammenarbeit und die Arbeitsverteilung zwischen den biologisch-dynamischen Forschern?&#xD;
- Gibt es Grenzen zwischen der Forschung des biologisch-dynamischen, des ökologischen und des konventionellen Landbaus? Wo sind solche Grenzen zu beobachten?&#xD;
- Wie gliedert sich die biologisch-dynamische Forschung in die gesamte landwirtschaftliche Forschung ein? Gibt es spezielle Aufgabengebiete? Sind biologisch-dynamische Forschungsprojekte konkurrenzkräftig was die Finanzierung betrifft?&#xD;
- Wie schätzen Sie die Forschungsarbeit auf landwirtschaftlichen Betrieben ein? Welche Rolle spielen Praxisbetriebe in der biologisch-dynamischen Forschung? Gibt es spezielle Forschungsansätze für biologisch-dynamische Betriebe?&#xD;
- Welche Ansätze sind sinnvoll für die Erforschung der Qualität landwirtschaftlicher Produkte? Welche speziellen Gesichtspunkte hat die biologischd-ynamische Forschung zum Thema Qualität?&#xD;
- Inwieweit und auf welchen Gebieten bezieht sich die biologisch-dynamische Forschung direkt auf die Schriften von Rudolf Steiner? Was wird vom Forscher verlangt, um die Ideen von Steiner verstehen und in der Forschung umsetzen zu können?&#xD;
- Wie würden Sie die Bedeutung der biologisch-dynamischen Präparate in der Landwirtschaft und als Forschungsaufgabe beschreiben?&#xD;
- Sind die Methoden der Präparateherstellung und Anwendung weltweit einsetzbar? Sollten sie territorial modifiziert werden? Sind die Wirkungen der Präparate nachvollziehbar für den einzelnen Landwirt und in welchem Zeitraum?&#xD;
- Wie sehen Sie die Bedeutung von Rhythmen in der Landwirtschaft und in den Lebensprozessen? Kann man Erkenntnisse über Rhythmen praktisch einsetzen in der Landwirtschaft und im täglichen Leben?&#xD;
- Wird in der biologisch-dynamischen Forschungsarbeit zur Zeit interdisziplinäre Forschung praktiziert? Mit welchen Forschungsdisziplinen, auf welchem Niveau und in welchen Gebieten wäre dies sinnvoll?&#xD;
- Wie haben die Ideen und Erfahrungen aus der biologisch-dynamischen Forschung Sie als Mensch beeinflusst? Was ist das wertvollste, was Sie persönlich von dieser Arbeit bekommen haben?</dc:description>
  <dc:publisher>Institut für Biologisch-Dynamische Forschung, Darmstadt</dc:publisher>
  <dc:contributor>Raupp, J.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Roinila, P.</dc:contributor>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2269/1/2269-hagel-i-2001-forschung-interview.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hagel, Ingo    (2001) Zum Wissenschaftsansatz in der biologisch-dynamischen Forschung.  [On the scientific approach in biodynamic research.]   In: Raupp, J. and Roinila, P. (Eds.)   Biologisch-dynamische Forschung aus individueller Sicht – Motive, Erfahrungen und Perspektiven von Wissenschaftlern und Wissenschaftlerinnen verschiedener Länder.  Schriftenreihe, no. 15. Institut für Biologisch-Dynamische Forschung, Darmstadt, pp. 21-36.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2269/</dc:relation>
</oai_dc:dc>