<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Consorciação de braquiárias com milho outonal em plantio direto sob pivô central.</dc:title>
  <dc:creator>Chioderoli, Carlos A.</dc:creator>
  <dc:creator>Mello, Luiz M. M. de</dc:creator>
  <dc:creator>Grigolli, Paola J.</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, José O. da R.</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Em regiões de clima tropical, com altas taxas de decomposição do material orgânico, uma alternativa para suprir o aporte anual de palha exigido para proporcionar a sustentabilidade do sistema plantio direto é a consorciação de forrageiras com culturas produtoras de grãos. Com o objetivo de identificar, no sistema de integração agricultura-pecuária, a melhor modalidade de consorciação de três espécies de braquiária (Brachiaria brizantha B. decumbens, e B. ruzizienses) com milho outonal (linha, entrelinha e entrelinha na época de adubação de cobertura do milho), foi conduzido o presente trabalho. Foi utilizado o delineamento em blocos ao acaso, no esquema fatorial (3x3), com quatro repetições. Foram avaliadas: massa seca de palha do milho, massa seca da palha de braquiária, massa seca total de palha, massa de 1.000 grãos e produtividade de grãos. Os resultados demonstraram que, quando o foco principal da consorciação de milho com braquiária for produtividade de grãos e o foco secundário for formação de palha, a utilização da Brachiaria ruzizienses semeada na época de adubação de cobertura do milho proporcionou maiores valores de produtividade de grãos. Todos os tratamentos produziram quantidade de palha suficiente para a manutenção da estabilidade do sistema de semeadura direta.</dc:description>
  <dc:date>2010-12</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22654/1/Chioderoli_Consorcia%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Chioderoli, Carlos A. ; Mello, Luiz M. M. de ; Grigolli, Paola J.  and Silva, José O. da R.    (2010) Consorciação de braquiárias com milho outonal em plantio direto sob pivô central.  [Consortium of pasture with fall corn in no tillage under center pivot.]  Engenharia Agrícola, 30 (6), pp. 1101-1109.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22654/</dc:relation>
</oai_dc:dc>