<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Den faglige baggrund: Økohøns kræver eget avlsarbejde</dc:title>
  <dc:creator>Sørensen, Prof. Poul</dc:creator>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:description>Det viste sig, at Hellevad rugeriet i Vendsyssel havde overtaget Skalborgs Hønelinie og  lige siden har drevet et beskedent avlsarbejde med denne linie. Der har de seneste år været interesse for Hellevad krydsningen  i økologisk ægproduktion, da de i forsøg og praktisk ægproduktion har en hensigtsmæssig adfærd. &#xD;
&#xD;
Løsningen på de avlsmæssige tiltag omfatter to trin.&#xD;
1. En screening af det avlsmateriale der findes for at udpege det der her og nu er det bedst egnede&#xD;
2. Etablering af et langsigtet avlsarbejde, der kan et avlsmateriale der er velegnet til en økologik ægproduktion&#xD;
&#xD;
Hvad angår det første trin er der arbejde i gang  i flere Nordeuropæiske lande, også i Danmark, men endnu er den ideelle afstamning ikke fundet.&#xD;
&#xD;
Hvad angår det mere langsigtede mål er der allerede gennemført dele af den nødvendige forskning,  for at påbegynde et økologisk avlsarbejde med høns. Udviklingen af et avlsmateriale tager tid og er ganske kostbart såfremt der skal startes en hel ny organisation omkring kerneavl og opformering, derfor ville det bedste være at lægge det i tilknytning til et eksisterende avlsarbejde med fjerkræ. Et spørgsmål til afklaring er om det skal være på Dansk, Skandinavisk eller Nordeuropæisk plan, der skal arbejdes. Den sidste løsning er under overvejelse i en arbejdsgruppe, der arbejder på at etablere en EU-støttet forskningsindsats.</dc:description>
  <dc:date>2001-08</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>rtf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1559/1/Okologiske_hoens.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sørensen, Prof. Poul    (2001) Den faglige baggrund: Økohøns kræver eget avlsarbejde.  [Organic hens requires their own breeding organisation.]  Landsbladet 17. august 2001, August 2001, p. 1.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1559/</dc:relation>
</oai_dc:dc>