<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Dyrkning af blandingsafgrøder med bælgsæd</dc:title>
  <dc:creator>Hauggaard-Nielsen, Henrik</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Der bliver stillet stadig større krav til den økologiske fodring. En større og større del af foderrationen skal være økologisk. Og reglerne sætter samtidig nye og mere restriktive grænser for brug af fiskemel, kødbenmel og sojaskrå.&#xD;
Det betyder, at økologiske landmænd har brug for nye fodermidler med et højt og særlig værdifuldt indhold af proteiner. For danske planteavlere er det derfor en udfordring at kunne levere økologiske proteinafgrøder. Hvorfor importerer råvarerne til en dansk økologisk produktion, hvis vi selv kan dyrke dem herhjemme? Med de sager om fejl og snyd ved import af økologiske råvarer, der dukkede op i løbet af 2001, er spørgsmålet ekstra relevant.&#xD;
Det er baggrunden for, at Brancheforeningen for økologisk planteavl i 2001 undersøgte mulighederne for at dyrke proteinafgrøder på økologiske planteavlsbrug. Med et tilskud fra Direktoratet for FødevareErhverv gennemførte vi demonstrationsprojektet Proteinafgrøder i økologisk jordbrug.&#xD;
Som afslutning på projektet ’Proteinafgrøder i økologisk jordbrug’ holdt Brancheforening for økologisk planteavl en temadag.</dc:description>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/118/1/Snoh%C3%B8j3.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hauggaard-Nielsen, Henrik    (2001) Dyrkning af blandingsafgrøder med bælgsæd.       Speech at:   Økologiske proteinafgrøder - dyrkning og fodring, Snoghøj IT-folkehøjskole, 28 November 2001.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/118/</dc:relation>
</oai_dc:dc>