<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Allelopatik Etkiye Sahip Bazı Kültür Bitkileri ve Bitki Artıklarının Organik Bağda Yabancı Otlara Karşı Kullanımı</dc:title>
  <dc:creator>İşçi, Burçak</dc:creator>
  <dc:creator>Türkseven, Süleyman</dc:creator>
  <dc:creator>Altindisli, Ahmet</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Çalışma 2005-2006 üretim sezonunda Ege Üniversitesi Ziraat Fakültesi Bahçe Bitkileri Bölümü organik bağında gerçekleştirilmiştir. Asmalar 2.5x3 m sıra arası ve üzeri mesafede, 41B anacı üzerine aşılı, yüksek terbiye sistemine göre terbiye edilmiştir. Bağda damlama sulama sistemi bulunmaktadır. Araştırmada bazı kültür bitkileri ve bitki artıklarının allelopatik etkilerinin yabancı otlara karşı organik üretim yapılan bağ alanında kullanım olanakları araştırılmıştır. Deneme alanında Antep turpu (Raphamus raphanistrum L.), Brokkoli (Brassica oleracea L. var. İtalica), Fiğ (Vicia sativa) ve Karnabahar (Brassica oleracea L. var. Botrytis) sıra üzerinde yetiştirilmiştir. Fiğ hariç diğer bitkiler gelişimini tamamladıktan sonra toprağa karıştırılmıştır. Fiğ malç materyali olarak boğazından kesilerek toprak yüzeyine bırakılmıştır. Denemede Zakkum (Nerium oleander) bitkisinin yaprakları parçalanarak yabancı otlar çıkmadan önce diğer uygulama bitkileriyle aynı zamanda toprağa karıştırılmıştır. Yabancı otlara sezon boyunca bir daha herhangi bir müdahale yapılmamıştır. Kontrol ile birlikte 6 karakter ve 4 tekerrürlü olarak yürütülen çalışmada her bir parsel iki sıra üzerinde toplam 6 omca düşecek şekilde oluşturulmuştur.  Sezon boyunca gerçekleştirilen sayımlar sonucunda, yapılan uygulamaların yabancı otlara tür düzeyinde değişik oranlarda etkili olduğu belirlenmiştir. Brokkoli ve Zakkum tüm yabancı otlara ortalama %58’lik etki göstermiştir. Brokkoli’nin %70, Zakkum’un ortalama %80 S. halepense’ye karşı etkisi tespit edilmiştir. Organik tarımda uygulanan bu uygulamaların yabancı ot kontrolündeki bu etkinliklerinin denemede yer alan asmaların kalite ve verim kriterleri üzerine etkileri de araştırılıp, istatistiki analizlerle değerlendirilmiştir.</dc:description>
  <dc:date>2010-06-28</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27654/1/Bur%C3%A7ak%20%C4%B0%C5%9F%C3%A7i.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>İşçi, Burçak; Türkseven, Süleyman and Altindisli, Ahmet    (2010) Allelopatik Etkiye Sahip Bazı Kültür Bitkileri ve Bitki Artıklarının Organik Bağda Yabancı Otlara Karşı Kullanımı.  [Usage of Some Cultivated Plants and Plant Residuals Having Allelopathic Effect Against Weeds in Organic Vineyard.]      Paper at:   Türkiye IV. Organik Tarım Sempozyumu, Erzurum/Türkiye, 28 Haziran - 1 Temmuz 2010.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27654/</dc:relation>
</oai_dc:dc>