<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Forum Pflanzenschutz im ökologischen Landbau – Themenbezogenes Netzwerk im Bereich Pflanzenschutz</dc:title>
  <dc:creator>Wilbois, Klaus-Peter</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Im Bereich des Pflanzenschutzes im ökologischen Landbau liegen für den Öko-Anbauer vielfältige Fragestellungen vor, die sich auf verschiedenen Ebenen ergeben. Diese reichen vom praktischen Anbau über Herstellung und Einsatz von zulässigen Mitteln bis hin zur Gesetz- und Regelungsgebung. Um in den genannten Bereichen und deren komplexen Zusammenspiel substantielle Schritte voranzukommen, ist der Informationsaustausch unter den verschiedenen Akteuren auf den unterschiedlichen Ebenen eine notwendige Voraussetzung.&#xD;
Ziel des themenbezogenen Netzwerkes ‚Forum Pflanzenschutz im ökologischen Landbau’ war es, den Austausch von Informationen, Erkenntnissen, Problem- und Fragestellung auf und zwischen den verschiedenen Ebenen aufzubauen bzw. zu verbessern. Dieses Ziel wurde im Rahmen des Netzwerkes durch vorbereitete Workshops verfolgt. Dort wurden unter Beteiligung der relevanten Akteure wichtige Fragestellungen des Pflanzenschutzes im Öko Landbau diskutiert. Die zu diskutierenden Punkte umfassten z. B. praktische Probleme des ökologischen Landbaus im Bereich Pflanzenschutz, aktuelle Forschungsvorhaben in diesem Feld, administrativ-politische Fragestellungen sowie Fragen über geeignete Mittel zu Pflanzenschutzzwecken im ökologischen Landbau.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/11029/1/11029-02OE640-fibl-wilbois-2003-forum_pflanzenschutz.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Wilbois, Klaus-Peter         (2003) Forum Pflanzenschutz im ökologischen Landbau – Themenbezogenes Netzwerk im Bereich Pflanzenschutz.  [The ‚Forum Plant Protection in Organic Agriculture’ – a subject based network in plant protection.]   Forschungsinstitut für biologischen Landbau Deutschland e.V. (FiBL).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/11029/</dc:relation>
</oai_dc:dc>