<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einfluss reduzierter Bodenbearbeitung auf Ertragsbildung, Unkrautdynamik und Regenwurmpopulationen im Ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Pekrun, Carola</dc:creator>
  <dc:creator>Schneider, Nicole</dc:creator>
  <dc:creator>Wüst, Christian</dc:creator>
  <dc:creator>Jauss, Fritz</dc:creator>
  <dc:creator>Claupein, Wilhelm</dc:creator>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Problemstellung und Ziele&#xD;
Reduzierte Bodenbearbeitung wirkt in vielfältiger Weise positiv auf Bodenstruktur, Humusgehalt und Bodenleben und bietet darüber hinaus Vorteile in ökonomischer und arbeitswirtschaftlicher Hinsicht. Im konventionellen Landbau wird seit mehreren Jahrzehnten reduzierte Bodenbearbeitung betrieben. Im Ökologischen Landbau stellt sich die Frage, inwiefern eine Reduktion der Bodenbearbeitungsintensität und –tiefe praktikabel ist.&#xD;
Arbeitshypothesen&#xD;
Ein Verzicht auf wendende Grundbodenbearbeitung ist im Ökologischen Landbau nicht durchgängig möglich, da es zu einer starken Zunahme von Unkräutern kommt, insbesondere mit perennierenden Unkräutern. Eine flache Pflugfuche oder der Zweischichtenpflug stellen günstige Verfahren dar, die sowohl die Vorteile der konventionellen Arbeitsweise als auch der reduzierten Bodenbearbeitung vereinen.&#xD;
Methoden&#xD;
Auf der Versuchsstation für Ökologischen Landbau Kleinhohenheim der Universität Hohenheim wurde 1999 ein Feldversuch angelegt, bei dem vier Verfahren der Grundbodenbearbeitung getestet werden: Pflug tief, Zweischichtenpflug, Pflug flach, Grubber. In diesem wurden in den Vegetationsperioden 1999/2000, 2000/2001 und 2001/2002 Erhebungen zu Ertragsbildung und Verunkrautung sowie im letzten Jahr zum Bodensamenvorrat und den Regenwurmpopulationen durchgeführt.&#xD;
Ergebnisse&#xD;
Die Daten zeigen, dass eine Unterlassung der wendenden Grundbodenbearbeitung gravierende Folgen für die Ertragsbildung und die Unkrautpopulationen besitzt. In der Variante mit nichtwendender Grundbodenbearbeitung (Grubber) waren deutlich mehr Unkräuter festzustellen als in den drei Varianten mit wendender Grundboden-bearbeitung. Allerdings zeigten sich auch in den Varianten ‚Pflug flach‘ und ‚Zweischichtenpflug‘ höhere Unkrautpopulationen und tendentiell niedrigere Erträge als in der Variante mit Pflugbearbeitung auf 25 cm Tiefe (Pflug tief). Die Regenwürmer wurden durch die Bodenbearbeitungsmassnahmen nicht eindeutig beeinflusst. Die vorliegenden Daten legen damit nahe, dass eine Reduktion von Bodenbearbeitungsintensität und –tiefe unter den Produktionsbedingungen des Ökologischen Landbaus pflanzenbauliche Nachteile mit sich bringt, die durch damit verbundene Vorteile vermutlich nicht ausgeglichen werden.</dc:description>
  <dc:publisher>Universität für Bodenkultur Wien - Institut für ökologischen Landbau</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Burkhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1259/1/pekrun.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pekrun, Carola; Schneider, Nicole; Wüst, Christian; Jauss, Fritz and Claupein, Wilhelm    (2003) Einfluss reduzierter Bodenbearbeitung auf Ertragsbildung, Unkrautdynamik und Regenwurmpopulationen im Ökologischen Landbau.  [The impact of reduced tillage on yields, weeds and earthworms in Organic Farming.]      Paper at:   7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau "Ökologischer Landbau der Zukunft", Wien, 24. -26.2.2003.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1259/</dc:relation>
</oai_dc:dc>