<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Håndtering af kompleks information. Belyst fra psykologiske, mikrosociologiske og pædagogiske synsvinkler med henblik på at identificere problemer og muligheder for kommunikation og læring i relation til multikriteriel vurdering</dc:title>
  <dc:creator>Læssøe, Jeppe</dc:creator>
  <dc:creator>Breiting, Søren</dc:creator>
  <dc:creator>Ljungdalh, Anders</dc:creator>
  <dc:creator>Nielsen, Karoline Enevold</dc:creator>
  <dc:subject>Technology transfer</dc:subject>
  <dc:description>Vores særlige opgave i MultiTrust-projektet, og dermed det centrale spørgsmål for os i Task 2.3., har handlet om, hvordan den kompleksitet, som økologisk fødevarersystemer og andre problemstillinger vedrørende bæredygtig udvikling indebærer, kan reduceres, så det på en gang er rimeligt i forhold til problematikken og egnet til at fremme kommunikation, deltagelse og læring. Herunder har vi også interesseret os for muligheder og problemer ved at benytte visualisering i dette arbejde. I ansøgningens projektbeskrivelse var formålet med tasken formuleret således: Review of research on how individuals handle complex information and the implied problems and potentials in relation to reduce complexity by means of multicriteria assessment and communication as this has been done in e.g. risk assessment, eco-labelling and education for sustainability.&#xD;
Samtidig med at rapporten indgår som en integreret del af MultiTrust-projektet, håber vi, at dens  sammentænkning og sammenskrivning af materiale om menneskers håndtering af problematikker karakteriseret ved kompleksitet og usikkerhed , vil kunne have en bredere interesse, også uden for MULITTRUST arbejdet.</dc:description>
  <dc:date>2011-11</dc:date>
  <dc:type>Working paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19936/1/19936.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Læssøe, Jeppe; Breiting, Søren; Ljungdalh, Anders and Nielsen, Karoline Enevold    (2011) Håndtering af kompleks information. Belyst fra psykologiske, mikrosociologiske og pædagogiske synsvinkler med henblik på at identificere problemer og muligheder for kommunikation og læring i relation til multikriteriel vurdering.    Working paper, Institut for Uddannelse og Pædagogik, Aarhus Universitet.   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19936/</dc:relation>
</oai_dc:dc>