<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Hemmnisse beim Einsatz von Bio-Lebensmitteln in der Außer-Haus-Verpflegung vor dem Hintergrund organisationalen Scheiterns und Lernens</dc:title>
  <dc:creator>Niessen, Jan</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>In den letzten Jahren waren sowohl die Außer-Haus-Verpflegung (AHV) als auch der Bio-Markt bedeutende Wachstumsbereiche in der deutschen Le-bensmittelwirtschaft. Der Einsatz von Bio-Produkten in der AHV als Verbindung dieser Bereiche, stellt für viele Akteure eine besondere Herausforderung dar. Wurden bislang vor allem Best Practice Fälle untersucht und dargestellt, werden in einem laufenden Forschungsprojekt Gründe für die Reduzierung oder Aufgabe des Bio-Einsatzes in AHV-Betrieben analysiert. Hemmnisse für den Bio-Einsatz sind vielfältig und komplex. Prozesse des organisationalen Scheiterns und Lernens und damit einhergehend die Lernfähigkeit von Betrieben, sind wichtige Erfolgsfaktoren, die bislang kaum Gegenstand agrarökonomischer Forschung waren. Die Ergebnisse zeigen, dass die Lernfähigkeit der AHV-Akteure einen bedeutenden Einfluss auf den Erfolg bei der Überwindung betrieblicher Entwicklungshemmnisse haben kann.</dc:description>
  <dc:contributor>Darnhofer, Ika et al.</dc:contributor>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16835/1/Niessen_TB_%C3%96GA2009.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Niessen, Jan    (2009) Hemmnisse beim Einsatz von Bio-Lebensmitteln in der Außer-Haus-Verpflegung vor dem Hintergrund organisationalen Scheiterns und Lernens.    In: Darnhofer, Ika et al. (Ed.)   Rollen der Landwirtschaft in benachteiligten Regionen. 19. Jahrestagung der Österreichischen Gesellschaft für Agrarökonomie. Tagungsband 2009. , chapter Forschungsforum 3 – Märkte, Marketing und KonsumentInnen I, pp. 17-18.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16835/</dc:relation>
</oai_dc:dc>