<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>La production biologique de porcs en Europe - Gestion de la santé des porcs dans les élevages de production</dc:title>
  <dc:creator>Früh, Barbara</dc:creator>
  <dc:creator>Prunier, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Dippel, S.</dc:creator>
  <dc:creator>Edwards, S.</dc:creator>
  <dc:creator>Gunnarsson, S.</dc:creator>
  <dc:creator>Leeb, C.</dc:creator>
  <dc:creator>Lindgren, K.</dc:creator>
  <dc:creator>Mejer, H.</dc:creator>
  <dc:creator>Brillouet, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Lubac, S.</dc:creator>
  <dc:creator>Calvar, C.</dc:creator>
  <dc:creator>Maupertuis, F.</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>Les éleveurs de porcs biologiques ont développé en Europe différents systèmes de logement qui dépendent de la disponibilité des terres, des caractéristiques du sol et du climat, des traditions et des schémas de certification. Ce guide décrit les principaux systèmes de logement des porcs biologiques. Il compare les avantages et les inconvénients de chacun et donne des recommandations aux éleveurs pour mieux agir sur la santé des animaux.</dc:description>
  <dc:publisher>Institut de recherche de l'agriculture biologique (FiBL), INRA-SENAH et InterBioBretagne</dc:publisher>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19168/1/MB_OrganicPigProduction_fr_leicht.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Früh, Barbara; Prunier, A.; Dippel, S.; Edwards, S.; Gunnarsson, S.; Leeb, C.; Lindgren, K.; Mejer, H.; Brillouet, A.; Lubac, S.; Calvar, C. and Maupertuis, F.    (2011) La production biologique de porcs en Europe - Gestion de la santé des porcs dans les élevages de production.  [Organic Pig Production in Europe - Health Management in Common Organic Pig Farming.]   FiBL-Guide Technique. Institut de recherche de l'agriculture biologique (FiBL), INRA-SENAH et InterBioBretagne, CH-Frick, F-Saint-Gilles et F-Rennes cedex.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19168/</dc:relation>
</oai_dc:dc>