<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Plantedække øger udnyttelsen af N i økologiske grønsager</dc:title>
  <dc:creator>Thorup-Kristensen, Kristian</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>I artiklen præcenteres resultater og erfaringer fra 8 års forsøg med økologisk grønsagssædskifte ved Danmarks JordbrugsForskning i Årslev. En af de centrale resultater er at det har meget stor effekt at holde markerne grønne i efteråret. Selvom der har ingået mange forskellige typer efterårsdække, fra helårsgrøngødning, til efterafgrøder med og uden bælgplanter og endda kålstub der har fået lov at gro videre efter at kålhovederne er høstet, så har det grundlæggende haft den samme effekt. Med plantedække i efteråret efterlades der langt mindre N i jorden som kan udvaskes, men om foråret mineraliseres der væsentligt mere N i jorden som kan udnyttes af den følgende afgrøde. Grøngødning giver naturligvis større mineralisering end f.eks. kålstub, men den grundlæggende virkning er den samme. Sædskiftet har også givet mange andre erfaringer med økologisk dyrkning af forskellige grønsagsafgrøder, betydningen af afgrødernes rodvækst, forekomst af ukrudt, sygdomme og skadedyr.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>rtf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3882/1/3882.rtf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Thorup-Kristensen, Kristian   (2004) Plantedække øger udnyttelsen af N i økologiske grønsager.  [Crop cover improves the nitrogen status in vegetable crop rotations.]  FØJOenyt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3882/</dc:relation>
</oai_dc:dc>