<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Strohmulch und Vorkeimen zur Minderung des Virusrisikos in ökologisch produzierten Pflanzkartoffeln</dc:title>
  <dc:creator>Döring, Thomas F.</dc:creator>
  <dc:creator>Saucke, Helmut</dc:creator>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Das von Blattläusen übertragene Y-Virus der Kartoffel (PVY) stellt eines der Hauptprobleme bei der vegetativen Pflanzkartoffelvermehrung dar, da bei einem Anteil virusinfizierter Knollen über 8% die amtliche Anerkennung als Pflanzgut ausgeschlossen ist. Diesem Risiko steht bei Anerkennung jedoch ein hoher wirtschaftlicher Erlös gegenüber. Das für ökologische Produzenten ab 2004 geltende Verbot der Verwendung von konventionellem Pflanzgut läßt einen steigenden Bedarf an Ökopflanzgut erwarten. Schon jetzt bestehen jedoch v.a. nach blattlausreichen Jahren Engpässe in der Verfügbarkeit von zertifiziertem ökologisch erzeugten Pflanzmaterial. Ziel war daher die Evaluation und Optimierung verschiedener kulturtechnischer Verfahren zur Minderung des Virusrisikos im Ökologischen Pflanzkartoffelanbau.</dc:description>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1104/1/1104-doering-2003-strohmulch-gegen-virusrisiko-wien.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Döring, Thomas F. and Saucke, Helmut    (2003) Strohmulch und Vorkeimen zur Minderung des Virusrisikos in ökologisch produzierten Pflanzkartoffeln.  [Straw mulch and chitting for virus vector control in organic seed potatoes.]  In: Freyer, Bernhard (Ed.)  Ökologischer Landbau der Zukunft: Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau, pp. 545-546.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1104/</dc:relation>
</oai_dc:dc>