<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entscheidungsgrundlagen für die schweizerische Milchwirtschaft</dc:title>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>- Zurzeit herrscht eine grosse Verunsicherung, wie es in der Schweizer Milchwirtschaft weitergehen soll. Insbesondere stellt sich die Frage, ob der Käseexport unter zukünftigen Rahmenbedingungen (Umsetzung der bilateralen Verträge mit der EU, Ausstieg aus der Milchkontingentierung, laufende WTO-Verhandlungen, ...) im bisherigen Umfang und in der bisherigen Form langfristig aufrecht erhalten werden kann, welche Veränderungen sich aus einer daraus resultierenden Anpassung der in der Schweiz produzierten Milchmenge ergeben würden und welches nachhaltige Strategien für die Milchwirtschaft im Rahmen eines langfristigen Konzeptes für die Landwirtschaft in der Schweiz wären.&#xD;
- Investitionen, die landwirtschaftliche und verarbeitende Unternehmen heute tätigen, legen die Produktionsausrichtung für eine gewisse Zeit fest (Pfadabhängigkeit). Ihnen und ihren Organisationen sollen Grundlagen zur Verfügung gestellt werden, die aufzeigen, welches die Auswirkungen möglicher Strategien der Branche Milchwirtschaft unter verschiedenen Szenarien zukünftiger Entwicklungen der Rahmenbedingungen und des Strukturwandels sein könnten. &#xD;
- Die Agrarpolitik beeinflusst die Geschwindigkeit des Strukturwandels durch die Ausgestaltung des Direktzahlungssystems und der Strukturverbesserungsmassnahmen. Ausgehend von der Hypothese, dass eine wertschöpfungsstarke Milchwirtschaft eine wichtige Voraussetzung zur Erreichung der in Art. 104 der Bundesverfassung festgehaltenen Ziele ist, interessiert deshalb, wie die finanziellen Mittel des Bundes für die Landwirtschaft in Zukunft wirksam eingesetzt werden.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5359/1/Pfefferli-2005-Entscheidungsgrundlagen-Milchwirtschaft.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Entscheidungsgrundlagen für die schweizerische Milchwirtschaft.  [Decision-making bases for Swiss milk production.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Pfefferli, Stephan, Agroscope FAT Taenikon, Swiss Federal Research Station for Agricultural Economics and Engineering, Taenikon, CH-8356 Ettenhausen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5359/</dc:relation>
</oai_dc:dc>