<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Soziale Landwirtschaft auf Biobetrieben in Deutschland</dc:title>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Projektziel ist die Erarbeitung von Strategien zur Förderung Sozialer Landwirtschaft als Perspektive insbesondere für ökologisch wirtschaftende Betriebe. Damit soll die Grundlage für die Begründung und Etablierung eines entsprechenden bundesweiten Netzwerks gelegt werden. Dessen Verstetigung soll über die Ansprache und Einbindung unterschiedlicher Träger erreicht werden. Aufbauend auf Vorarbeiten im SoFar-Projekt werden Recherchen zur Vielfalt ökologisch wirtschaftender Sozialer Landwirtschaft in Deutschland durchgeführt. Über die Anbauverbände und Träger Sozialer Arbeit werden innovative Fallbeispiele sozialer Biobetriebe gesucht. Ausgewählte Höfe unterschiedlicher Nutzergruppen werden zu deren Entwicklungshemmnissen und –perspektiven befragt. Recherchiert wird, welche Träger in Betracht kommen, die Verstetigung eines Netzwerks ökologisch wirtschaftender sozialer Landwirtschaftsinitiativen zu unterstützen. &#xD;
Geplant sind Gesprächstermine und ein Workshop, in denen den Trägern die Stärken, Entwicklungshemmnisse und Potenziale Sozialer Landwirtschaft in Hinblick auf Entwicklungs- und Förderoptionen vorgestellt werden. – Die Durchführung einer öffentlichen Tagung dient zur breiten Information über das Thema. Soziale Leistungen Sozialer Landwirtschaft und deren Wert für die Gesellschaft sollen öffentlich dar- und vorgestellt und das Spektrum der Aktivitäten aufgezeigt werden. Hierzu dient außerdem eine Projekt-Website. Der Wissenstransfer in die Praxis ist zentrales Anliegen des Projektvorhabens, das auf die Initiierung und Verstetigung des Netzwerks „Soziale Landwirtschaft auf Biobetrieben in Deutschland“ abzielt. Dies wird erreicht durch die Öffentlichkeitsarbeit, die im Rahmen der geplanten Tagung, vor allem aber durch die Internetpräsenz gegeben sein wird. Angesprochen werden sollen damit Landwirte, unterschiedliche Nutzergruppen und Träger der Sozialen Landwirtschaft sowie des Sozialwesens und die Beratung.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Soziale Landwirtschaft auf Biobetrieben in Deutschland.  [Social farming on organic farms in Germany.]   Runs 2008 - 2010.      Project Leader(s): van Elsen, Dr. Thomas, PETRARCA – Europäische Akademie für Landschaftskultur gem. e.V., D-Witzenhausen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15937/</dc:relation>
</oai_dc:dc>