<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Kartoffelanbau</dc:title>
  <dc:creator>Paffrath, Andreas</dc:creator>
  <dc:creator>Leisen, Edmund</dc:creator>
  <dc:creator>Peine, Alfons</dc:creator>
  <dc:creator>Vorländer, Christine</dc:creator>
  <dc:creator>Berg, Martin</dc:creator>
  <dc:creator>Neuhoff, Daniel</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Inhalt:&#xD;
&#xD;
Einleitung&#xD;
Sortenwahl&#xD;
Vorkeimung&#xD;
Bekämpfung der Kraut- und Knollenfäule&#xD;
Einsatz von Pflanzenstärkungsmitteln zur Bekämpfung von Rhizoctonia solani Nährstoffversorgung&#xD;
Ertrags- und Stärkeentwicklung bei Kartoffeln&#xD;
&#xD;
Fazit:&#xD;
In den letzten Jahren erfolgte durch die Witterungsverhältnisse oft eine extrem hohe Stärkeeinlagerung in die Kartoffelknollen, welche die festkochenden Eigenschaften mancher Sorten stark beeinträchtigten. Die Kontrolle der Stärkegehalte während der Vegetation soll daher eine feste Einrichtung in der Beratung werden. Für Schälbetriebe ist das von besonderer Wichtigkeit, da hier Grenzwerte für die Stärkegehalte vorgegeben werden. Die Erzeuger von Speisekartoffeln für Direktvermarktung und Handel müssen bei den entsprechenden Witterungsverhältnissen die Entscheidung zugunsten der Qualität oder eines höheren Ertrags treffen. Dies fällt oft nicht leicht, da der weitere Witterungsverlauf nicht vorhersehbar ist und, wie das Jahr 2002 zeigt, die Stärkeeinlagerung nach Erreichen des kritischen Wertes auch wieder absinken kann. Die geplanten regelmäßigen Kontrollen sollen hier bei der Entscheidungsfindung Hilfestellung geben.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2299/1/2299-paffrath-a-et-al-2003-leitbetriebe-kartoffel.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Paffrath, Andreas; Leisen, Edmund; Peine, Alfons; Vorländer, Christine; Berg, Martin and Neuhoff, Daniel    (2003) Kartoffelanbau.  [Potato growing.]   In:     Dokumentation 10 Jahre Leitbetriebe Ökologischer Landbau in Nordrhein-Westfalen. Schriftenreihe des Lehr- und Forschungsschwerpunktes „Umweltverträgliche und Standortgerechte Landwirtschaft“, no. 105. Landwirtschaftliche Fakultät der Rheinischen Friedrich-Wilhelms-Universität Bonn, pp. 76-104.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2299/</dc:relation>
</oai_dc:dc>