<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Spisekvalitet af økologisk kød fra unge krydsningsdyr</dc:title>
  <dc:creator>Therkildsen, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Vestergaard, M.</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:description>Produktionen af økologisk kød fra ungdyr er ikke særligt udbredt i Danmark til trods for et veletableret økologisk mælkeproduktionssystem, som egentlig godt kunne levere tyrekalvene til den økologiske kødproduktion. I stedet bliver disse kalve solgt til konventionelle kødproducenter på grund af lave udbytteresultater i de økologiske produktionssystemer.&#xD;
Formålet med dette projekt var at afprøve et koncept til production af økologisk kød fra ungkvæg baseret på krydsningsdyr fra malkekøer kødkvægstyre. Resultaterne viser, at kvie- og ungtyrekrydsninger af Limousine x Holstein kan være et alternativ til renracede Holstein ungtyre i økologisk oksekødsproduktion grundet den øgede tilvækst og form-klassificering, aroma og smag hos krydsningsdyrene. Dog er der behov for at forbedre kødets fedme og tekstur fra krydsningstyrene gennem ændringer i produktionsstrategien – særligt fodringen lige før slagtning samt håndtering af dyrene før og efter slagtning.</dc:description>
  <dc:date>2014-06-02</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27068/6/27068.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Therkildsen, M. and Vestergaard, M.    (2014) Spisekvalitet af økologisk kød fra unge krydsningsdyr.   ICROFS Nyt, 2 June 2014, 2, pp. 5-7.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27068/</dc:relation>
</oai_dc:dc>