<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Rendimento do capim elefante com adubação orgânica para uso em cama de aviário.</dc:title>
  <dc:creator>Gewehr, Clóvis Eliseu</dc:creator>
  <dc:creator>Follmann, Diogo Davi</dc:creator>
  <dc:creator>Rosniecek, Marcos</dc:creator>
  <dc:creator>Costenaro, Jonatan</dc:creator>
  <dc:creator>Pagno, Gabriel</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Com o objetivo de utilizar o capim elefante como matéria-prima para cama de aviários de frangos de corte, este trabalho foi realizado no Centro de Ciências Agroveterinárias e avaliou a produtividade do capim elefante cv. Cameron submetido a diferentes doses de adubação orgânica. O adubo utilizado foi cama de aviário de frangos de corte e as quantidades calculadas a fornecer o equivalente a 0, 100, 200, 300, 400 kg de N/hectare em sete repetições seguindo um delineamento inteiramente casualizado,sendo que cada parcela (canteiro) apresentou uma área 9 m2. A análise determinou de 2,51% de N na cama. No plantio foi adicionado em cada parcela 50 kg/ha de P2O5 na forma de supertriplo e 50 kg/há de N no início do perfilhamento. Após o capim já implantado procedeu-se um corte para homogeneizar as parcelas a uma altura de 0,75 m adicionando-se a quantidade de N correspondente a cada tratamento. Com o capim já crescido fez-se o corte do capim a uma altura de 0,80 m para determinar a quantidade de matéria verde/hectare (kg). A dose de 240 kg de N originado de cama de aviário é a recomendada para se obter em torno de 50 t/ha de capim elefante visando seu uso como cama de aviário.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25014/1/Gewehr_Rendimento.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gewehr, Clóvis Eliseu; Follmann, Diogo Davi; Rosniecek, Marcos; Costenaro, Jonatan and Pagno, Gabriel   (2010) Rendimento do capim elefante com adubação orgânica para uso em cama de aviário.  [Profit of the grass elephant with organic fertilizing for use in broiler litter.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (1), pp. 32-36.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25014/</dc:relation>
</oai_dc:dc>