<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Resistenz der in Deutschland zugelassenen Rotkleesorten gegen den Erreger des Südlichen Stängelbrenners (Colletotrichum trifolii)</dc:title>
  <dc:creator>Jacob, Irene</dc:creator>
  <dc:creator>Hartmann, Stephan</dc:creator>
  <dc:creator>Schubiger, Franz Xaver</dc:creator>
  <dc:creator>Struck, Christine</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Die Pilzkrankheit Anthracnose an Rotklee scheint in Deutschland an Bedeutung zu gewinnen. Zur Identifizierung widerstandsfähiger Rotkleesorten wurde ein Resistenztest im Gewächshaus durchgeführt. Auch andere Futterleguminosen wurden erstmals in diesen Test integriert.&#xD;
Die getesteten Rotkleesorten differenzieren deutlich hinsichtlich ihrer Anfälligkeit. Die Überlebensrate der Pflanzen schwankte zwischen 29 und 81 %.&#xD;
Unter den alternativen Futterpflanzenarten zeigten sich die getesteten Sorten von Weißklee, Hornklee und Esparsette als resistent, wohingegen die geprüfte Gelbkleesorte anfällig war. Bei Luzerne und Inkarnatklee traten Sortenunterschiede auf.&#xD;
Diese Ergebnisse wurden im Rahmen des vom BÖLN finanzierten Forschungsvorhabens FKZ 06OE161 ermittelt.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Liddy Halm</dc:publisher>
  <dc:contributor>Märländer, B.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Christen, O.</dc:contributor>
  <dc:contributor>v. Tiedemann, S.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Kenter, C.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Düker, A.</dc:contributor>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21073/1/Seiten_131-132_aus_GPW-Tagungsband_2010.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jacob, Irene; Hartmann, Stephan; Schubiger, Franz Xaver and Struck, Christine    (2010) Resistenz der in Deutschland zugelassenen Rotkleesorten gegen den Erreger des Südlichen Stängelbrenners (Colletotrichum trifolii).   In: Märländer, B.; Christen, O.; v. Tiedemann, S.; Kenter, C. and Düker, A. (Eds.)  Mitteilungen der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften Band 22 „Koexistenz Grüne Gentechnik", Verlag Liddy Halm, Göttingen, 22, Mitteilungen der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften , pp. 131-132.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21073/</dc:relation>
</oai_dc:dc>