<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sustentabilidade ambiental de um sistema agroflorestal com bracatinga (Mimosa scabrella Bent.) através da analise emergética.</dc:title>
  <dc:creator>Gonçalves, Maria da Penha Moreira</dc:creator>
  <dc:creator>Higa, Antônio Rioyei</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Ivan Crespo</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Luciana Duque</dc:creator>
  <dc:creator>Oliveira, Rafael Kuster</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>O sistema agroflorestal (SAF) com bracatinga (Mimosa scabrella Bent.) constitui-se em alternativa de renda e manutenção da qualidade ambiental, contribuindo para a fixação do homem no campo. A análise emergética permite a avaliação ambiental de um sistema sendo levadas em consideração todas às contribuições da natureza na sua construção. O presente estudo objetivou avaliar o desempenho ambiental de um SAF com bracatinga através do método de análise emergética. O SAF foi formado pela espécie florestal bracatinga e pelas espécies agrícolas milho e abóbora. O estudo demonstrou que os recursos naturais renováveis exercem grande participação nos fluxos emergéticos do sistema, configurando ser o maior contribuidor energético na construção do SAF de bracatinga. Dentro dos recursos da economia, a mão-de-obra familiar foi o serviço mais demandante pelo SAF, mostrando ser esse um sistema eficaz na fixação do homem no campo. O SAF com bracatinga nas condições estudadas pode ser caracterizado como sustentável em médio prazo, mas fazem-se necessários ajustes no seu atual modelo produtivo para que possa adquirir sustentabilidade em longo prazo.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24423/1/GON%C3%87ALVES%2C%20Maria%20da%20Penha%20Moreira_Sustentabilidade%20ambiental%20de%20um%20sistema%20agroflorestal.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gonçalves, Maria da Penha Moreira; Higa, Antônio Rioyei; Silva, Ivan Crespo; Silva, Luciana Duque and Oliveira, Rafael Kuster   (2013) Sustentabilidade ambiental de um sistema agroflorestal com bracatinga (Mimosa scabrella Bent.) através da analise emergética.  [Environmental sustainability of an agroforestry system with bracatinga through emergy analysis.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (1), pp. 18-27.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24423/</dc:relation>
</oai_dc:dc>