<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Viabilidade técnica e econômica da substituição de fontes convencionais de energia por biogás em assentamento rural do Estado de São Paulo.</dc:title>
  <dc:creator>Esperancini, Maura S. T.</dc:creator>
  <dc:creator>Colen, Fernando</dc:creator>
  <dc:creator>Bueno, Osmar de C.</dc:creator>
  <dc:creator>Pimentel, Andréa E. B.</dc:creator>
  <dc:creator>Simon, Elias J.</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste estudo foi avaliar a viabilidade econômica da implantação de dois biodigestores com uso de dejetos animais em área do Assentamento de Trabalhadores Rurais no município de Itaberá - SP, no ano de 2005; um deles para o fornecimento de energia para os domicílios e outro para as atividades produtivas. Foram avaliados os benefícios referentes ao fornecimento de energia elétrica e térmica, a partir do biogás, para cinco domicílios da agrovila do assentamento e para as atividades produtivas, comparativamente aos custos de construção e operação para produção de biogás. Os resultados mostraram a viabilidade econômica da produção de gás em ambos os biodigestores. Foram gerados benefícios no valor de R$ 3.698,00 por ano e R$ 9.080,57 por ano, nos biodigestores para os domicílios e produção, respectivamente; bem como o equivalente a R$ 1.478,28 por ano referentes à produção de biofertilizante. O custo anual do processo é de R$ 1.218,50 em cada biodigestor. O prazo de recuperação do investimento é de 2,5 anos e 11 meses, para a produção de biogás nos domicílios e na produção, respectivamente. Os resultados podem ser utilizados para subsidiar políticas públicas direcionadas ao aproveitamento de biomassa para a produção de energia a baixos custos no segmento da agricultura familiar.</dc:description>
  <dc:date>2007-01</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22587/1/Esperancini_Viabilidade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Esperancini, Maura S. T.; Colen, Fernando; Bueno, Osmar de C. ; Pimentel, Andréa E. B.  and Simon, Elias J.    (2007) Viabilidade técnica e econômica da substituição de fontes convencionais de energia por biogás em assentamento rural do Estado de São Paulo.  [Economical and technical feasibility of the conventional energy source substitution by biogas in rural settlement of São Paulo State, Brazil.]  Engenharia Agrícola, 27 (1), pp. 110-118.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22587/</dc:relation>
</oai_dc:dc>