<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>ER BIODIVERSITET ØKOLOGIENS 2.0?</dc:title>
  <dc:creator>Meyer, C.</dc:creator>
  <dc:subject>Food systems</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>Økologien er i vid udstrækning en succeshistorie i Danmark. Men er det tilstrækkeligt? Gør vi nok, hvis vi dropper giftstoffer og kunstgødning? Fraværet af gift og syntetisk gødning giver nemlig ikke i sig selv en bæredygtig fødevareproduktion og natur. Vores natur er i dag stærkt fragmenteret, og der er brug for nytænkning, hvis vi skal bevare eller endda øge mangfoldigheden.&#xD;
 Det var emnet, da en række fremtrædende madfolk, heriblandt Christian Puglisi og Claus Meyer, mødtes med forskere og praktikere i Meyers Madhus for at diskutere om biodiversitet kan tænkes ind i fremtidens fødevareproduktion og gastronomi. Det konkrete udgangspunkt var et produkt, hvor der er taget hensyn til biodiversitet gennem hele kæden fra mark til bord. Nemlig, en økologisk høost fra det danske mejeri, Naturmælk, produceret som led i forskningsprojektet EcoServe. Denne ost er unik, fordi der er taget højde for, hvad produktionsmåden betyder for bierne i marken – den mark, som giver hø til køernes foder –de køer, som leverer mælk til osten. Det giver et produkt, som potentielt har gavnlige effekter på alle led i kæden –og som smager forrygende. Den vender vi tilbage til.</dc:description>
  <dc:publisher>Meyers Madhus</dc:publisher>
  <dc:date>2014-03</dc:date>
  <dc:type>Web product</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26583/1/26577.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Meyer, C.    (2014) ER BIODIVERSITET ØKOLOGIENS 2.0?   Meyers Madhus.  Online at &lt;http://www.clausmeyer.dk/da/aktuelt_/biodiversitet.html &lt;http://www.clausmeyer.dk/da/aktuelt_/biodiversitet.html&gt;&gt;, accessed on: March 2014.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26583/</dc:relation>
</oai_dc:dc>