<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Metodologia multicritério de apoio à decisão para avaliar sistemas de produção de batata orgânica na região Sul do Rio Grande do Sul.</dc:title>
  <dc:creator>Reichert, Lírio José</dc:creator>
  <dc:creator>Gomes, Mário Conill</dc:creator>
  <dc:creator>Schwengeber, José Ernani</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>A crescente demanda por batata (Solanun tuberosum L.) e outras hortaliças cultivadas organicamente, representa uma importante oportunidade para alcançar mercados diferenciados e, ao mesmo tempo um desafio para os produtores. Os agricultores, ainda carecem de informações tecnológicas e mercadológicas para a obtenção de índices técnicos e econômicos satisfatórios. Por estes e outros motivos, em geral, a produção de batata no sistema orgânico é menor em comparação com a obtida no sistema convencional, devido à cultura estar sujeita a inúmeros fatores que poderão reduzir a produtividade. O estudo teve por objetivo avaliar sistemas de produção de batata orgânica, desenvolvidos por agricultores familiares na região sul do Rio Grande do Sul, tendo o município de São Lourenço do Sul como base das informações técnicas e organizacionais. Os agricultores relataram as principais dificuldades tecnológicas e as potencialidades que o sistema oferece. De uma maneira geral, pode-se perceber que os agricultores prezam pela produção de uma batata de qualidade, com boa aparência e tamanho e, procuram minimizar os riscos inerentes ao processo de produção de batata orgânica.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24478/1/REICHERT%2C%20L%C3%ADrio%20Jos%C3%A9_Metodologia%20multicrit%C3%A9rio%20de%20apoio%20%C3%A0%20decis%C3%A3o%20para%20avaliar.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Reichert, Lírio José ; Gomes, Mário Conill and Schwengeber, José Ernani   (2013) Metodologia multicritério de apoio à decisão para avaliar sistemas de produção de batata orgânica na região Sul do Rio Grande do Sul.  [Methodology multicriteria decision support systems to evaluate organic potato production in southern Rio Grande do Sul.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (1), pp. 116-129.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24478/</dc:relation>
</oai_dc:dc>