<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produção de tomateiro orgânico irrigado por aspersão e gotejamento, em cultivo solteiro e consorciado com coentro.</dc:title>
  <dc:creator>Marouelli, Waldir A.</dc:creator>
  <dc:creator>Medeiros, Maria A. de</dc:creator>
  <dc:creator>Souza, Rodrigo F. de</dc:creator>
  <dc:creator>Resende, Francisco V.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Irrigation and drainage</dc:subject>
  <dc:description>O uso eficiente da água e a diversificação ambiental são fundamentais para o equilíbrio e a sustentabilidade dos sistemas orgânicos de produção de tomate. O presente estudo teve por objetivo avaliar a produção de tomate de mesa em cultivo solteiro e consorciado com coentro com irrigação por aspersão e gotejamento, em sistema orgânico. O experimento foi conduzido em área de produção orgânica no Distrito Federal. O delineamento foi blocos ao acaso, com tratamentos dispostos num arranjo fatorial 2 x 2 (dois sistemas de irrigação x dois sistemas de cultivo). Não houve interação significativa entre os fatores avaliados, assim como não houve efeito do sistema de cultivo sobre as variáveis avaliadas. Embora o ciclo do tomateiro irrigado por gotejamento tenha diminuído, a produtividade de frutos não foi afetada pelos sistemas de irrigação. A maior redução de estande verificada na aspersão foi compensada por um aumento no número de frutos por planta, sem variação na massa por fruto. O menor volume de solo explorado pelas raízes do tomateiro associado à maior incidência de traça-o-tomateiro (Tuta absoluta) e principalmente de oídio (Leveillula taurica) pode ter limitado a produtividade do tomateiro irrigado por gotejamento. A taxa de frutos podres na aspersão foi o dobro da verificada no sistema por gotejamento.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20450/1/Marouelli_produ%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Marouelli, Waldir A.; Medeiros, Maria A. de; Souza, Rodrigo F. de and Resende, Francisco V.   (2011) Produção de tomateiro orgânico irrigado por aspersão e gotejamento, em cultivo solteiro e consorciado com coentro.  [Production of organic tomatoes irrigated by sprinkler and drip systems, as single crop and intercropped with coriander.]  Horticultura Brasileira, 29 (3), pp. 429-434.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20450/</dc:relation>
</oai_dc:dc>