<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen zur Regulierung der Apfelsägewespe im Ökologischen Obstbau</dc:title>
  <dc:creator>Zebitz, C.P.W.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Ziel dieses Projektes ist es, der ökologischen Obstbaupraxis ein kostenreduziertes und sicheres Verfahren zur Regulierung der Apfelsägewespe zur Verfügung zu stellen. Hierbei sollen die noch offenen Fragen zur Terminierung und Aufwandmenge der Spritzungen mit Quassia-Auszügen geklärt werden. Zur Klärung dieser Fragen sind Feldversuche über zwei Jahre hinweg notwendig. Es werden vier verschiedene Regionen (1 Standort Ahrweiler, 2 Standorte Süddeutschland, 1 Standort Sachsen, 1 Standort Jork) in die Versuche miteinbezogen. Die Obstbäume sollen jeweils zur geschlossenen Blüte, zur Vollblüte und zur abgehenden Blüte mit zwei unterschiedlichen Aufwandmengen an Quassiaex-trakt behandelt werden. Gegebenenfalls werden je nach Standort und verfügbaren Anlagenkapazitäten noch Varianten zum Einsatz von NeemAzal-T/S, verschiedenen Wasseraufwandmengen usw. eingeplant. Es soll weiterhin geklärt werden, ob Quassiaextrakt bis auf den Blütenboden gelangt und in welchem Umfang dies von der Applikationstechnik und vom Blühzustand der Bäume abhängig ist. Am DLR Rheinpfalz soll zusätzlich ein Versuch zur Applikationstechnik durchgeführt werden. Aus den Ergebnissen des Versuchsjahres 2004 werden die Versuchsfragen für die Freilandversuche 2005 abgeleitet. Diese werden an 6 Standorten in vier Regionen durchgeführt.</dc:description>
  <dc:date>2005-12</dc:date>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Untersuchungen zur Regulierung der Apfelsägewespe im Ökologischen Obstbau.  [Control of the apple sawfly in organic fruitgrowing.]   Runs 2004 - 2005.      Project Leader(s): Zebitz, Prof. Dr. Claus P.W., Universität Hohenheim.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15231/</dc:relation>
</oai_dc:dc>