<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Zur Wirkung biologisch-dynamischer Präparate - Evidente Forschungsergebnisse - ein Überblick</dc:title>
  <dc:creator>Spieß, Hartmut</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Die Erfindungen der Kompost- und Feldpräparate bilden das Herzstück der Biologisch-Dynamischen Landbaukultur. Auf Anregung der Redaktion werden hier Ergebnisse aus der Präparateforschung vorgestellt, die wesentlich zum Verständnis von deren Wirkungen beigetragen haben. Für den Autor war dabei evident, dass diese in Exaktversuchen statistisch abgesichert waren, d.h. bei Wiederholung unter gleichen Bedingungen zu gleichen Ergebnissen führen würden. Nach vorliegenden Ergebnissen von Präparateversuchen zeigt sich, dass unter bestimmten Bedingungen, wo die Ertragsbildung nicht ausgeschöpft wird, beträchtliche Wachstumssteigerungen möglich sind (SPIEß 2002: Jedoch wurde auch das Gegenteil beobachtet. So wurde unter den Bedingungen hoher Stickstoffwirkungen und begrenzter Kaliumverfügbarkeit im Boden der Ertrag durch das Kieselpräparat signifikant vermindert, aber gleichzeitig Korneigenschaften, wie die Kleber- und Saatgutqualität, verbessert (SPIEß 2006).</dc:description>
  <dc:date>2011-01</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28072/1/Forschung_2011-2.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Spieß, Hartmut    (2011) Zur Wirkung biologisch-dynamischer Präparate - Evidente Forschungsergebnisse - ein Überblick.   Lebendige Erde, January 2011, 2, pp. 44-48.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28072/</dc:relation>
</oai_dc:dc>