<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Optimierung von Körner- und Futtererbsenanbau und -verwertung unter den Bedingungen des Ökologischen Landbaus im pannonischen Klimagebiet</dc:title>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Überprüfung ausgewählter Körner- und Futtererbsensorten im Ökologischen Landbau hinsichtlich ihrer Anbaueignung, ihrer Vorfruchtwirkung und ihrer Futtermittelqualität.&#xD;
Quantifizierung der Biomasseproduktion und Gesamt-Stickstoffaufnahme (Bodenstickstoff und Luftstickstoff) aus der verfügbaren Bodenfraktion und über luftstickstoffbindende Rhizobien.&#xD;
Quantifizierung der Stickstoffdynamik im Boden (0 - 90cm), Nmin, N in Wurzeln.&#xD;
Quantifizierung der Konkurrenzkraft gegenüber Beikräutern und ein Auftreten von Schaderregern.&#xD;
Quantifizierung der Auswirkungen auf die Erträge und Qualitäten der nachfolgenden Hauptkulturen (Winterweizen).&#xD;
Quantifizierung wichtiger Futtermittelparameter (Rohprotein, Aminosäurenzusammensetzung).&#xD;
Wirtschaftlichkeitsberechnung der Zwischenfrucht vor Erbse, der Erbse, der Zwischenfrucht nach Erbse und der ersten Nachfrucht (Winterweizen) (Marktleistung und Vorfruchtwert).</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Optimierung von Körner- und Futtererbsenanbau und -verwertung unter den Bedingungen des Ökologischen Landbaus im pannonischen Klimagebiet.  [Optimation of field and grain pea cropping and utilisation in organic farming under the climatic conditions of the pannonical region.]   Runs 2002 - 2005.      Project Leader(s): Freyer, Dr. Bernhard, Universität für Bodenkultur (BOKU).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6253/</dc:relation>
</oai_dc:dc>