<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Presença de Trichoderma spp em composto e suas características para o controle de fitopatógenos.</dc:title>
  <dc:creator>Brito, Fabiane Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Miller, Paul Richard Momsen</dc:creator>
  <dc:creator>Stadnik, Marciel</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Composto processado artesanalmente pode ser uma fonte de Trichoderma spp. O presente trabalho visou isolar Trichoderma spp de composto de uma semana, um e dois anos de maturação e do solo da mata adjacente ao pátio de compostagem e verificar características úteis dos mesmos para o controle biológico de fitopatógenos. Oito isolados de Trichoderma spp; três do composto de um ano (N1, N2 e N3), três do composto de dois anos (M1, M2 e M3), e dois do solo (S2 e S3); foram obtidos pelo plaqueamento direto de fragmentos de composto e solo em meio seletivo para crescimento de Trichoderma spp. Os isolados M1 e M2 foram identificados, respectivamente, como Trichoderma asperellum e Hypocrea lixii (teleomórfico de Trichoderma harzianum). Todos os isolados foram comparados com Trichoderma asperellum de formulação comercial (TC) quanto ao crescimento micelial, esporulação em BDA (batata-dextrose-ágar). Os isolados foram então, confrontados com Sclerotinia sclerotiorum. Um dos isolados (M2) do composto de dois anos foi comparado com TC, em confrontação com S. sclerotiorum, Rhizoctonia sp. e Fusarium solani. O crescimento micelial entre isolados do composto e do solo foi semelhante. Isolados do composto de um ano apresentaram a maior esporulação. Isolados do composto de dois anos competiram melhor frente aos patógenos, por espaço e nutrientes, um dos possíveis mecanismos para a supressividade natural do composto.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24992/1/Brito_Presen%C3%A7a.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Brito, Fabiane Silva; Miller, Paul Richard Momsen and Stadnik, Marciel   (2010) Presença de Trichoderma spp em composto e suas características para o controle de fitopatógenos.  [Compost-borne Trichoderma spp and attributes useful for the control of plant pathogens.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (1), pp. 43-53.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24992/</dc:relation>
</oai_dc:dc>