<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ferkelverluste verringern: Auswirkungen einer verlängerten Säugezeit auf die Konstitution der Aufzuchtferkel</dc:title>
  <dc:creator>Weißman, Friedrich</dc:creator>
  <dc:creator>Ahrens, Frank</dc:creator>
  <dc:creator>Bussemas, Ralf</dc:creator>
  <dc:creator>Pollmüller, Tanja</dc:creator>
  <dc:creator>Sünkel, Yvonne</dc:creator>
  <dc:creator>Erhard, Michael Helmut</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>Auf Grund der Vorgaben der EU-Öko-Verordnung werden Ferkel in der ökologischen Ferkelerzeugung in der Regel mit 6 Wochen abgesetzt. Dies geht in vielen Fällen mit einem verminderten Gesundheits- und Leistungsstatus einher, da sich zu diesem Zeitpunkt Ferkel in einer äußerst sensiblen physiologischen Phase befinden. Im vorliegenden Versuch sollte überprüft werden, ob die durch einen späteren Absetzzeitpunkt älteren Ferkel den Belastungen rund um das Absetzen besser gewachsen sind, und sich durch bessere produktionstechnisch-biologische Leistungen (Modul 1) sowie einen besseren Immunstatus (Modul 2) auszeichnen. Dazu wurden auf dem Versuchsbetrieb Wulmenau des Instituts für ökologischen Landbau 36 Sauen auf 2 Verfahren (Kontrolle: 42 Tage Säugezeit; Versuch: 63 Tage Säugezeit) mit je 18 Tieren aufgeteilt. Der dritte und letzte Durchgang endete im Sommer 2007. Im Modul 1 wurden insgesamt 3 Wurfnummern mit 108 Würfen von 36 Sauen mit zusammen mehr als 1400 Ferkeln ausgewertet. Es zeigte sich, dass die länger gesäugten Ferkel signifikant bessere produktionstechnische Leistungsdaten und signifikant verringerte Behandlungsinzidenzen aufwiesen, die Abgangsraten sich aber nicht statistisch gesichert unterschieden. Auf die Kondition der Sauen und den Zustand der Gesäugeleiste hatte die verlängerte Säugezeit keinerlei negative Auswirkungen. Das Modul 2 umfasste die Wurfnum-mern 2 und 3 mit 72 Würfen von 36 Sauen mit einer Stichprobe von 576 Ferkeln (8 Ferkel/Wurf). Es wurden die Ferkel zu unterschiedlichen Zeitpunkten mit einem ihnen „bekannten“ Antigen (durch Muttertier-Vakzinierung und passiven Transfer über die Sauenmilch) und mit einem ihnen „unbekannten“ Antigen vakziniert. Im Plasma wurden mittels ELISA die Konzentration von Immunglobulin G (IgG) sowie die antigenspezifischen IgG-Antikörper gemessen. Die Untersuchungen des Moduls 2 ergaben keinen besseren Immunstatus für die später abgesetzten Ferkel. Trotzdem erscheint eine Verlängerung der Säugezeit über die Mindestvorgabe von 40 Tagen hinaus empfehlenswert.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25673/1/25673-03OE378-ti-weissmann-2007-ferkelverluste-saeugezeit.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Weißman, Friedrich; Ahrens, Frank; Bussemas, Ralf; Pollmüller, Tanja; Sünkel, Yvonne and Erhard, Michael Helmut         (2007) Ferkelverluste verringern: Auswirkungen einer verlängerten Säugezeit auf die Konstitution der Aufzuchtferkel.  [Diminishing piglet losses: Effects of a prolonged suckling period.]   Thünen-Institut, Institut für Ökologischen Landbau, D-Westerau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25673/</dc:relation>
</oai_dc:dc>