<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Valoração ecológica aplicada a áreas de preservação permanente.</dc:title>
  <dc:creator>Roncon, Thiago Junqueira</dc:creator>
  <dc:creator>Beskow, Paulo Roberto</dc:creator>
  <dc:creator>Ortega, Enrique</dc:creator>
  <dc:creator>Margarido, Luiz Antonio Corrêa</dc:creator>
  <dc:creator>Junior, Guaraci M. Diniz</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Este trabalho aplica os conceitos da Avaliação Emergética e da Avaliação Funcional dos Ecossistemas para estimar os valores associados à manutenção de Áreas de Preservação Permanente diante de uma perspectiva ecológica; as áreas de estudo estão conservadas em pequenas propriedades rurais no interior do Estado de São Paulo, Brasil. Foram valorados seis Serviços Ambientais: (1) o Serviço de fornecimento de água e nutrientes para os riachos; (2) o Serviço de recarga de aqüíferos; (3) o Serviço de regulação do clima; (4) o Serviço de fornecimento de alimento para a fauna e flora silvestre dos ecossistemas vizinhos; (5) o Serviço de polinização, controle biológico, aumento da fertilidade e da produtividade do sistema; (6) o Serviço fixação de carbono e regulação da composição química da atmosfera. Os valores totais dos serviços anuais, para os fragmentos de 7, 25, 75 e 200 anos respectivamente, somam R$ 3.376,13, R$ 3.534,86, R$ 4.015,95 e R$ 4.712,06. As Áreas de Preservação Permanente são importantes para sustentabilidade de processos produtivos que usufruem, diretamente, dos diferentes Serviços Ambientais prestados por estas áreas e para a manutenção do bem estar das populações humanas.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22807/1/10374-54173-1-PB.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Roncon, Thiago Junqueira ; Beskow, Paulo Roberto ; Ortega, Enrique ; Margarido, Luiz Antonio Corrêa  and Junior, Guaraci M. Diniz   (2012) Valoração ecológica aplicada a áreas de preservação permanente.  [Ecological valuation applied to areas of permanent preservation.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (3), pp. 3-15.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22807/</dc:relation>
</oai_dc:dc>