<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Targeted precision biocontrol and pollination enhancement in organic cropping systems - WP2: Steering of foraging behavior of honeybees</dc:title>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Die biologische Beeren- und Fruchtproduktion leidet erheblich unter dem Mangel an effektiven Krankheits- und Schädlingsbekämpfungsinstrumenten und gleichzeitig unter nicht-adäquater Bestäubung. Als Konsequenz kann der wachsenden Nachfrage nach organisch produzierten Beeren heute nicht entsprochen werden. BICOPOLL soll dies ändern und wird die Erträge und Qualität organisch produzierter Früchte und Beeren zu steigern helfen. Wir werden Bienen nutzen, zur (i) gezielten und präzisen Ausbringung von biologischen Antagonisten auf die Blüten der Zielpflanze, um damit die Problemkrankheit im Erdbeeranbau, dem Grauschimmel, zu begegnen, und gleichzeitig (ii) den Bestäubungserfolg steigern. Damit wird eine paneuropäische Fallstudie zum Schutz des biologischen Erdbeeranbaus vor dem Grauschimmel etabliert. Dazu wird die Effizienz der Antagonistentechnologie mit Hilfe innovativer Forschung zum Bienenmanagement, der Komponenten des Anbausystems und des Pflanzen-Pathogen-Antagonisten-Vektorensystems gesteigert und nach Möglichkeiten zur Übertragung eines solchen Systems auf andere Anbausysteme gesucht. Dies ist ein besonders innovativer Ansatz zur Lösung der Hauptprobleme in der organischen Erdbeerproduktion, einem Bereich wo Lösungen derzeit fehlen. Das Antagonisten-Vektorensystem ist der einzige hoffnungsvolle Durchbruch, um den Pflanzenschutz im organischen Landbau voranzubringen, dies insbesondere auch zudem am Beispiel hochwertiger Früchte. Dieses System trägt zur Schonung von Ressourcen, zur Effizienzsteigerung und zur Förderung lokaler Biodiversität bei, wie dies keine andere Pflanzenschutzmaßnahme erbringen kann. Zielgruppen für die Ergebnisverwertung sind die Landwirte bzw. Beerenproduzenten, Imker und deren Verbände, die schon während des Projektes vom Wissenstransfer profitieren sollen. BICOPOLL bringt erstmals in Bruchstücken existierende Forschung auf diesem Gebiet zusammen, wo bislang kleine Arbeitsgruppen nur für sich gearbeitet haben.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    BICOPOLL: Targeted precision biocontrol and pollination enhancement in organic cropping systems - WP2: Steering of foraging behavior of honeybees.    Runs 2011 - 2014.      Project Leader(s): Boecking, Dr. Otto, Niedersächsisches Landesamt für Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit, D-Celle.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21364/</dc:relation>
</oai_dc:dc>