<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Neue Analysemethoden und ihre Anwendungsmöglichkeiten für die Qualitätssicherung und Kontrolle</dc:title>
  <dc:creator>Boner, Markus</dc:creator>
  <dc:creator>Bonte, Anja</dc:creator>
  <dc:creator>Hermanowski, Robert</dc:creator>
  <dc:creator>Hofem, Sabine</dc:creator>
  <dc:creator>Huber, Beate</dc:creator>
  <dc:creator>Landau, Bettina</dc:creator>
  <dc:creator>Langenkämper, Georg</dc:creator>
  <dc:creator>Mäder, Rolf</dc:creator>
  <dc:creator>Mende, Gudrun</dc:creator>
  <dc:creator>Neuendorff , Jochen</dc:creator>
  <dc:creator>Niehaus, Karsten</dc:creator>
  <dc:creator>Stolz, Peter</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Drei Methoden zur Rückverfolgung und Unterscheidung von ökologischen und konventionellen Produkten werden bewertet. Es soll beurteilt werden, ob und wie diese Methoden in der Qualitätssicherung und im Kontrollsystem eingesetzt werden können, um die ökologische Qualität eines Produktes zu überprüfen. Die zu beurteilenden Methoden sind die Isotopenmassenspektrometrie (IRMS), die Fluoreszenz-Anregungs-Spektroskopie (FAS) und Profiling-Techniken. Die beiden letztgenannten Methoden zeigen erste vielversprechende Ergebnisse für die Beurteilung der Echtheit von Bio-Produkten. Bislang hat jedoch nur die Isotopenmassenspektroskopie das Potenzial, ein wichtiges Instrument im Qualitätssicherungs- und Kontrollsystem zu werden, indem sie Rückschlüsse auf die Plausibilität der geografischen Herkunft eines Produkts bzw. die Herkunft aus einem bestimmten Betrieb erlaubt.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17573/3/Boner_17573.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Boner, Markus; Bonte, Anja; Hermanowski, Robert; Hofem, Sabine; Huber, Beate; Landau, Bettina; Langenkämper, Georg; Mäder, Rolf; Mende, Gudrun; Neuendorff , Jochen; Niehaus, Karsten and Stolz, Peter    (2011) Neue Analysemethoden und ihre Anwendungsmöglichkeiten für die Qualitätssicherung und Kontrolle.  [New analysis methods and their application possibilities for quality assurance and inspection.]      Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17573/</dc:relation>
</oai_dc:dc>