<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Lutte contre oïdium sur Cucurbitacées - compte-rendu d'essai 2010</dc:title>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>En culture maraîchère, l’oïdium constitue une maladie fréquente et parfois grave, notamment sur solanacées et cucurbitacées. Le recours aux variétés tolérantes existe pour certaines cucurbitacées : concombre, melon, courgette mais la sélection se heurte à l’apparition de nouvelles souches qui contournent ces tolérances et les rendent partiellement inefficaces. La lutte directe, préventive ou curative est donc essentielle. En maraîchage biologique, seul le soufre est à la fois autorisé au cahier des charges européen et homologué en France sur certaines cultures : tomate, courgette, concombre, melon. L'objectif de cet essai est de tester des porduits alternatifs au soufre, toxique contre les auxiliaires. Dans les conditions de faible pression en oïdium de cette année, toutes les modalités testées apportent une certaine protection. Les deux doses de soufre présentent la même efficacité. Prev-Am, Bioshower, et Armicarb, le fructose montrent un potentiel de protection intéressant. L’extrait de Fallopia apporte une protection intermédiaire ; il serait peut-être opportun de tester ce produit en association avec la dose de soufre réduite dans l’avenir.&#xD;
Des phytotoxicités ont été observées pour l’Armicarb et le soufre. Les dégâts ont été limités pour l’Armicarb, mais des grillures de feuilles sont survenues dans les modalités comprenant du soufre.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18237/1/CRoidium2010.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lambion, Jérôme         (2010) Lutte contre oïdium sur Cucurbitacées - compte-rendu d'essai 2010.  [Powdery mildew control on melon : annual report 2010.]   GRAB.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18237/</dc:relation>
</oai_dc:dc>