<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biodiversités « utile » et « nuisible » dans les agrosystèmes : importance pour la lutte biologique par conservation</dc:title>
  <dc:creator>RIS, Nicolas</dc:creator>
  <dc:creator>ION-SCOTTA, Michela</dc:creator>
  <dc:creator>AL KHATIB, Fadel</dc:creator>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:creator>Warlop, Francois</dc:creator>
  <dc:creator>Bout, Alexandre</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>La lutte biologique par conservation repose sur la mise en place d’aménagements dans ou&#xD;
autour de parcelles cultivées ou de modifications des pratiques culturales de façon à favoriser&#xD;
la régulation des ravageurs des cultures par des auxiliaires de lutte biologiques indigènes.&#xD;
Pour être efficaces, les méthodes de lutte biologique par conservation nécessitent toutefois&#xD;
plusieurs pré-requis : (i) une bonne compréhension de la biodiversité associée aux&#xD;
agrosystèmes, (ii) l’optimisation des échanges entre la culture et les autres composantes de&#xD;
l’agrosystème, (iii) la prise en compte d’éventuels effets non-intentionnels associés aux&#xD;
auxiliaires favorisés. Ces trois points sont discutés dans le cadre d’un programme en cours&#xD;
dont l’objectif est d’évaluer l’intérét d’une plante méditerranéenne, l’inule visqueuse&#xD;
Dittrichia viscosa L. (W. Greuther) (Asteraceae), pour la régulation de ravageurs dans deux&#xD;
agrosystèmes, l’oliveraie et la culture sous serres.</dc:description>
  <dc:date>2014-07</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26837/19/Ris_2014_MSEF_Vol9.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>RIS, Nicolas; ION-SCOTTA, Michela; AL KHATIB, Fadel; Lambion, Jérôme; Warlop, Francois and Bout, Alexandre   (2014) Biodiversités « utile » et « nuisible » dans les agrosystèmes : importance pour la lutte biologique par conservation.  [Useful and noxious biodiversities in agrosystems: relevance for conservation biological control.]  Mémoires de la Société Entomologique de France, 2014 (9), pp. 35-43.     [In Press]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26837/</dc:relation>
</oai_dc:dc>