<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Effets des tanins condensés  et des plantes à tanins  sur les strongyloses gastro intestinales chez le mouton et la chèvre</dc:title>
  <dc:creator>V., PAOLINI</dc:creator>
  <dc:creator>Ph., DORCHIES</dc:creator>
  <dc:creator>H., HOSTE</dc:creator>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Les strongyloses gastro-intestinales sont une des pathologies majeures chez les petits ruminants élevés à l’herbe. Elles peuvent entraîner des pertes de production importantes. Le moyen usuel de lutte contre ces parasitoses est l’utilisation des anthelminthiques. Cependant, plusieurs problèmes se posent quant à leur utilisation. Premièrement, les résistances aux anthelminthiques au sein des populations de vers sont de plus en plus fréquentes, et particulièrement chez les caprins. Deuxièment, en lactation, seules certaines molécules sont autorisées. De plus, les consommateurs se montrent de plus en plus réticents à l’emploi de molécules chimiques en élevage. Il y a donc un réel besoin de trouver des méthodes alternatives ou complémentaires aux anthelminthiques afin de maîtriser ce parasitisme digestif. &#xD;
&#xD;
 L’utilisation de champignons nématophages, une gestion raisonnée du pâturage ou encore un apport de protéines au sein de l’alimentation sont des méthodes pouvant aider à mieux gérer les infestations parasitaires. Une autre solution alternative envisageable est l’emploi des tanins condensés. Différentes études menées chez les ovins et les caprins montrent que l’apport de tanins condensés pourrait constituer un moyen de lutte efficace contre les strongles gastro-intestinaux.</dc:description>
  <dc:date>2003-09</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6984/1/alteragri2.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>V., PAOLINI; Ph., DORCHIES and H., HOSTE    (2003) Effets des tanins condensés et des plantes à tanins sur les strongyloses gastro intestinales chez le mouton et la chèvre.   Alter Agri, September 2003 (61), pp. 17-19.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6984/</dc:relation>
</oai_dc:dc>