<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organik Tavukçuluk Projesi (Organik Etlik Piliç Yetiştiriciliği)</dc:title>
  <dc:creator>Küçükyılmaz, Kamil</dc:creator>
  <dc:creator>Bozkurt, Mehmet</dc:creator>
  <dc:creator>Çatlı, Abdullah Uğur</dc:creator>
  <dc:creator>Çınar, Mustafa</dc:creator>
  <dc:creator>Bintaş, Erol</dc:creator>
  <dc:creator>Erkek, Ramazan</dc:creator>
  <dc:creator>Çöven, Fethiye</dc:creator>
  <dc:creator>Atik, Ramazan</dc:creator>
  <dc:creator>Yılmazer, Alper</dc:creator>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:description>Ülkemizde bu konu ile ilgili olarak ilk olan bu projede organik ve konvansiyonel etlik piliç yetiştiriciliği verim, kalite ve maliyet yönleriyle karşılaştırılmıştır. Projede aynı zamanda, organik etlik piliç yetiştiriciliğinde yerli yem katkı maddesi olan eterik yağ katkısının kullanılabilirliği araştırılmıştır. Projede yavaş gelişen ve hızlı gelişen etlik piliç genotipleri kullanılmıştır. Yavaş gelişen etlik piliçler hem organik hem de konvansiyonel, hızlı gelişen etlik piliçler sadece konvansiyonel şartlarda yetiştirilmiştir.&#xD;
Yavaş gelişen etlik piliçler organik sistemde daha iyi yemden yararlanma değeri gösterirken,  konvansiyonel sistemde yetiştirilen hızlı gelişen etlik piliçlere göre yaklaşık % 51 daha kötü yemden yararlanma değeri elde edilmiştir. Kalite parametreleri açısından farklılık genelde genotip farklılığından kaynaklanmıştır. Organik sistem kalite, lezzet ve sağlık açısından incelenen parametrelerde herhangi bir iyileşme sağlamamıştır. Omega-3 miktarının organik piliç etinde daha az çıkması organik sistem için beklenenin tam tersi bir durum olup, bu konuda daha fazla çalışmaya ihtiyaç vardır.&#xD;
Eterik yağ karışımı katkısı, konvansiyonel hızlı gelişen grupta yemden yararlanma ve mortalite oranında önemli iyileşmeler sağlarken, yavaş gelişen etlik piliç gruplarında incelenen özellikler açısından herhangi bir farklılık oluşturmamıştır. &#xD;
Gerek yemden yararlanma değerindeki kötüleşmenin, gerekse maliyetlerdeki yüksekliğin, organik piliç etinin konvansiyonel piliç etine kıyasla 2 katı fiyatla satılması ile giderilebileceği ve daha karlı bir üretim olacağı görülmüştür.&#xD;
Bu proje ile ülkemizde ilk kez organik etlik piliç yetiştiriciliği başarılı bir şekilde bilimsel olarak incelenmiş ve uygulanmıştır. &#xD;
Yem kompozisyonu, genotip ve gezinme alanı bitki örtüsü ile organik sistemde yetiştirilen etlik piliçlerin besi performansı ve et kalitesi arasındaki ilişkilerin ortaya konduğu daha fazla sayıda araştırmaya ihtiyaç vardır.</dc:description>
  <dc:publisher>T. C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı</dc:publisher>
  <dc:contributor>AlayVural, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21642/1/Organik_Tavuk%C3%A7uluk.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21642/4/Organik_tarim_kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:identifier>Küçükyılmaz, Kamil; Bozkurt, Mehmet; Çatlı, Abdullah Uğur; Çınar, Mustafa; Bintaş, Erol; Erkek, Ramazan; Çöven, Fethiye; Atik, Ramazan and Yılmazer, Alper    (2010) Organik Tavukçuluk Projesi (Organik Etlik Piliç Yetiştiriciliği).  [ Organic Poultry Project- Organic Broiler.]   In: AlayVural, Ayşen (Ed.)   Organik Tarım Araştırma Sonuçları 2005-2010.  T. C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Ankara Turkey, pp. 273-282.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21642/</dc:relation>
</oai_dc:dc>