<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Proteinfraktionierung von Weizen eines Langzeitversuches mit mineralischer und organischer Düngung sowie Anwendung der biologisch-dynamischen Präparate.</dc:title>
  <dc:creator>Hagel, I.</dc:creator>
  <dc:creator>Raupp, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Schnug, E.</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Anders als bei Gemüse existieren zum generativen Ernteprodukt des Weizens - abgesehen von hauptsächlich durch den Stickstoff-Gehalt bedingten, technologischen Veränderungen - kaum Forschungsarbeiten zu düngungsbedingten Veränderungen der Qualität. Aus diesem Grunde wurde Sommerweizen aus dem seit 1980 andauernden Düngungsversuch (Langzeitversuch) des Instituts für biologisch-dynamische Forschung (Mineraldüngung, Rottemist mit Jauche in Varianten mit und ohne biologisch-dynamische Präparate) einer Proteinfraktionierung unterzogen.&#xD;
&#xD;
► Die Fraktion Albumine und Globuline, erwies sich als zuverlässigster Indikator für die durch die verschiedenen Düngungsarten induzierten Unterschiede.&#xD;
► Sowohl die organische Düngung als auch die Anwendung der biologischdynamischen Präparate senkten signifikant die Gehalte dieser Fraktion.&#xD;
►Die niedrigeren Gehalte an ernährungsphysiologisch wertvollen Albuminen und Globulinen der organisch gedüngten Variante RM und RMBD beruhen vermutlich auf einem hohen Nährstoffbedarf dieser für konventionelle Anbauverhältnisse gezüchteten Sommerweizen-Sorte. Dieses Phänomen wurde an Weizenproben aus der Praxis der Ernte 1996 beobachtet, nicht aber von 1997, so dass hier möglicherweise auch vegetative Unterschiede der verschiedenen Jahre eine Rolle spielen.</dc:description>
  <dc:publisher>Verband deutscher landwirtschaftlicher Untersuchungs- und Forschungsanstalten, Bonn</dc:publisher>
  <dc:date>1998</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2185/1/2185-hagel-i-et-al-1998-prot-fraktionierung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hagel, I.; Raupp, J. and Schnug, E.    (1998) Proteinfraktionierung von Weizen eines Langzeitversuches mit mineralischer und organischer Düngung sowie Anwendung der biologisch-dynamischen Präparate.  [Fractionation of wheat protein from a long-term experiment with mineral and organic fertilization and application of biodynamic preparations.]  In:     Einfluss von Erzeugung und Verarbeitung auf die Qualität landwirtschaftlicher Produkte - Kongressband, Verband deutscher landwirtschaftlicher Untersuchungs- und Forschungsanstalten, Bonn, VDLUFA-Schriftenreihe, no. 49/1998, pp. 231-234.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2185/</dc:relation>
</oai_dc:dc>