<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Workshop zu Züchtung und Züchtungstechniken</dc:title>
  <dc:creator>Oehen, Bernadette</dc:creator>
  <dc:creator>Thommen, Andreas</dc:creator>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Hochwertiges Saatgut ist ein wichtiger Faktor zur Produktion gesunder Lebensmittel. Im ökologischen Landbau hat der Aufbau einer eigenen Züchtung daher hohe Priorität. Was unterscheidet die ökologische Pflanzenzucht von der konventionellen Züchtung? Sollen insbesondere die gleichen Techniken wie in der konventionellen Züchtung verwendet werden? &#xD;
Beurteilungskriterien, welche Technologien bzw.  Methode sich für die biologische Züchtung eignen und welche nicht, sind in Entwicklung doch  einheitliche Regelungen stehen aus. Dies führt zu unterschiedlichen Vorgehensweisen bei der Beurteilung dieser Technologien und Unsicherheiten in Forschung und Praxis.  In diesem Workshop sollen die folgenden Aspekte diskutiert werden: &#xD;
-	Darstellung aktueller Stand von Methoden zur Pflanzenzüchtung&#xD;
-	Darstellung aktueller Stand  der  Kriterien der Technikbewertung im  Biolandbau&#xD;
-	Bewertung der Züchtungstechniken betreffend Eignung  für den Ökologischen Landbau &#xD;
-	Diskussion der weiteren Vorgehensweise &#xD;
Zielgruppe&#xD;
-	Alle interessierten Personen aus Forschung, Beratung, Praxis, Verbänden und Verwaltung im In- und Ausland</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14755/1/WS_Z%C3%BCchtung_14755.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Oehen, Bernadette and Thommen, Andreas    (2009) Workshop zu Züchtung und Züchtungstechniken.       Paper at:   10. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Zürich, 11.-13. Februar 2009.     [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14755/</dc:relation>
</oai_dc:dc>