<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Förekomst och riskanalys för spolmask (Ascaridia galli) i ekologiska och andra kommersiella värphönsflockar i Sverige</dc:title>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>I Sverige och flera andra EU-länder pågår omställnng av äggproduktionen från traditionella burar till mer djurvänliga inhysningsformer, till exempel ekologisk äggproduktion och frigående inhysning inomhus (golvproduktion). En nackdel med dessa inhysningssätt är att hönsens kontakt med träck ökar vilket kan leda till bland annat ökad risk för parasitinfektioner. En av dessa parasiter är spolmask (Ascaridia galli). Kunskapen om spolmask och dess effekter på svensk äggproduktion är i dagsläget begränsad. Den praktiska kunskapen om bekämpningsmetoder är dessutom otillräcklig. Eftersom spolmask kan orsaka både försämrad hälsa hos värphöns och därigenom ekonomiska förluster och leda till att spolmaskar ibland kan påträffas i konsumtionsägg så utgör studier av spolmaskinfektionen i värphönsflockar ett angeläget forskningsområde. I denna ansökan söks ekonomiska medel för inledande studier av spolmaskinfektion hos svenska värphöns. I en första fas ingår studier av förekomst och riskfaktorer för infektionen i kommersiella ekologiska och frigående flockar inomhus och som jämförelsematerial även höns i inredda burar. Denna fas innefattar följande delstudier: Delstudie 1, Prevalensundersökning. Delstudie 2, Analys av riskfaktorer med hjälp av frågeformulär. Delstudie 3, Studier av infektionsförloppet.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Förekomst och riskanalys för spolmask (Ascaridia galli) i ekologiska och andra kommersiella värphönsflockar i Sverige.  [Risk factors for gastrointestinal nematodiasis in Swedish laying hens.]   Runs 2004 - 2005.      Project Leader(s): Christensson, Dan and Jansson, Désirée, Swedish National Veterinary Institute, SVA.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7622/</dc:relation>
</oai_dc:dc>