<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Alternativen zur Anwendung von Kupfer als Pflanzenschutzmittel</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Inhaltsverzeichnis&#xD;
&#xD;
Kupfer als Pflanzenschutzmittel – Zielstellung und Ergebnisse seit dem 1. Kupfer-Fachgespräch (E. Bode) 4&#xD;
&#xD;
Kupfer und Umwelt 6&#xD;
&#xD;
Auswirkungen von Kupfer auf Gewässerorganismen (H. Kula) 6&#xD;
&#xD;
Auswirkungen von Kupfer auf Bodenorganismen bei langjähriger Anwendung (Ch. Kula, S. Guske)	11&#xD;
&#xD;
Kupfer und Obstbau 17&#xD;
&#xD;
Literaturstudie zum Thema „Alternativen zum Einsatz von kupferhaltigen              Präparaten im Apfelanbau“ (B. Golba) 17&#xD;
&#xD;
Einsatz von Kupfer im ökologischen Obstbau (J. Kienzle)	19&#xD;
&#xD;
Alternativen zu Kupfer im ökologischen Obstbau - Prüfung von Pflanzenextrakten (B. Pfeiffer) 21&#xD;
&#xD;
Kupfer und Weinbau 27&#xD;
&#xD;
Kupferreduzierung und Kupferersatz im Ökologischen Weinbau - Ergebnisse aus dem BÖW – Ringversuch (U. Hofmann) 27&#xD;
&#xD;
Ökologischer Weinbau in Deutschland - Feldversuche und praktische Erfahrungen zur Kupferreduzierung (R. Kauer) 38&#xD;
&#xD;
Untersuchungen zur Wirksamkeit von Pflanzenextrakten gegen den Erreger                    des Falschen Mehltaus der Weinrebe (Plasmopara viticola) (W. K. Kast) 44&#xD;
&#xD;
Kupfer und Kartoffelbau	48&#xD;
&#xD;
Regulierung der Kraut- und Knollenfäule (Phytophthora infestans) im ökologischen Kartoffelanbau (H. Böhm) 48&#xD;
&#xD;
Ansätze zur Reduzierung der Kupferaufwandmengen im ökologischen Kartoffelbau            (K. Möller) 56&#xD;
&#xD;
EU-Projekt – Development of a systems approach for the management of late blight in EU organic potato production (D. Stefan, A. Schmitt, E. Koch) 67</dc:description>
  <dc:publisher>Saphir Verlag, D-Ribbesbüttel</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kühne, Stefan</dc:contributor>
  <dc:contributor>Britta Friedrich, Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft, Braunschweig</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Proceedings</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2135/1/kuehne-s-2003-kupferalternativen.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kühne, Stefan and Britta Friedrich, Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft, Braunschweig (Eds.)    (2003) Alternativen zur Anwendung von Kupfer als Pflanzenschutzmittel.  [Alternatives to the Application of Copper as Plant Protection Product.]  Saphir Verlag, D-Ribbesbüttel, Berichte aus der Biologischen Bundesanstalt, Heft, no. 118.  Proceedings of Pflanzenschutz im Ökologischen Landbau - Probleme und Lösungsansätze - Siebtes Fachgespräch am 6. Juni 2002 in Berlin-Dahlem - "Alternativen zur Anwendung von Kupfer als Pflanzenschutzmittel".</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2135/</dc:relation>
</oai_dc:dc>