<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biologische Regulierung der Weißen Fliege im Kohlanbau im kombinierten Einsatz mit Kulturschutznetzen</dc:title>
  <dc:creator>Schultz, Britta</dc:creator>
  <dc:creator>Zimmermann, Olaf</dc:creator>
  <dc:creator>Wedemeyer, Rainer</dc:creator>
  <dc:creator>Liebig, Nadine</dc:creator>
  <dc:creator>Katz, Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Saucke, Helmut</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Die Kohlmottenschildlaus, Aleyrodes proletella [Hom.,Aleyrodidae] hat sich in ganz Deutschland zu einem wichtigen Schädling in Kohlgemüse, insbesondere Rosenkohl, entwickelt. In einem dreijährigen Projekt wurde die Barrierewirkung von feinmaschigen Kulturschutznetzen (0.8x0.8mm) in Kombination mit einem inundativen Einsatz  des natürlich vorkommenden Parasitoiden Encarsia tricolor in Parzellenversuchen untersucht. Durch die alleinige Anwendung der Kulturschutznetze  war der Kohlmottenschildlausbefall zum Befallsmaximum im September in allen drei Versuchsjahren um 77% verringert gegenüber der Kontrolle ohne Netz . Durch die Ausbringung von E. tricolor unter die Netze stieg die Partasitierung signifikant gegenüber der Netzvariante ohne Ausbringung an. Eine Verfrühung der Ausbringung um 3 Wochen (Anfang Juli) in 2009 brachte eine signifikante Befallsreduktion um ca. 40%. Der vorgestellte Regulierungsansatz wird hinsichtlich weiterer Optimierung und seines Potentials für die Praxis diskutiert.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17725/3/Schultz_17725.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schultz, Britta; Zimmermann, Olaf; Wedemeyer, Rainer; Liebig, Nadine; Katz, Peter and Saucke, Helmut    (2011) Biologische Regulierung der Weißen Fliege im Kohlanbau im kombinierten Einsatz mit Kulturschutznetzen.       Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17725/</dc:relation>
</oai_dc:dc>