<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ökologische Beurteilung und Optimierung von Hofdüngereinsatz und Stickstoffdüngung</dc:title>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Die Stickstoffverluste aus der schweizerischen Landwirtschaft sind trotz der abnehmenden Tendenz in den letzten Jahren noch immer zu hoch. Die mengenmässig bedeutsamsten Verluste sind Ammoniakemissionen und Nitratauswaschung. Handlungsbedarf besteht insbesondere bei den Ammoniakverlusten, die weniger stark abgenommen haben als die Nitratauswaschung.&#xD;
Zur Verringerung der Ammoniakverluste beim Hofdüngereinsatz müssen die Emissionen quantifiziert, die Einflussfaktoren mit ihren Wechselwirkungen identifiziert und Reduktionsmassnahmen abgeleitet und bewertet werden. Im Bereich des Feldbaus besteht Handlungsbedarf in der Abklärung des Einflusses von Bodenbearbeitung, Stickstoffdüngung und Anbausystemen (IP, BIO) und ihrer Wechselwirkungen auf die Stickstoffverluste sowie in der Optimierung der Stickstoffeffizienz von Hofdüngern und mineralischen Stickstoffdüngern.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5095/1/Richner-2005-Hofduengerwirtschaft.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Ökologische Beurteilung und Optimierung von Hofdüngereinsatz und Stickstoffdüngung.  [Ecological assessment and optimization of farmyard manure application and nitrogen fertilization.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Richner, Walter, Agroscope FAL Reckenholz, Swiss Federal Research Station for Agroecology and Agriculture, CH-8046 Zurich, E-mail: info@fal.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5095/</dc:relation>
</oai_dc:dc>