<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>A percepção do agricultor familiar sobre o solo e a Agroecologia.</dc:title>
  <dc:creator>Borges, Marlene</dc:creator>
  <dc:subject>Community development</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Com intuito de dar um sentido lato ao estudo do solo efetuou-se, com esta pesquisa, uma sobreposição de dois tipos de conhecimentos: o técnico-científico e o empírico adquirido pelo agricultor. Empregando-se os instrumentais analíticos da ciência agronômica atual e os princípios da agroecologia, estabeleceu-se comparações de indicadores de uso e manejo do solo entre quinze estabelecimentos familiares com bases técnicas de produção de hortaliças diferenciadas (químico-convencional, em transição e orgânica) das idades de Cotia, Vargem Grande Paulista e Ibiúna - SP. As avaliações foram baseadas em análises quantitativas e qualitativas. A primeira se referiu às análises químicas (macro e micronutrientes), físicas (porosidade total e densidade global) e biológicas (contagem da população de minhocas). Essas análises foram efetuadas em canteiros (100m2  cultivados com brássicas no inicio e final do cultivo (inverno de 1998 e verão de 1999). A segunda se referiu à anà1ise das percepções que os agricultores têm do solo, identificando os "graus de sensibilidade" ao uso desse fator enquanto um recurso natural com características físico-químicas e biológicas. Para tanto foram considerados os depoimentos dos agricultores, explorando, na medida do possível, os aspectos considerados nas análises de solo. A análise qualitativa foi avaliada mediante entrevistas registradas em questionários e gravações. O direcionamento principal foram as observações e os conhecimentos adquiridos pelos agricultores nas suas convivências com os seus ambientes, principalmente o solo. Como resultados das análises quantitativas, observou-se que o solo tratado com manejo orgânico apresentou  qualidade superior aos demais grupos (químico-convencional e transição). Entretanto, na segunda análise (final do cultivo) observou-se que o solo dos estabelecimentos em transição teve seus atributos químicos e biológicos melhorados significativamente. Este mesmo grupo obteve maior percepção geral do solo que os outros dois, que não diferiram significativamente entre si, apenas em alguns temas. Com a justaposição destes enfoques contribuiu-se para o  aprofundamento da pesquisa científica agronômica, incrementando o corpo tecnológico e de conhecimentos necessário para a formação de uma agricultura de base verdadeiramente sustentável.</dc:description>
  <dc:date>2000-08-11</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20919/1/Borges_Percepcao.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Borges, Marlene   (2000) A percepção do agricultor familiar sobre o solo e a Agroecologia.  [Perception of the family farmer on soil and Agroecology.]   Masters thesis, Universidade de Campinas - UNICAMP, Faculdade de Engenharia Agrícola - FEAGRI.  , Campinas.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20919/</dc:relation>
</oai_dc:dc>