<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Güney Marmara Şartlarında &#xD;
Organik Koyun Yetiştiriciliği ve Kuzu Besisi &#xD;
Üzerine Bir Araştırma</dc:title>
  <dc:creator>Erdoğan, İsmail</dc:creator>
  <dc:creator>Taluğ, Ali Mehmet</dc:creator>
  <dc:creator>Ayhan, Ceyhan</dc:creator>
  <dc:creator>Hanoğlu, Hülya</dc:creator>
  <dc:creator>Kaptan, Cüneyt</dc:creator>
  <dc:creator>Sezenler, Tamer</dc:creator>
  <dc:creator>Soysal, Deniz</dc:creator>
  <dc:creator>Yıldırır, Mesut</dc:creator>
  <dc:creator>Ak, İbrahim</dc:creator>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Bu araştırma, Marmara Hayvancılık Araştırma Enstitüsü’nde organik ve konvansiyonel sistemlerde yetiştirilen Kıvırcık koyunların döl verimi; kuzuların büyüme özellikleri ve besi performansları ile bazı kesim, karkas ve et özelliklerini karşılaştırmak amacıyla düzenlenmiştir. Organik yetiştiricilik Kıvırcık koyunların döl verimini ve kuzuların büyüme özelliklerini olumlu yönde etkilemiş; organik koyunlar konvansiyonellere göre daha yüksek doğum oranına sahip olmuşlardır. Konvansiyonel beside kuzular, konvansiyonel arpaya dayalı karma yemle ad-libitum düzeyde beslenmiş, ayrıca kuzu başına günde 100 g yonca kuru otu verilmiştir. Organik besi grupları merada otlatılmış, barınak içerisinde organik arpaya dayalı karma yemle beslenmişlerdir. Meranın yetersiz olduğu dönemde ise organik arpa hasılı verilmiştir. Denemede ortalama canlı ağırlığı 35 kg’a ulaşan gruplardaki tüm kuzular kesime gönderilmiştir. Organik kuzular, konvansiyonellere göre hedeflenen besi sonu canlı ağırlığa daha kısa sürede ulaşmışlardır. Organik kuzularda besi süresince günlük ortalama canlı ağırlık artışı konvansiyonellere göre daha yüksek olmuştur (P&lt;0.05). Besleme sistemi sırt yağı kalınlığı üzerine etkili olmuş; organik kuzularda sırt yağı kalınlığı konvansiyonelden daha düşük bulunmuştur (P&lt;0.05). Öte yandan, organik üretim özellikle erkek hayvan etlerindeki kolesterol düzeyini düşürmüştür.</dc:description>
  <dc:publisher>T. C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı</dc:publisher>
  <dc:contributor>Alay Vural, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22085/1/Organik%20Koyun.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22085/7/Organik%20tarim%20kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:identifier>Erdoğan, İsmail; Taluğ, Ali Mehmet; Ayhan, Ceyhan; Hanoğlu, Hülya; Kaptan, Cüneyt; Sezenler, Tamer; Soysal, Deniz; Yıldırır, Mesut and Ak, İbrahim    (2010) Güney Marmara Şartlarında Organik Koyun Yetiştiriciliği ve Kuzu Besisi Üzerine Bir Araştırma.  [An Investigation on Organic Sheep Farming and Organic Lamb Fattening in the South Marmara Conditions.]   In: Alay Vural, Ayşen (Ed.)   Organik Tarım Araştırma Sonuçları 2005-2010.  T. C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı , Ankara Turkey, pp. 315-322.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22085/</dc:relation>
</oai_dc:dc>