<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Phytotoxische Wirkungen pflanzlicher Öle auf Keimung und Wachstum von Unkräutern</dc:title>
  <dc:creator>Verschwele, Arnd</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Pflanzenöle werden im Bereich des Pflanzenschutzes zur Schädlingsbekämpfung oder als Zusatzstoff eingesetzt. Es liegen darüber hinaus Erkenntnisse vor, dass besonders ätherische Öle auch phytotoxisch wirken können. Ziel der hier beschriebenen Untersuchungen war es daher, derartige Effekte zunächst unter kontrollierten Gewächshaus-Bedingungen zu quantifizieren und mögliche praktische Anwendungen zu identifizieren.&#xD;
In Gefäßversuchen wurde 2005 der Einfluss von Pinien- und Citronella-Öl auf das Wachstum verschiedener Unkrautarten und Kulturpflanzen untersucht. Als weitere pflanzliche Substanzen wurden Essigsäure und Pelargonsäure geprüft, die als herbizide Wirkstoffe in Deutschland zugelassen sind. Citronella-Öl erwies sich in diesen Versuchen als sehr wirkungsvoll, Essigsäure zeigte dagegen die geringsten Effekte.</dc:description>
  <dc:date>2007-09-27</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16572/3/2006-Goettingen-Bioherbizide.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16572/4/2006-Goettingen-Bioherbizide_praesentation.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Verschwele, Arnd    (2007) Phytotoxische Wirkungen pflanzlicher Öle auf Keimung und Wachstum von Unkräutern.    In:     Mitteilungen aus der Biologischen Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft. 55. Deutsche Pflanzenschutztagung in Göttingen 25. - 28. September 2006.  , pp. 245-246.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16572/</dc:relation>
</oai_dc:dc>