<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Seleção de estirpes de rizóbios para formação de mudas de leucena (Leucaena leucocephala (Lam) De Wit.) em Argissolo Vermelho Amarelo.</dc:title>
  <dc:creator>Ramos, Danielle Braule Pinto</dc:creator>
  <dc:creator>Souza, Luiz Augusto Gomes de</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>O estudo objetivou avaliar a resposta à inoculação e selecionar estirpes eficientes na fixação simbiótica de N2 em mudas de leucena em Argissolo Vermelho Amarelo, sob enviveiramento. Foi avaliada a inoculação individual de 12 estirpes de rizóbios homólogos da coleção do INPA, um tratamento controle e um que recebeu N-mineral (ureia, 80 kg ha-1). O delineamento foi inteiramente casualizado, com oito repetições. Aos 74 dias, as melhores estirpes foram INPA 935 e 936 que favoreceram o desenvolvimento da biomassa das mudas e a estirpe INPA 897 que apresentou alta capacidade infectiva, avaliada pelo número de nódulos formados. Duas outras estirpes também apresentam potencial para novos testes como inoculante, as estirpes INPA 899 e 937. As plantas inoculadas com INPA 935 produziram biomassa seca da parte aérea 30,8 e 45,0 % maior, que os tratamentos testemunha e com nitrogênio. A taxa de nodulação das mudas foi de 98,6 % (n=112). As taxas de nitrogênio foliar foram elevadas, com média de 43,6 g kg-1, com concentração média de N nas folhas de 4,4 %.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24482/1/RAMOS%2C%20Danielle%20Braule%20Pinto_Sele%C3%A7%C3%A3o%20de%20estirpes%20de%20riz%C3%B3bios%20para%20forma%C3%A7%C3%A3o%20de%20mudas.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ramos, Danielle Braule Pinto and Souza, Luiz Augusto Gomes de   (2013) Seleção de estirpes de rizóbios para formação de mudas de leucena (Leucaena leucocephala (Lam) De Wit.) em Argissolo Vermelho Amarelo.  [Selection of Rhizobia strains for development seedlings of leucaena (Leucaena leucocephala (Lam) De Wit.) in Red-Yellow Ultisol.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (1), pp. 28-39.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24482/</dc:relation>
</oai_dc:dc>