<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ökologische Vermarktungsinitiativen und ländliche Entwicklung (EU-OMIaRD): Workpackage 5: Policy and market development analysis and recommendations</dc:title>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Der Markt für biologisch erzeugte Lebensmittel befindet sich in Europa in einer anhaltenden Wachstumsphase. In vielen Länder hat sich das Angebot nicht in dem gleichen Ausmass entwickelt wie die steigende Nachfrage. Durch die nur langsame Entwicklung von Vermarktungsinitiativen konnten sich die positiven Effekte dieser Marktausdehnung nicht in vollem Umfang auf die heimischen Produzenten/innen bzw. Regionen übertragen. Dadurch wurde bisher das Potential des Biolandbaus hinsichtlich der Verbesserung der natürlichen Umwelt und der Schaffung neuer Arbeitsplätze insbesondere in benachteiligten Regionen nur bedingt voll erschlossen. &#xD;
&#xD;
Projektziele&#xD;
&#xD;
&#xD;
- Analyse der Entwicklung des Biomarktes in Europa&#xD;
- Analyse der Erfolgsfaktoren von Vermarktungsinitiativen&#xD;
- Bewertung der positiven Effekte einer Vermarktungsinitiativen auf eine nachhaltigen - - Regionalentwicklung &#xD;
- Untersuchung von Konsumententrends und -anforderungen</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14317/1/fibl-projekt-soziooekonomie-verbraucherverhalten-OMIARD.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    EU-OMIaRD: Ökologische Vermarktungsinitiativen und ländliche Entwicklung (EU-OMIaRD): Workpackage 5: Policy and market development analysis and recommendations.  [Organic marketing initiatives and rural development (EU-OMIaRD): Workpackage 5: Policy and market development analysis and recommendations.]   Runs 2002 - 2005.      Project Leader(s): Schmid, Otto and Sanders, Jürn, Research Institute of Organic Agriculture (FiBL), CH-5070 Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14317/</dc:relation>
</oai_dc:dc>