<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Plantio direto, adubação verde e suplementação com esterco de aves na produção orgânica de berinjela.</dc:title>
  <dc:creator>Castro, Cristina Maria de</dc:creator>
  <dc:creator>Almeida, Dejair Lopes de</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro, Raul de Lucena Duarte</dc:creator>
  <dc:creator>Carvalho, Jaqueline Fernandes de</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Sob manejo orgânico, foram avaliados, em Seropédica, RJ, os sistemas de plantio direto da berinjela(Solanum melongena) nas palhadas de Crotalaria juncea (crotalária), Pennisetum glaucum (milheto, cv. BRS 1501)e vegetação espontânea (pousio), em comparação com o plantio convencional (aração e gradagem ou enxada rotativa). Simultaneamente, foram avaliados três tipos de cultivo: berinjela em monocultura, em consórcio com crotalária e em consórcio com caupi (Vigna unguiculata, cv. Mauá). Não houve diferença entre os sistemas de plantio direto e convencional quanto à produção comercial da berinjela. A palhada da crotalária foi mais eficiente que a do milheto e do pousio para cobertura morta do solo e conseqüentemente o controle de plantas espontâneas foi maior. O cultivo simultâneo com as leguminosas não acarretou redução da produtividade da berinjela.Em um segundo estudo, foram comparados plantio direto (palhadas de crotalária e da vegetação espontânea) e plantio convencional, combinados com doses crescentes de cama de aviário (0, 100, 200 e 400 kg ha-1 de N)aplicada em cobertura. Em termos de aporte de biomassa, a crotalária foi novamente superior à vegetação espontânea.A berinjela respondeu à adubação orgânica, com produtividade máxima de 50,6 t ha-1 , correspondendo à maior dose empregada, contra 36,9 t ha-1 referentes ao controle.</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20381/1/Castro_plantio.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Castro, Cristina Maria de; Almeida, Dejair Lopes de; Ribeiro, Raul de Lucena Duarte and Carvalho, Jaqueline Fernandes de   (2005) Plantio direto, adubação verde e suplementação com esterco de aves na produção orgânica de berinjela.  [No-tillage, green manure and supplementation with poltry manure on organic eggplant production.]  Pesquisa Agropecuária Brasileira, 40 (5), pp. 495-502.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20381/</dc:relation>
</oai_dc:dc>