<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Auswirkungen der Fütterung mit ausschließlich hofeigenen Proteinträgern aus ökologischen Anbau in der Endmast auf die Mast- und Schlachtleistung von Schweinen</dc:title>
  <dc:creator>Böttcher, Jürgen</dc:creator>
  <dc:creator>Romberg, Franz - Josef</dc:creator>
  <dc:creator>Stumm, Gerhard</dc:creator>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Der Versuch wurde durchgeführt, um den Effekt der Fütterung von unterschiedlichen Körnerleguminosenanteilen ohne die Verwendung von Ölkuchen oder konventionellen Komponenten im Endmastfutter zu quantifizieren. Es traten keine signifikanten Unterschiede in der Mast- und Schlachtleistung sowie der Fleischqualität auf zwischen den drei Futtergruppen, deren Endmastrationen 40 % Erbsen, 50 % Erbsen und 33 % Erbsen + 15 % blaue Süßlupinen enthielten. Alle Tiere zeigten gute Leistungen, die jedoch bei einem späteren Beginn des Einsatzes des Endmastfutters bei 70 kg LG anstelle von 50 kg LG noch besser gewesen wären. Die Verwendung von 15 % blauen Süßlupinen hatte keine negativen Einflüsse auf die Leistung und die Fleischqualität zur Folge.</dc:description>
  <dc:date>2005-09</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5657/1/Versber_Schw_30-8-05.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Böttcher, Jürgen; Romberg, Franz - Josef and Stumm, Gerhard         (2005) Auswirkungen der Fütterung mit ausschließlich hofeigenen Proteinträgern aus ökologischen Anbau in der Endmast auf die Mast- und Schlachtleistung von Schweinen.  [Effects of feeding exclusively farm grown organic protein feed during finishing period on fattening, carcass, and meat performance of pigs.]   DLR Rheinhessen-Nahe-Hunsrück, DLR Westpfalz, Kompetenzzentrum Ökologischer Landbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5657/</dc:relation>
</oai_dc:dc>