<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Caracterização e desenvolvimento de quintais produtivos agroecológicos na comunidade Mem de Sá, Itaporanga d’Ajuda-Sergipe.</dc:title>
  <dc:creator>Santos, Amaury da S. dos</dc:creator>
  <dc:creator>Oliveira, Lanna C. L. de</dc:creator>
  <dc:creator>Curado, Fernando F.</dc:creator>
  <dc:creator>Amorim, Lucas O. do</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Este trabalho objetivou caracterizar os quintais produtivos da Ilha Mem de Sá, Itaporanga D’Ajuda, Sergipe (Brasil) e criar unidades demonstrativas (UD) com base na produção agroecológica. A partir de metodologias participativas foram caracterizadas plantas e animais existentes em 13 quintais, assim a forma de manejo realizada nesses espaços, observando a importância e a função exercida pelos quintais para os moradores. Foram constatadas 49 espécies vegetais sendo que o coco (Cocos nucifera L.) e a manga (Mangifera indica L.) se destacaram por suas freqüências. Foram encontrados animais de pequeno porte, principalmente aves, que são utilizados na dieta das famílias. Foi criada uma UD com o objetivo de trocar experiências de cunho agroecológico, valorizando o saber tradicional, no sentido de incrementar os quintais. Os quintais produtivos caracterizaram-se como um importante espaço para a disseminação de valores e conhecimentos, além da produção de alimentos que enriquecem a dieta dos moradores.</dc:description>
  <dc:date>2013-01-28</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25661/1/Santos_Caracteriza%C3%A7%C3%A3o%20e%20desenvolvimento%20de%20quintais%20produtivos%20agroecol%C3%B3gicos%20na%20comunidade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Santos, Amaury da S. dos; Oliveira, Lanna C. L. de; Curado, Fernando F. and Amorim, Lucas O. do   (2013) Caracterização e desenvolvimento de quintais produtivos agroecológicos na comunidade Mem de Sá, Itaporanga d’Ajuda-Sergipe.  [Characterization and development of productive agroecological gardens in community Mem de Sá, Itaporanga d’Ajuda-Sergipe.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (2), pp. 100-111.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25661/</dc:relation>
</oai_dc:dc>