<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Innovazioni di processo per la produzione di compost di qualità idonei alla conservazione del suolo e alla sostenibilità in agricoltura biologica</dc:title>
  <dc:creator>Erriquens, F.G.</dc:creator>
  <dc:creator>Ceglie, F.G.</dc:creator>
  <dc:creator>Diacono, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Verrastro, V.</dc:creator>
  <dc:creator>Ferri, D.</dc:creator>
  <dc:creator>Debiase, G.</dc:creator>
  <dc:creator>Mastrangelo, M.</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>La tutela della risorsa suolo è tra gli aspetti fondamentali del metodo di produzione&#xD;
biologico. L’applicazione di compost di qualità coniuga la necessità del recupero di&#xD;
materia da scarti organici con l’esigenza di reintegrare il contenuto di sostanza&#xD;
organica dei suoli. Tali premesse sono la base di una ricerca finalizzata alla&#xD;
produzione di compost tramite un sistema innovativo, alla caratterizzazione del&#xD;
prodotto finito e alla realizzazione di prove sperimentali in ambiente confinato e in&#xD;
pieno campo, idonee ad individuare un codice di buona pratica agricola per l’utilizzo&#xD;
del compost in agricoltura biologica.&#xD;
Il protocollo sperimentale ha previsto la produzione di 4 tipi di compost (C1, C2,&#xD;
C3, C4) ottenuti da una miscela di partenza contenente: sansa umida denocciolata&#xD;
(sn), stallatico (st) e residui ligneocellulosici triturati (lc). I compost C1 (C/N=30) e C3&#xD;
(C/N=45) sono stati ottenuti dalla miscelazione di sn :st: lc nel rapporto 7:1:5 (p/p) e&#xD;
1:5:5 (p/p). C2 e C4 derivano rispettivamente da C1 e C3 per essiccazione all’aria in&#xD;
strato sottile alla fine della fase di biossidazione accelerata (BA). L’essiccazione è&#xD;
stata effettuata al fine di rallentare le attività microbiche ed i processi di evoluzione&#xD;
della sostanza organica ottenendo matrici a due stadi di maturazione. I parametri di&#xD;
processo monitorati sono stati: umidità, temperatura, pH, e solidi volatili. Ad inizio&#xD;
processo (T0), alla fine della fase di BA (T1) e alla fine della fase di curing (T2), sono&#xD;
stati prelevati campioni rappresentativi dai cumuli per la misurazione dell’indice&#xD;
respirometrico dinamico (IRD). I 4 compost, prodotti presso l’impianto di&#xD;
compostaggio sperimentale IAMB, sono stati applicati su una rotazione biennale&#xD;
farro - cece da granella e su una coltivazione di spinacio, entrambi condotti con&#xD;
metodo di produzione biologico.&#xD;
La fase di BA, della durata di 35 gg per C1 e C2 e 18 gg per C3 e C4, è stata&#xD;
condotta in cassone areato non movimentato. La fase di curing (86 gg per C1 e 65&#xD;
gg per C3) è stata condotta in cumulo statico. L’umidità è stata controllata&#xD;
settimanalmente e corretta al fine di garantire valori di processo tra 50 e 60%, la&#xD;
temperatura massima raggiunta è stata di 72 °C per C1 e 76 °C per C3.&#xD;
L’IRD, partendo da valori compatibili con i dati di letteratura nella miscela iniziale&#xD;
(T0: 4.171 mgO2 gSV-1 h-1 per C1 e C2; 5.955 mgO2 gSV-1 h-1 per C3 e C4), ha&#xD;
raggiunto livelli di piena stabilità per tutti i materiali già alla fine della fase di BA (T1:&#xD;
424 mgO2 gSV-1 h-1 per C1e C2 e 789 mgO2 gSV-1 h-1 per C3 e C4).&#xD;
I diversi rapporti C/N e i contributi della matrice sn nelle due miscelazioni hanno&#xD;
comportato differenze nei tempi di processo e negli andamenti dei picchi di&#xD;
temperatura giornalieri, risultando più brevi per C3-C4 rispetto a C1-C2.&#xD;
In attesa dei risultati finali relativi all’applicazione in pieno campo, si ipotizza che il&#xD;
prolungarsi del processo in C1-C3 rispetto a C2-C4 comporterà una diversa&#xD;
disponibilità di elementi nutritivi nelle relative tesi sperimentali per effetto del&#xD;
procedere dei processi di biossidazione ed evoluzione della sostanza organica.</dc:description>
  <dc:date>2008-10-22</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19052/1/125_qualita-del-suolo-alimenti.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Erriquens, F.G.; Ceglie, F.G.; Diacono, M.; Verrastro, V.; Ferri, D.; Debiase, G. and Mastrangelo, M.    (2008) Innovazioni di processo per la produzione di compost di qualità idonei alla conservazione del suolo e alla sostenibilità in agricoltura biologica.   In:     Innovazioni di processo per la produzione di compost di qualità idonei alla conservazione del suolo e alla sostenibilità in agricoltura biologica.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19052/</dc:relation>
</oai_dc:dc>