<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Förderung des ökologischen Landbaus in Deutschland - Stand, Entwicklung und internationale Perspektive (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 07OE008, FKZ 07OE009. &#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/cgi/saved_search?savedsearchid=1346. &#xD;
Die finanzielle Förderung des ökologischen Landbaus in Deutschland hat in den letzten Jahren eine sehr dynamische Entwicklung vollzogen. Dies gilt sowohl für die Politik&#xD;
des Bundes als auch der Bundesländer. Im Rahmen des Vorläuferprojektes 05OE015 wurde ein umfassender Überblick über die Förderung des ökologischen Landbaus in Deutschland von 1996 bis 2004 erstellt. Mit dem vorliegenden Projekt werden diese Daten aktualisiert, wodurch der Überblick vervollständigt und die Entwicklung der Förderung des ökologischen Landbaus aufgezeigt wird.&#xD;
&#xD;
Ziele des Vorhabens sind: Darstellung der bestehenden Maßnahmen des Bundes und der Bundesländer zur finanziellen Förderung des ökologischen Landbaus bis einschließlich 2006/2007; Darstellung der durch die ELER-Verordnung entstandenen Änderungen und ihrer Relevanz für den ökologischen Landbau; Aufzeigen wichtiger Entwicklungen innerhalb der Förderung; Einordnung und Analyse des Stellenwertes der Förderung des ökologischen Landbaus innerhalb der Gesamtausgaben der Agrarumweltprogramme; vergleichende Darstellung der flächenbezogenen Förderung des ökologischen Landbaus in Deutschland mit der in ausgewählten Ländern der europäischen Union.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Förderung des ökologischen Landbaus in Deutschland - Stand, Entwicklung und internationale Perspektive (Verbundvorhaben).  [Organic Farming Support in Germany – Status, Development and International Per-spectives.]   Runs 2008 - 2009.      Project Leader(s): Nieberg, Dr. Hiltrud and Kuhnert, Dr. Heike, Johann Heinrich von Thünen-Institut (vTI), D-Braunschweig und Land und Markt, D-Hamburg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16557/</dc:relation>
</oai_dc:dc>