<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Midtvejsevaluering af det danske landdistriktsprogram. Delrapport vedr. MVJ-ordningerne, Økologi og Demonstrationsprojekter.</dc:title>
  <dc:creator>Halberg, Niels</dc:creator>
  <dc:creator>Kvistgaard, Morten</dc:creator>
  <dc:creator>Kristensen, Inge</dc:creator>
  <dc:creator>Hermansen, John</dc:creator>
  <dc:subject>Country reports</dc:subject>
  <dc:description>Midtvejsevaluering af landdistriktsprogrammet med fokus på administration, effektivitet og miljøeffekter af MVJ- og økologiordningerne. rapporten viser at der er behov for en bedre monitorering af effekterne af MVJ ordningerne, som er administrativt dyre og kun har en usikker natureffekt og meget ringe betydning for reduktion af kvælstofudvaskningen. Økologiordningen er mere effektiv administrativt set men økologiens udvikling har stagneret. Rapporten viser udbredelsen af økologiske bedrifter i tal og kort. Det bør overvejes om man vil få mere ud af mvj og økologi støtten såfremt disse ordninger blev anvendt mere målrettet i sammenhængende områder. Rapporten giver flere forslag til forbedring af ordningerne.</dc:description>
  <dc:date>2003-12</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2462/1/MVJ_og_Okologi.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Halberg, Niels; Kvistgaard, Morten; Kristensen, Inge and Hermansen, John         (2003) Midtvejsevaluering af det danske landdistriktsprogram. Delrapport vedr. MVJ-ordningerne, Økologi og Demonstrationsprojekter.  [Medium term evaluation of the Danish rural development plan. Report on support programmes for environmental schemes and support to organic farming.]   Danish Institute of Agricultural Sciences, Jordbrugsproduktion og miljø / Agroecology.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2462/</dc:relation>
</oai_dc:dc>