<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fitomassa de adubos verdes e controle de plantas daninhas em diferentes densidades populacionias de leguminosas.</dc:title>
  <dc:creator>Fernandes, Marcelo Ferreira</dc:creator>
  <dc:creator>Barreto, Antônio Carlos</dc:creator>
  <dc:creator>Emídio Filho, João</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar a fitomassa de calopogônio, mucuna-preta, mucunarajada,feijão-de-porco, guandu de porte alto, Crotalaria spectabilis e C. breviflora sob diferentes densidades de semeadura (10, 20, 40, 80 e 160 sementes viáveis m-2), e o crescimento de plantas daninhas nessas densidades, em área de tabuleiros costeiros. O experimento foi desenvolvido de maio a agosto de 1996, no Campo Experimental “Antônio Martins”(EMDAGRO/Embrapa-CPATC), em Lagarto, SE. O número de plantas vivas na floração (NPVF) e a matéria seca da parte aérea das leguminosas (MSPA) foram determinados quando, em cada espécie, cerca de 50% das plantas floresceram. Maiores incrementos de MSPA, em resposta ao adensamento populacional, foram observados em C. spectabilis e C. breviflora, seguidas pelo calopogônio, mucuna-preta e mucuna-rajada. Em relação ao feijão-de-porco, a resposta foi negativa, enquanto com o guandu não houve influência. Quanto ao NPVF, as respostas ao adensamento foram lineares e positivas em C. spectabilis, C. breviflora e calopogônio, e quadráticas com ponto de máxima em feijão-de-porco,guandu e mucuna-rajada. Embora nenhum modelo tenha sido ajustado para expressar a relação entre NPVF e adensamento na semeadura de mucuna-preta, a sobrevivência dessa espécie foi reduzida em todas as densidades. Maiores inibições&#xD;
de plantas daninhas ocorreram nas parcelas de mucuna-preta e feijão-de-porco.</dc:description>
  <dc:date>1999-09</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20411/1/Fermamdes_fitomassa.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fernandes, Marcelo Ferreira; Barreto, Antônio Carlos and Emídio Filho, João   (1999) Fitomassa de adubos verdes e controle de plantas daninhas em diferentes densidades populacionias de leguminosas.  [Dry matter of green manure and control of weeds at different sowing legume densities.]  Pesquisa Agropecuária Brasileira, 34 (9), pp. 1593-1600.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20411/</dc:relation>
</oai_dc:dc>