<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Espaço agrícola, ambiente e agroecologia: incidência de moscas-das-frutas (Diptera, Tephritidae) nos pomares de laranja do município de Caraá, RS.</dc:title>
  <dc:creator>Fofonka, Luciana</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>O Brasil é o maior produtor de laranjas do mundo, porém os problemas fitossanitários, como a incidência da mosca-das-frutas, vêm acarretando sérios impactos negativos de ordem sócio-econômica e ambiental. O município de Caraá, RS, está nos perímetros das regiões infestadas pela mosca-das-frutas, sendo a cultura da laranja a mais prejudicada por esse inseto. Para que o manejo da moscas-das-frutas seja eficiente e sustentável é interessante que o mesmo se baseie nos princípios da Agroecologia, requerendo um conhecimento prévio de vários aspectos que possibilitem o diagnóstico dessa praga. Nesse contexto, o presente estudo teve por objetivo contribuir para o controle da mosca-das-frutas nos pomares de laranjeiras do município de Caraá, RS. Para tanto, o trabalho foi dividido em duas grandes etapas. Na primeira etapa realizou-se o diagnóstico da incidência da mosca-dasfrutas nos pomares de laranjeiras do município de Caraá através da caracterização da área de estudo, da cultura da laranjeira e da incidência da mosca-das-frutas, demonstrando a espacialização das principais localidades produtoras de laranja. Utilizaram-se como fontes de pesquisa, bibliografias e entrevistas. Para a segunda etapa foi elaborado e aplicado na área de estudo um Plano de Manejo da mosca-das-frutas baseado na Agroecologia, onde foi proposto: o levantamento das moscas-das-frutas com quatro armadilhas, realizado no pomar experimental da localidade de Rio dos Sinos, Caraá, para identificar suas espécies, bem como para verificar as flutuações populacionais das moscas-das-frutas, estudando as variáveis que poderiam influenciar o tamanho destas populações; a amostragem de frutos nas principais localidades produtoras de laranjas para também identificar as espécies de moscas-das-frutas e/ou seus parasitóides, além de determinar a associação entre as espécies de plantas hospedeiras e as espécies de moscas-das-frutas; a aplicação de práticas de controle, como ensacamento dos frutos, por exemplo, realizado no pomar experimental. Após o período de estudo constatou-se que a variedade de laranja mais produzida no Caraá é a Valência. As principais localidades produtoras de laranjas são: Alto Caraá, Alto Lageadinho, Alto Rio dos Sinos, Fraga, e Rio dos Sinos. A área ocupada para o cultivo de laranjeiras é de aproximadamente 82,5 ha, e a produção média é de 290 toneladas. Em relação ao diagnóstico da incidência da mosca-das-frutas verificou-se que a infestação é resultante de um conjunto de fatores: diminuição dos inimigos naturais, conseqüente do uso desordenado de agroquímicos; precária fiscalização fitossanitária do trânsito de frutas frescas; desmatamento, o que favoreceu a migração dessas moscas para as laranjeiras; e ampla gama de hospedeiros de mosca-das-frutas. Através do monitoramento da mosca-das-frutas com armadilhas no pomar experimental de Rio dos Sinos, no período de 12 meses, foram obtidos apenas exemplares da espécie Anastrephafraterculus, num total de 1021 fêmeas. O pico da flutuação populacional da A. jraterclIlus ocorreu no mês de outubro, provavelmente relacionado á oferta de laranjas, pois o período de maior captura coincide com a época de frutificação da laranja Valência. A manutenção dessa mosca nos outros meses do ano pode ser associado à presença de hospedeiros de A. fraterclIllls próximos ao pomar experimental. A flutuação populacional da mosca não correlacionou com nenhum parâmetro climático analisado. O levantamento dos frutos hospedeiros Psidillm gllayava (goiaba), Citms sp. (Laranja-de-Umbigo) e Pmnlls persica (pêssego) localizados próximos ao pomar experimental permitiu associar tais frutas com a espécie A. fraterculus. No levantamento da mosca-das-frutas através da amostragem de frutos nas principais localidades produtoras de laranjas de Caraá verificou-se: a presença de nove moscas-das-frutas, todas da espécie Anastrepha fraterculus; a associação dessa espécie com as variedades de laranjas, Natal Umbigo e Valência, bem como a ausência de parasitóides nos frutos amostrados. A prática de ensacamento das laranjas realizada no pomar experimental de Rio dos Sinos, Caraà, mostrou-se muito eficiente, uma vez que praticamente todos os frutos ficaram protegidos da mosca, sendo colhidos intactos.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21743/1/Fofonka_Espaco.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fofonka, Luciana   (2006) Espaço agrícola, ambiente e agroecologia: incidência de moscas-das-frutas (Diptera, Tephritidae) nos pomares de laranja do município de Caraá, RS.  [Agricultural Space,athmosphere and agroecology: incidence of flies-give-fruits (Diptera, Tephritidae) in the orchards of orange of the municipal district of Caraá, RS.]   Masters thesis, Universidade Federal do Rio Grande do Sul - UFRGS, Instituto de Geociências.  , Porto Alegre.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21743/</dc:relation>
</oai_dc:dc>