<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Kun lille N-effekt af jordløsning i vårbyg</dc:title>
  <dc:creator>Thomsen, Ingrid Kaag</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:description>Dyrket jord i Danmark indeholder 6-12 t N/ha i de øverste 50 cm. Hvert år mineraliseres en lille del af dette til plantetilgængeligt kvælstof, men langt hovedparten forbliver på organisk form, og er således ikke tilgængeligt for planteoptagelse. Når der kun mineraliseres lidt af jordens totale kvælstofindhold skyldes det dels at kvælstoffet er på en form der kun langsomt omsættes dels at noget organisk bundet kvælstof er placeret på en måde, der vanskeliggør omsætning, altså er fysisk beskyttet. Noget af det fysisk beskyttede kvælstof kan være placeret i aggregater, hvor der kun er begrænset tilgang af vand og luft, som er nødvendigt i forbindelse med omsætningen. Hvis sådanne aggregater brydes, kan forholdene for det organisk bundne kvælstof påvirkes, hvorved kvælstoffet mineraliseres, og kommer på plantetilgængelig form. En jordbearbejdning, der resulterer i nedbrydning af aggregater og en øget findeling af jorden, skulle derfor kunne øge mængden af plantetilgængeligt kvælstof. Derfor bliver en øget kvælstofoptagelse i forbindelse med radrensning ofte nævnt som sidegevinst til ukrudtsbekæmpelsen. &#xD;
&#xD;
Hvis jordbearbejdning påvirker kvælstofmineraliseringen, er det nærliggende at forsøge at styre mineraliseringen i marken, så mineraliseringen dels øges dels tilpasses tidsmæssigt til en afgrødes behov. For at afklare om dette kan praktiseres, gennemføres der i disse år markforsøg på Forskningscenter Foulum. I projektet foretages jordløsning i vækstsæsonen, og både antallet af jordløsninger og deres intensitet , dvs. betydningen af redskabet til jordløsningen, belyses.</dc:description>
  <dc:date>2003-06</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1723/1/Landsbladet_2002.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Thomsen, Ingrid Kaag    (2003) Kun lille N-effekt af jordløsning i vårbyg.   Landbrugsmagasinet Landsbladet, June 2003, p. 32.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1723/</dc:relation>
</oai_dc:dc>