<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Agroecologia e desenvolvimento rural (perspectivas do sistema agroflorestal em Bom Jardim - Pernambuco).</dc:title>
  <dc:creator>Rocha, Everaldo Batista</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Technology assessment</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>A presente dissertação é uma tentativa de abordar o desenvolvimento rural na ótica agroecológica, tendo como objetivo a agricultura familiar. Partindo de uma revisão da discussão sobre os modelos tecnológicos utilizados na agricultura e as políticas que orientaram o modelo agrícola nacional, procura-se identificar as relações desses instrumentos com o desenvolvimento da agricultura familiar no Brasil e o papel a ser desempenhado pelas tecnologias agroeoclogicas num processo de mudança dos paradigmas de desenvolvimento. Tenta-se associar a proposta agroecológica como modelo agrícola dentro dos pressupostos da economia ecológica e da sustentabilidade e compreender o desenvolvimento rural com foco no territorio. Logo em seguida, intenta-se perceber quais os principais desafios para a agricultura familiar, a partir das mudanças tecnológicas no espaço rural, incluindo nesse rol a participação dos agricultores assentados da reforma agrária no processo de produção social no meio rural. Objetiva-se, assim, entender como estão posicionando-se os grupos sociais da agricultura familiar num cenário de crise do modelo produtivo fundado na tecnologia agrícola convencional ou industrial. Posteriormente, faz-se uma leitura das experiências dos agricultores e agricultoras agroflorestais de Bom Jardim-Pernambuco com o objetivo de analisar como se dá a reprodução social dos mesmos, com base em modelos agroecológicos como estratégia de mudança do paradigma produtivo agrícola "convencional". O fio condutor dessa análise foi o debate vigente sobre modelos de produção rural e a trajetória social e econômica das famílias agricultoras que utilizam a agrofloresta como prática de produção agrícola no município de Bom Jardim-Pernanbuco. Além de ser um estado fundamentado na temática agroecologica, revela-se como uma oportunidade de aprofundar aspectos do desenvolvimento rural local e territorial a partir da agricultura familiar. O aprofundamento das discussões sobre a questão agroecologica remeteu o debate as possibilidades que essa prática, enquanto alternativa de produção social no meio rural, pode não só representar à transformação dos modelos de produção agrícola frente às demandas suscitadas pela crise do modelo produtivista, como também no que tange à degradação ambiental que vem comprometendo a aprodutividade e lucratividade das atividades agrícolas, e que também compromete o estabelecimento de padrões de qualiade alientar dos produtos agrícolas com desdobraentos no processo de comercialização e, finalmente, como um passo importante para a sustentailidade. Vê-se, assim, o potencial existente nas agriculturas que não fazem uso do pacote tecnológico da chamada Revolução Verde, mas de princípios ecológicos para, a partir destes, utilizarem as relações endógenas da natureza como estratégia capaz de garantir a sustentabilidade dos cultivos.</dc:description>
  <dc:date>2006-07-24</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21845/1/Rocha_Agroecologia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rocha, Everaldo Batista   (2006) Agroecologia e desenvolvimento rural (perspectivas do sistema agroflorestal em Bom Jardim - Pernambuco).  [Agroecology and rural development (perspectives agroforestry system in Bom Jardim - Pernambuco).]   Masters thesis, Universidade Federal de Pernambuco, Ciências Geográficas.  , Recife.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21845/</dc:relation>
</oai_dc:dc>