<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wissenstandsanalyse zur Tiergesundheit aller Nutztierarten im Ökologischen Landbau und 100% Biofütterung (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 10OE088, FKZ 10OE089.&#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/cgi/saved_search?savedsearchid=1340. &#xD;
1. Vorhabensziel&#xD;
In sechs Monaten soll eine Analyse des aktuellen Wissensstandes zu den Themen Tiergesundheit und Monogastrierernährung im Ökolandbau erstellt werden. Hierbei sollen neben der Literaturrecherche, die insbesondere vom Projektpartner VTI durchgeführt wird, der Status-Quo in der Praxis und Beratung dokumentiert werden. Die Wissensstandsanalyse umfasst also&#xD;
- Erfassung der aktuellen Praxiskenntnisse und -bedürfnisse.&#xD;
- Identifizierung der Tierarten mit den größten Wissenslücken.&#xD;
In Ergänzung erfolgt eine ausführliche Literaturdokumentation über aktuelle Forschungsergebnisse in einem gesonderten Projekt des vTI (FKZ 10OE089).&#xD;
Im Verbundprojekt soll dann zusammenfassend der Forschungs- und Transferbedarf und der notwendige Entwicklungsbedarf in Bezug auf die EG-Öko-Verodrnung abgeleitet werden. &#xD;
2. Arbeitsplanung&#xD;
Nach einer eingehenden Status-Quo Analyse zur Umsetzung der 100% Biofütterung bei Monogastriern auf deutschen Biobetrieben soll für unterschiedliche Betriebstypen, differenziert nach Standort, Tierart und Bestandsgröße, der Kenntnisstand in Beratung und Praxis, die vorhandenen Wissenslücken, der etwaige Transferbedarf sowie der Forschungs- und Entwicklungsbedarf – auch in Bezug auf die Anforderungen der einschlägigen EU-Rechtvorschriften - in den Bereichen Monogastrierernährung und Tiergesundheit dokumentiert werden. Die formulierten Ergebnisse sollen in einem größeren Abschlussworkshop mit Beteiligung von Wissenschaft, Praxis und Fachberatung entwickelt und validiert und in eine Datenbank überführt werden. In einem Abschlußbericht werden die Ergebnisse mit denen des Projektpartners VTI verknüpft und zusammengefasst und der Forschungsbedarf wird formuliert.  &#xD;
3. Geplante Ergebnisverwertung&#xD;
Die Datenbank fasst am Ende des Projektzeitraumes den Kenntnisstand zu den beiden Themengebieten zusammen. Darauf aufbauend wird der Forschungsbedarf abgeleitet und im Abschlussbericht dokumentiert. Es besteht – wenn gewünscht und bei entsprechender Finanzierung - nach Projektende die grundsätzliche Möglichkeit, die entwickelten Datenbanken weiter zu verwenden, weiter zu pflegen und in eine für einen definierten Nutzerkreis verwendbare Online-Version zu überführen.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Wissenstandsanalyse zur Tiergesundheit aller Nutztierarten im Ökologischen Landbau und 100% Biofütterung (Verbundvorhaben).  [Research about knowledge concerning Animal Health in Organic Husbandry.]   Runs 2011 - 2011.      Project Leader(s): Schumacher, Dr. Ulrich and Fidelak, Dr. Christian, Bioland Beratung GmbH, D-Augsburg .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19179/</dc:relation>
</oai_dc:dc>