<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Cultivo orgânico de taro e impacto do manejo fitotécnico na qualidade do solo na região de Paty do Alferes.</dc:title>
  <dc:creator>Silva, Edmilson Evangelista da</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo do presente trabalho foi estudar a influencia da adubacao verde e/ou organica e do fornecimento hidrico sobre o desenvolvimento e produtividade de taro manejado organicamente, alem de avaliar a influencia do manejo e cobertura vegetal sobre indicadores de qualidade do solo (IQS), identificando quais os IQS sao sensiveis a mudanca de manejo na regiao de Paty do Alferes-RJ. Foram realizados, durante tres anos consecutivos em mesma area sob Latossolo Amarelo, cultivos de taro (Colocasia esculenta), em esquemas fatoriais distribuidos em blocos ao acaso, sob sistema organico de producao. Em 2004 o taro foi plantado em monocultivo ou consorciado com Crotalaria juncea, adubado em cobertura com 0 cu 4,5 Mg ha' 1 de composto organico. No ano de 2005 o taro foi plantado em monocultivo ou consorciado com C. juncea, irrigado a cada 3,5 dias por 30 minutos e a cada 14 dias por 2 horas. Em 2006 o taro foi plantado em monocultivo ou consorciado com Canavalia emformes (feijao-de-porco), irrigado a cada 3,5 dias por 30 minutos e a cada 14 dias por 2 horas, e adubado em cobertura com 0 e 3 Mg ha' 1 com torta de mamona. Foram realizadas coletas de solo da area experimental de taro (CO) e de areas de Mata Atlantica (M), pastagem degradada (AD) e tomate e pimentao em cultivo convencional (CC), pertencentes a mesma bacia hidrografica. No cultivo de 2004 o consorcio afetou negativamente a produtividade e numero totais e das classes 1 e 2 de rizomas laterais e o numero medio de rizomas laterais. A produtividade de rizomas laterais da classe 3 foi beneficiada pelo consorcio, em oposicao ao numero. Em 2005, para os rizomas laterais, o turno de rega curto aumentou o numero e a produtividade totais e da classe 3, peso e numero medio, enquanto para os rizomas centrais sonente o peso medio. O consorcio com C. juncea afetou negativamente o numero e produtividade da classe 1 e totais, numero medio de rizomas laterais e peso medio de rizomas cer.trais, mas nao a produtividade total de rizomas laterais. No cultivo de 2006 o consorcio com feijao-de-porco reduziu o numero e produtividade de rizomas da classe 3, peso médio dos rizomas laterais e centrais; mas em interacao com adubacao em cobertura com 3,0 Mg ha' 1 de torta de mamona elevou o numero e produtividade totais e da classe 1. Em 2004 a analise de componentes principais (ACP) foi capaz de separar as areas estudadas, sendo que as ADs apresentaram elevados valores de qC02 e baixos para qMicro-C, em contraposicao com a M, que apresentava maiores valores para NL, CL, CT e NT. Foi observada grande similaridade entre o CO e o CC, sendo que ambos possuiam, para a maioria das variaveis, valores medios. O comportamento apresentado em 2005 foi similar ao ocorrido em 2004, com CO apresentando valores medios para todas as variaveis nas tres coletas realizadas. A M foi responsavel pelos valores mais altos de CT, CL, NT, NL, BMS-C, BMS-N e RBS. No ano de 2006, o CC e CO possuiam valores medios para todas as variaveis. Contudo, CC possuía valores acima da media para CT, CL, NL, NT e BMS-C. Durante os tres anos experimentais as variaveis BMS, RBS, qMicro e qC02 foram as mais sensiveis a mudancas do ambiente, seguidos por CL, NL, CT e NT que estao mais sujeitas a atividade microbiana, e por ultimo fiocram as variaveis estritamente quimicas, como Ca, Mg, P, K, Al e pH. Conclui-se que a actbacao em cobertura, o sistema de cultivo e o turno de rega afetam o desenvolvimento e a produtividade, caracteristicas quimicas e biologicas do solo em cultivo de taro. A ACP dislinguiu as areas sob diferentes manejos, nao sendo possivel identificar um IQS que fosse absoluto.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25049/1/Silva_Cultivo.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Silva, Edmilson Evangelista da   (2010) Cultivo orgânico de taro e impacto do manejo fitotécnico na qualidade do solo na região de Paty do Alferes.  [Organic cropping of taro and phytotechny management impacts on the quality of soil in Paty do Alferes region.]   Masters thesis, Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25049/</dc:relation>
</oai_dc:dc>