<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ökologischer Landbau am Scheideweg - Chancen und Restriktionen für eine ökologische Kehrtwende in der Agrarwirtschaft</dc:title>
  <dc:creator>Oppermann, Rainer</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Community development</dc:subject>
  <dc:subject>Networks and ownership</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Landwirte und verarbeitende Betriebe der Agrarwirtschaft, die sich dem ökologischen Landbau verschrieben haben, begreifen sich als grundlegende ökologische Alternative zur konventionellen Landwirtschaft und ihrem Prinzip der Intensivbewirtschaftung landwirtschaftlicher Nutzflächen (Lünzer 1992, Vogtmann 1992, Köpke 1997). Alternative Bewirtschaftungsformen sollen tragfähige Lösungen für die von Experten kaum noch ernsthaft bestrittenen Defizite in der modernen Intensivlandwirtschaft und in der Weiterverarbeitung von Nahrungsmitteln bieten. Die ökologischen Folgelasten moderner Agrarbewirtschaftung sind mittlerweile recht gut erforscht worden. Die industrielle Landwirtschaft basiert wie andere industrielle Produktionsformen einerseits auf einem intensiven Rohstoff- und Energieverbrauch, und sie gibt auf der anderen Seite in erheblichem Umfang Schadstoffe an die Umwelt ab. Die industriell organisierte Agrarproduktion hat darüber hinaus zur Entwicklung von agrarischen „Leistungslandschaften“ (Succow 1993, S. 48) geführt, die sich durch einen erheblichen Verlust an Biodiversität (Artenvielfalt) auszeichnen.</dc:description>
  <dc:publisher>Agrarsoziale Gesellschaft e.V.</dc:publisher>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8739/1/oppermann_oekolandbau_2001.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Oppermann, Rainer   (2001) Ökologischer Landbau am Scheideweg - Chancen und Restriktionen für eine ökologische Kehrtwende in der Agrarwirtschaft.  [Organic Farming at the crossroad - Opportunities and restrictions for an about-face in agricultural economy.]  Thesis, TU Braunschweig, Soziologie. ASG - Kleine Reihe, no. 62. Agrarsoziale Gesellschaft e.V..</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8739/</dc:relation>
</oai_dc:dc>