<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Système de production de viande bovine pour les régions marginales-&#xD;
Rindfleischproduktionssysteme</dc:title>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:description>Au cours des prochaines années, de profondes mutations sont à attendre dans le marché laitier en Suisse suite à l'abandon du contingentement laitier et à l'application des accords bilatéraux avec l'UE. De nombreuses exploitations devront abandonner la production laitière, particulièrement dans les régions périphériques qui ne bénéficient pas de produits spécifiques à forte valeur ajoutée. Sans alternative de production, une partie du mandat constitutionnel donné à l'agriculture, à savoir une occupation décentralisée du territoire et l'entretien du paysage, pourrait ne plus pouvoir être rempli. Des alternatives et/ou des compléments à la production laitière doivent par conséquent être développés, avec un accent fort sur les régions marginales.&#xD;
A. Production extensive de viande bovine&#xD;
1. Systèmes de production adaptés aux régions de montagne&#xD;
Des systèmes de production durables qui tiennent compte à la fois de la rentabilité de la production et de l'entretien du paysage devraient être développés de manière ciblée pour les régions marginales. Ceci requiert une approche globale et multidisciplinaire, prenant en compte les aspects techniques - agronomiques et zootechniques, économiques - réduction des coûts de production, simplification des pratiques et valeur ajoutée sur les produits (authenticité), écologiques - maintien d'un paysage ouvert et d'une biodiversité élevée, ainsi que les aspects sociaux - attentes sociétales et adhésion des acteurs locaux.&#xD;
Cependant, en complément à une approche systémique, certains éléments nécessitent une approche plus analytique.&#xD;
2. Choix du type d'animaux et alimentation&#xD;
Les bovins allaitants se prêtent particulièrement bien à une utilisation des surfaces dans les zones marginales, exclusivement herbagères. Selon les conditions de production et le genre de produit, différents types d'animaux sont à utiliser. Des recommandations d'alimentation spécifiques sont requises. &#xD;
4. Qualité de la viande&#xD;
Les qualités de carcasse et de la viande d'animaux issus de systèmes de production extensifs dans les régions marginales sont méconnues. Comme une forte valeur ajoutée sur les produits commercialisés est indispensable, ils doivent présenter une qualité irréprochable et une typicité marquée (terroir). Ainsi, les facteurs qui influencent les principaux critères de qualité, notamment aspect, flaveur et tendreté, doivent être maîtrisés.&#xD;
B. Production de viande de veau&#xD;
En complément à une production de bétail d'élevage ou de fromage d'alpage en été, l'engraissement de veaux permet d'utiliser le lait si celui-ci ne peut être commercialisé dans de bonnes conditions. Cependant, le regroupement de jeunes veaux issus de différentes exploitations les soumet à de fortes pressions infectieuses contre lesquelles ils ne sont pas immunisés. Les traitements qui en découlent peuvent donner lieu à des résidus d'antibiotique dans la viande et à la formation de souches résistantes.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5316/1/Chassot-2005-Rindfleischproduktionssysteme.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Système de production de viande bovine pour les régions marginales- Rindfleischproduktionssysteme.  [Beef production systems.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Chassot, André, Agroscope Liebefeld-Posieux, Swiss Federal Research Station for Animal Production and Dairy Products (ALP), Tioleyre 4, CH-1725 Posieux.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5316/</dc:relation>
</oai_dc:dc>