<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>DNR-Bildungsinitiative ökologischer Landbau</dc:title>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>Der Anteil von Bioprodukten am deutschen Lebensmittelumsatz liegt bei etwa 4 Prozent. Dabei sind 70 Prozent der deutschen Verbraucher nach einer vom Bund für ökologische Lebensmittelwirtschaft (BÖLW) in Auftrag gegebenen Umfrage an Bioware interessiert. Es ist davon auszugehen, dass sich darunter viele Mitglieder von Natur- und Umweltschutzverbänden befinden. An dieser Stelle soll die Bildungsinitiative des DNR ansetzen, die zum Ziel hat, zumindest einen Teil der 5 Millionen Einzelmitglieder der dem DNR angeschlossenen Verbände über Bildungsaktivitäten zum verstärkten Kauf von Produkten aus dem ökologischen Landbau zu gewinnen. Diese Personen sind Mitglied in einem Naturschutzverband geworden, weil sie sich für die Erhaltung der natürlichen Lebensgrundlagen einsetzen wollen. Der Beitrag des ökologischen Landbaus zum Naturschutz ist daher ein gutes Argument, um diese Naturschutzengagierten für den Konsum von Bioprodukten zu interessieren; weitere Argumente könnten auch Gesundheits- und Tierschutz sein. Die Bildungsinitiative soll die Vielfalt der im DNR zusammengeschlossenen Verbände und das durch ihre Mitglieder repräsentierte breite Spektrum an Lebensstilgruppen mit besonderen Werte- und Einstellungsmustern berücksichtigen. Übergeordnet gelten als Ziele des Pilotprojektes die Erhöhung des Absatzes von Öko-Lebensmitteln bei Mitgliedern von Naturschutzverbänden durch Bildungsmaßnahmen und der Einsatz von Öko-Lebensmitteln bei allen Veranstaltungen der Naturschutz-Verbände.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    DNR-Bildungsinitiative ökologischer Landbau.  [Educational initiative "organic farming" of the German League for Nature and Environment (DNR).]   Runs 2005 - 2006.      Project Leader(s): Spindler, Dipl.-Ing. Edmund A., Deutscher Naturschutzring e.V..</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15380/</dc:relation>
</oai_dc:dc>