<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Analyse und On-Farm-Weiterentwicklung biologischer und integrierter Ackerbausysteme</dc:title>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Zur Verbesserung der Nachhaltigkeit der Landwirtschaft bedarf es neben der Optimierung einzelner Massnahmen vermehrt der Systemforschung und System-Weiterentwicklung. Zu den aktuellen Aufgaben der Systemforschung zählt die umfassende Analyse und Erforschung von Ertrags- und Umweltleistungen integrierter und biologischer Anbausysteme über mehrere Jahre. Diese werden benötigt, um die Systemkenntnisse zu erweitern, die Bedeutung einzelner Aspekte und Prozesse innerhalb der Systeme zu quantifizieren, Stärken und Schwächen der Systeme zu ermitteln und um Optimierungsmöglichkeiten aufzuzeigen. Langzeit-Anbausystemversuche wie der DOK-Versuch und Burgrain stellen dabei wertvolle experimentelle Anlagen dar. Diese gilt es für die möglichst umfassenden wissenschaftlichen Erhebungen und vergleichende Beurteilung bestmöglich zu nutzen. Eine weitere Aufgabe der Systemforschung besteht in der System-Weiterentwicklung. Zwecks Abstimmung auf Standort und Betriebstyp sowie Einbezug des Betriebsleiters eignet sich dazu das neue Konzept der On-Farm-Systementwicklung. Dabei werden regional angepasste Ertrags- und Umweltziele definiert, das überarbeitete Anbausystem im Feld durchgeführt und mittels Erhebungen hinsichtlich seiner Zielerfüllung getestet.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5141/1/Zihlmann-2005-Weiterentwicklung-Ackerbausystemen.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Analyse und On-Farm-Weiterentwicklung biologischer und integrierter Ackerbausysteme.  [Analysis and on-farm development of organic and integrated arable farming systems.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Zihlmann, Urs, Agroscope FAL Reckenholz, Swiss Federal Research Station for Agroecology and Agriculture, CH-8046 Zurich, E-mail: info@fal.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5141/</dc:relation>
</oai_dc:dc>