<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Colheita, armazenamento e qualidade de sementes cultivadas em roças do Bairro da Serra – Iporanga – SP.</dc:title>
  <dc:creator>Alves, Helionora da Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Azevedo, Rodrigo Aleixo Brito de</dc:creator>
  <dc:creator>Albuquerque, Maria Cristina de Figueiredo e</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Esse trabalho verificou as técnicas de colheita e armazenamento das variedades locais cultivadas nas roças de agricultores do Bairro da Serra - Iporanga/SP. Identificando a influência dessas técnicas na qualidade das sementes. A base da metodologia foi conhecimento do agricultor, por meio de entrevistas semi-estruturadas e abertas. Para sementes coletadas foram realizados teste de germinação, teor de água e massa de mil sementes. As informações obtidas foram analisas por meio de relatórios descritivos e análise descritiva. Os agricultores estudados têm profundo conhecimento das espécies de plantas que cultivam nas roças, ainda existindo elementos que os caracterizam no sistema de campesinato. Conseguem manter a qualidade das sementes de acordo com seus interesses, pois o objetivo é a subsistência da família e a conservação do recurso genético das etnovariedades.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22988/1/Alves_Colheita.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Alves, Helionora da Silva ; Azevedo, Rodrigo Aleixo Brito de  and  Albuquerque, Maria Cristina de Figueiredo e   (2011) Colheita, armazenamento e qualidade de sementes cultivadas em roças do Bairro da Serra – Iporanga – SP.  [Harvesting, storage and seed quality grown in gardens of Neighborhood Saw–Iporanga/SP.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (3), pp. 138-150.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22988/</dc:relation>
</oai_dc:dc>