<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Reflexionen zu den Voraussetzungen und möglichen Hemmnissen eines zielführenden Wissenstransfers am Beispiel der Tiergesundheit in der ökologischen Nutztierhaltung</dc:title>
  <dc:subject>Systems research and participatory research</dc:subject>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Der weiterhin unbefriedigende Tiergesundheitsstatus auf ökologisch wirtschaftenden Betrieben zeigt an, dass die bisherigen Formen und Inhalte der Wissensvermittlung von der Wissenschaft in die Praxis nicht hinreichend zur Verbesserung der Tiergesundheit haben beitragen können. Bislang mangelt es an einer kritischen Auseinandersetzung über die kognitiven und kommunikativen Voraussetzungen sowie über die möglichen Hemmnisse eines zielführenden Wissenstransfers. Ziel des Projektes ist die Initiierung eines reflexiven (Lern-)Prozesses der am Wissenstransfer beteiligten Personengruppen (Wissenschaftler, Berater und Praktiker) am Beispiel der Tiergesundheit in der ökologischen Landwirtschaft. Unter fachlicher Anleitung eines Kommunikationsexperten sollen in einem moderierten Prozess der Reflexion Voraussetzungen identifiziert, Hemmnisse aufgedeckt und so der Wissenstransfer befördert werden.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    REFELXION: Reflexionen zu den Voraussetzungen und möglichen Hemmnissen eines zielführenden Wissenstransfers am Beispiel der Tiergesundheit in der ökologischen Nutztierhaltung.  [Reflections on preconditions and possible constraints concerning a constructive knowledge transfer in the case of animal health in organic livestock farming.]   Runs 2013 - 2013.      Project Leader(s): Sundrum, Prof. Dr. Albert and Hoischen-Taubner, Susanne, Universität Kassel, Fachbereich Ökologische Agrarwissenschaften, D-Witzenhausen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22368/</dc:relation>
</oai_dc:dc>