<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Naar een succesvolle boerenmarkt</dc:title>
  <dc:creator>Schoutsen, Maureen</dc:creator>
  <dc:creator>Vijn, Marcel</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Netherlands</dc:subject>
  <dc:description>In 2009 heeft Wageningen UR PPO onderzoek gedaan naar de succes en faalfactoren van de biologische boerenmarkt. Begin 2010 is hiervan een rapport verschenen ‘Biologische boerenmarkten in Nederland – analyse en aanbevelingen voor verdere ontwikkelingen’.&#xD;
Uit het onderzoek blijkt onder andere dat het begrip biologische boerenmarkt aan het verwateren is, doordat de helft van de omzet op boerenmarkten door handelaren gerealiseerd wordt. Ook wordt geconcludeerd dat biologische boerenmarkten op unieke locaties kunnen rekenen op trouwe klanten die niet op prijs gefixeerd zijn: boerenmarkten op bijzondere locaties kunnen een groei realiseren. &#xD;
Voor bestaande en nieuwe initiatieven is een goede organisatievorm van belang, evenals duidelijke onderlinge afspraken en aansluiting bij de wensen van de consument (bijvoorbeeld ruime openingstijden, pinfaciliteiten en parkeermogelijkheden). Daarnaast komt uit het rapport naar voren dat de branchevereniging van reguliere marktkraamhouders de biologische boerenmarkt als een goede aanvulling op het aanbod ziet. Maar geluiden op de biologische boerenmarkt laten horen dat de reguliere markt niet aansluit vanwege een ander publiek dat op deze markt afkomt.  De conclusies en aanbevelingen uit bovengenoemd rapport boden aanknopingspunten voor een vervolgonderzoek. Het vervolgonderzoek is in opdracht van de Themawerkgroep Multifunctionele landbouw en Directe Verkoop van Bioconnect én de Taskforce Multifunctionele Landbouw uitgevoerd.</dc:description>
  <dc:publisher>Wageningen UR, PPO</dc:publisher>
  <dc:date>2011-01</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19082/1/Naar_een_succesvolle_boerenmarkt.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schoutsen, Maureen and Vijn, Marcel       (editor): Wageningen UR, PPO (Ed.)    (2011) Naar een succesvolle boerenmarkt.  [To a successful agricultural fair.]  Biokennis. Wageningen UR, PPO.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19082/</dc:relation>
</oai_dc:dc>