<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Innovative Kulturmaßnahmen zur Förderung der Bodengesundheit im ökologischen Obstbau "BIO INCROP"</dc:title>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Innovative Kulturmaßnahmen zur Förderung der Bodengesundheit im ökologischen Obstbau, proposal ID87 - Verbesserung der Kenntnisse über kulturtechnische Verfahren, basierend auf mikrobiellen Grundlagen, mit deren Hilfe Nachbauprobleme behoben werden können. &#xD;
1. In diesem Zusammenhang soll aufgeklärt werden welche mikrobiellen Komponenten in den Komplex der Bodenmüdigkeit auf Kern- und Steinobstflächen involviert sind. Das DLR Rheinpfalz wird dabei in fachlicher Zusammenarbeit mit der LWK Nordrhein-Westfalen ermitteln, welche Rolle dabei freilebende Nematoden spielen.&#xD;
2. Es sollen innovative kulturtechnische Verfahren geprüft werden, basierend auf Komposten und oganischen Zuschlagsstoffen, die eine Förderung der biologischen Bodenaktivität zur Folge haben und auf diese Weise zu einer Minderung von Nachbauerscheinungen beitragen.&#xD;
3. Es soll ein Überblick geschaffen werden, welche dem im Handel verfügbaren Produkte, basierend auf natürlichen Antagonisten (Trichoderma harazium, Micorrhiza spp, Bcillus spp.), sich zur Bekämpfung der Bodenmüdigkeit eignen.&#xD;
4. Die gewonnenen Erkenntnisse und Verfahren sollen auf andere Klimagebiete übertragen werden. In diesem Zusammenhang sollen unter der fachlichen Leitung und Obhut des DLR Rheinpfalz die Erfolg versprechendsten Verfahren, besstehend aus Kompostprodukten und Antagonisten, in weitergehenden Freilandversuchen auf deren Praxistauglichkeit hinsichtlich Bodenmüdigkeit geprüft werden.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    CORE II: Innovative Kulturmaßnahmen zur Förderung der Bodengesundheit im ökologischen Obstbau "BIO INCROP".  [Innovative cultural measures for the support(promotion) of the ground health in the ecological fruit growing "BIOLOGY INCROP".]   Runs 2012 - 2014.      Project Leader(s): Baab, Gerhard, Dienstleistungszentrum Ländlicher Raum Rheinpfalz - Kompetenzzentrum Gartenbau, D-Rheinbach.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20527/</dc:relation>
</oai_dc:dc>