<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Analýza ekologického hospodaření na orné půdě</dc:title>
  <dc:creator>Moudry, Jan (Jr.)</dc:creator>
  <dc:creator>Moudry, Jan</dc:creator>
  <dc:creator>Rozsypal, Roman</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Studie je zaměřena na posouzení struktury ekologicky hospodařících podniků a na indikaci faktorů ovlivňujících rozvoj ekologického zemědělství na orné půdě. Analýza struktury zemědělských podniků byla provedena na dvou testovacích souborech. Bylo prokázáno, že s přibývající nadmořskou výškou roste extenzita hospodaření, výrobní struktura podniku se zjednodušuje (zatravnění v kombinaci s chovem skotu BTPM). Při konverzi na ekologické zemědělství přistupují až ke stoprocentnímu zatravnění, což vyvolává utlumení produkčních zemědělských funkcí. S rostoucí nadmořskou výškou klesá podíl orné půdy. V nedostatečné míře jsou zastoupeny zlepšující plodiny (brambory, pícniny na orné půdě a luskoviny). Existence řady ekologicky hospodařících podniků závisí na dotacích tvořících hlavní příjem. Ekologické zemědělství je dislokováno především do horských a podhorských oblastí, kde relativně dobře plní mimoprodukční environmentální funkci, zatímco produkční funkce je plněna naprosto nedostatečně. Poptávka po biopotravinách, ač dosud nízká, ani možnosti exportu, nejsou pokryty domácí produkcí. Přechod k multifunkcionalitě, vyžadující vysoký stupeň diverzifikace, je nedostatečný. Má-li dojít k rozšíření ekologického zemědělství na orné půdě, je nezbytné přistoupit především k překlasifikování podpor produkčních a mimoprodukčních funkcí ekologického zemědělství. Druhým limitujícím faktorem jsou nedostatečné zpracovatelské kapacity pro bioprodukci. Na dobré úrovni není ani kreativita zemědělců a poradenský servis v oblasti produkce, zpracování a marketingu. Je nutné vyhodnotit efektivnost dotací na TTP a ornou půdu, podpořit trh s biopotravinami, zkvalitnit poradenství pro oblast prvovýroby a zpracování bioproduktů zejména přímo na ekofarmě, zajistit informace týkající se cen, výroby, zpracování, spotřeby a obchodu v oblasti biopotravin, konečně podpořit u zemědělců schopnost kombinovat produkční a environmentální činnosti podle komparativních výhod podniku, stanoviště, či regionu. Ekologické zemědělství musí být nadále vzorem rozvoje multifunkčního zemědělství, respektive hospodaření v krajině.</dc:description>
  <dc:publisher>Jihočeská univerzita v Českých Budějovicích, Zemědělská fakulta</dc:publisher>
  <dc:contributor>Sarapatka, Borivoj</dc:contributor>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>Moudry, Jan (Jr.); Moudry, Jan and Rozsypal, Roman    (2007) Analýza ekologického hospodaření na orné půdě.     Jihočeská univerzita v Českých Budějovicích, Zemědělská fakulta, Jihočeská univerzita v Českých Budějovicích, Ekonomická fakulta, ediční středisko.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21052/</dc:relation>
</oai_dc:dc>