<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Kosten der Erreichung von Umweltqualitätszielen in ausgewählten Regionen durch Umstellung auf ökologischen Landbau im Vergleich zu anderen Agrarumweltmaßnahmen unter besonderer Berücksichtigung von Administrations- und Kontrollkosten</dc:title>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Surveys and statistics</dc:subject>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Forschungsvorhabens ist die Überprüfung der Hypothese, daß der Ökologische Landbau aus Sicht der Transaktionskosten eine vorteilhafte Politikoption darstellt. Dazu werden einige zentrale Teilfragen für die institutionelle Wahl berücksichtigt, wie die Quantifizierbarkeit und Zurechenbarkeit von Transaktionskosten, die Wahrnehmung und Präferenzen unterschiedlicher Politik- optionen seitens der beteiligten Akteure und die diesen Präferenzen zugrunde liegenden Handlungsmotive. Nach einer Konzeptions- phase sollen relevante Eigenschaften und Kosten von Transaktionen sowie institutionelle Präferenzen beteiligter Akteure mittels qualitativer und quantitativer Methoden der Sozialforschung ermittelt werden. Im Zentrum steht die Identifikation relevanter Transaktionskosten in Fokusgruppen, wodurch eine besondere Berücksichtigung der Wahrnehmung und Präferenzen der beteiligten Akteure ermöglicht wird. Ausgehend von diesen Ergebnissen sollen die identifizierten Transaktionsmerkmale und -kosten unter Verwendung von auf standardisierte Befragungsmethoden basierenden Analyseverfahren gewichtet und bewertet werden. Abschließend sollen die Ergebnisse im Rahmen von Symposien mit gesellschaftlichen Akteuren im Bereich Landwirtschaft, ländliche Entwicklung und Naturschutz diskutiert werden.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Kosten der Erreichung von Umweltqualitätszielen in ausgewählten Regionen durch Umstellung auf ökologischen Landbau im Vergleich zu anderen Agrarumweltmaßnahmen unter besonderer Berücksichtigung von Administrations- und Kontrollkosten.    Runs 2002 - 2004.      Project Leader(s): Leiber, Tobias, Humboldt-Universität zu Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5874/</dc:relation>
</oai_dc:dc>