<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Magen-Darm Parasiten – Unterscheiden sich Schweizer Schafrassen bezüglich ihrer Anfälligkeit?</dc:title>
  <dc:creator>Heckendorn, Felix</dc:creator>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Magen-Darm Würmer sind eines der grössten Probleme in der Haltung von kleinen Wiederkäuern. Infektionen mit diesen Parasiten führen je nach Befallsgrad zu erheblichen Einbussen in der Leistung der Tiere und können deren Gesundheit stark beeinträchtigen. Die Kontrolle von Magen-Darm Würmern stützt sich seit über 30 Jahren auf den Einsatz von Entwurmungsmitteln. Der lang jährige Einsatz dieser Mittel ist aber nicht unproblematisch. Bereits vor 15 Jahren gab es erste Berichte über reduzierte Wirksamkeiten von gewissen Entwurmungsmitteln. Weiterführende Studien brachten den Beweis, dass gewisse Wurmpopulationen Resistenzen gegen die Mittel entwickelt hatten. Gegenwärtig sind resistente Magen-Darm Wurmpopulationen weltweit eher die Regel als die Ausnahme und bei Milchschafen und Milchziegen bereits ein grosses Problem.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlagsgenossenschaft Caprovis</dc:publisher>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15622/1/heckendorn-2009-forum-3_2009-p12-15-dt.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Heckendorn, Felix   (2009) Magen-Darm Parasiten – Unterscheiden sich Schweizer Schafrassen bezüglich ihrer Anfälligkeit?  [Sensibilité aux parasites gastro-intestinaux: les races de moutons suisses sont-elles toutes à la même enseigne?]  forum, 3/2009, pp. 12-15.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15622/</dc:relation>
</oai_dc:dc>