<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação do estado nutricional de agroecossistemas de café orgânico no estado de Minas Gerais.</dc:title>
  <dc:creator>Theodoro, Vanessa Cristina de Almeida</dc:creator>
  <dc:creator>Carvalho, Janice Guedes de</dc:creator>
  <dc:creator>Corrêa, João Batista</dc:creator>
  <dc:creator>Guimarães, Rubens José</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>A produção de café orgânico vem se constituindo uma tendência necessária e irreversível do agronegócio brasileiro. Essa atividade tem-se destacado como uma alternativa de renda para alguns cafeicultores, devido à crescente demanda mundial por alimentos mais saudáveis. Entretanto, grande parte das técnicas propostas pela agricultura orgânica está sendo aplicada empiricamente no cultivo de café, principalmente no Estado de Minas Gerais, maior região produtora de café do Brasil. Levando-se em consideração a baixa fertilidade natural dos solos dessa região cafeeira, bem como a elevada extração de nutrientes pelo cafeeiro, objetivou-se neste trabalho identificar possíveis fatores limitantes para a produção orgânica do cafeeiro, relacionados à fertilidade do solo e ao estado nutricional das plantas. Foram realizadas avaliações da fertilidade do solo e análise das folhas em vinte e uma lavouras orgânicas representativas do Estado de Minas Gerais. As amostras de solo foram analisadas para determinação do pH, acidez potencial e dos teores de P, K, Ca, Mg, S, Al e matéria orgânica. As amostras foliares foram analisadas para determinação dos teores de N, P, K, Ca, Mg, S, B, Cu, Fe, Mn e Zn. Com base nos padrões de interpretação para cafeeiros convencionais propostos pela literatura, estabeleceram-se as freqüências com que os caracteres analisados foram inferiores aos critérios de interpretação da fertilidade do solo e estado nutricional das plantas. A análise dos dados foi realizada por estatística descritiva. Novos trabalhos nessa nova área são necessários, visando a uma melhor interpretação da análise foliar e da fertilidade do solo, quando se trabalha com café orgânico.</dc:description>
  <dc:date>2003-11</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22674/1/Theodoro_Avalia%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Theodoro, Vanessa Cristina de Almeida ; Carvalho, Janice Guedes de ; Corrêa, João Batista  and Guimarães, Rubens José    (2003) Avaliação do estado nutricional de agroecossistemas de café orgânico no estado de Minas Gerais.  [Nutritional diagnosis of organic coffee agroecosystems in the Minas Gerais state.]  Ciência e Agrotecnologia, 27 (6), pp. 1222-1230.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22674/</dc:relation>
</oai_dc:dc>