<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sistema agroforestal de yuca y guanandi (Calophyllum braziliense) en el Valle de Paraíba, Estado de São Paulo, Brasil</dc:title>
  <dc:creator>Devide, Antonio</dc:creator>
  <dc:creator>Castro, Cristina</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro, Raul de Lucena Duarte</dc:creator>
  <dc:creator>Abboud, Antônio Carlos de Souza</dc:creator>
  <dc:creator>Pereira, Marcos Gervasio</dc:creator>
  <dc:creator>Assumpção, Patrick</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>La eliminación de vegetación ribereña y un uso intenso de terrazas en el Valle del Río Paraíba do Sul, Estado de São Paulo, Brasil, han causado la degradación de la tierra y la lixiviación de nutrientes y sedimentos por la lluvia. En el año 2008, se introdujo el guanandi – Calophyllum braziliense (3x2m); árbol nativo resistente a inundaciones y productor de madera fina; después del corte de eucaliptos en las terrazas. En 2011 ha comenzado a conversión de agroforestería con un experimento en bloques al azar con 8 repeticiones de cada tratamiento: guanandi, guanandi + yuca (Manihot esculenta) y yuca en sistema agroforestal + guanandi (SAF). La yuca fue plantado entre las líneas de guanandi en filas dobles (0,8 x 0,8 m) y yucas en SAFs fue introducida: Musa sp. BRS Conquista entremezclado con palma juçara (Euterpe edulis), Cajanus cajan y árboles nativos: Croton urucurana, Schinnus terenbinthifolius, Zanthoxilylum rhoifolium, Inga sp., Pseudobombax grandiflorum, Erytrina sp. y Johannesia princeps entre las líneas de yuca. El objetivo de los árboles y arbustos fue reciclar nutrientes, aumentar las reservas de carbono del suelo y restaurar el bosque ribereño con la diversidad biológica. La variedad de yuca biofortificada (IAC06-01) se obtuvo por crianza clásica, contiene 1.400 UI de vitamina A. El rendimiento promedio de raíces en consorcio con guanandi fue 6.099 kg/ha y el SAF 4.940 kg/ha para una población de 5.555 plantas/ha, lo que significa un promedio de 1,10 y 0,89 kg raíces comerciales por planta. Sin embargo, en el SAF será la producción de plátanos, quinchoncho frijoles y frutas de juçara. Los SAFs pueden convertirse en una de las mejores opciones para diversificar los ingresos, alineando la producción de madera fina, leña y alimentos, reduciendo la cantidad de fertilizantes sintéticos que generan ingresos adicionales a los productores con la conservación del medio ambiente.</dc:description>
  <dc:publisher>Sociedad Latinoamericana de Agroecología - SOCLA, Universidad Nacional Agraria La Molina (UNALM) e IFOAM América Latina</dc:publisher>
  <dc:contributor>Altieri, Miguel A.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Sarandon, Santiago Javier</dc:contributor>
  <dc:contributor>Morales, Carmem Felipe</dc:contributor>
  <dc:contributor>Funes, Fernando</dc:contributor>
  <dc:contributor>Siura, Saray</dc:contributor>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24398/15/24398.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24398/3/YUCA_SOCLA_2013.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Devide, Antonio; Castro, Cristina; Ribeiro, Raul de Lucena Duarte; Abboud, Antônio Carlos de Souza; Pereira, Marcos Gervasio and Assumpção, Patrick    (2013) Sistema agroforestal de yuca y guanandi (Calophyllum braziliense) en el Valle de Paraíba, Estado de São Paulo, Brasil.  [Agroforestry system of cassava and guanandi (Calophyllum braziliense) on the Paraíba Valey, São Paulo State, Brazil.]  In: Altieri, Miguel A.; Sarandon, Santiago Javier ; Morales, Carmem Felipe; Funes, Fernando and Siura, Saray (Eds.)  Congresso Latinoamericano de Agroecología: artículos completos , Sociedad Latinoamericana de Agroecología - SOCLA, Universidad Nacional Agraria La Molina (UNALM) e IFOAM América Latina, IV.     [Submitted]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24398/</dc:relation>
</oai_dc:dc>