<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Kristallisaties en biofotonen: Verschillen in melkkwaliteit tussen biologische bedrijven in beeld gebracht</dc:title>
  <dc:creator>de Vries, Anneke</dc:creator>
  <dc:creator>de Wit, Jan</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>In dit rapport worden de resultaten beschreven van een onderzoek naar de mogelijkheden voor een bredere (kwaliteits)profilering van de biologische zuivel. Biofotonen en kristallisaties worden gezien als mogelijke vernieuwende kwaliteitsconcepten. Deze zijn niet gebaseerd  op inhoudsstoffen, maar zouden een uitdrukking zijn van de vormkracht van het product. In het onderzoek is gekeken of de biofotonen- en voedingskristallisatie-analyses een bijdrage kunnen leveren aan de profilering van biologische zuivel als een verbreed kwalititeitsconcept van biologische melk. Onderzoeksvragen hierbij waren of er bedrijfs- en seizoensverschillen zijn en met welke bedrijfskenmerken, de potentieel vernieuwende analyses verband houden, zodat hierop gestuurd kan worden.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13262/1/2008.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>de Vries, Anneke and de Wit, Jan         (2007) Kristallisaties en biofotonen: Verschillen in melkkwaliteit tussen biologische bedrijven in beeld gebracht.  [Biophotons and biocrystallisations: quality presentation of organic dairy.]  Louis Bolk Publications, no. LV67. Louis Bolk Instituut.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13262/</dc:relation>
</oai_dc:dc>