<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Evapotranspiração e coeficientes de cultivo da beterraba orgânica sob cobertura morta de leguminosa e gramínea.</dc:title>
  <dc:creator>Oliveira Neto, Dionízio H.</dc:creator>
  <dc:creator>Carvalho, Daniel F. de</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Leonardo D. B. da</dc:creator>
  <dc:creator>Guerra, José Guilherme M.</dc:creator>
  <dc:creator>Ceddia, Marcos B.</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>As práticas agrícolas que maximizam a produtividade e o uso da água são de vital importância para a agricultura. Assim, foram testados três tipos de manejo do solo com objetivo de determinar a evapotranspiração (ETc) e os coeficientes de cultivo (kc) da beterraba. Os tipos de manejo foram a utilização de coberturas mortas vegetais, denominadas capim cameroon (Pennisetum purpureum), gliricídia (Gliricidia sepium) e solo sem cobertura morta em área experimental do SIPA (Sistema Integrado de Produção Orgânica) localizado em Seropédica, Brasil. A lâmina de irrigação foi estimada com base no balanço de água no solo, cujo monitoramento foi realizado com a técnica da TDR. As ETc acumuladas para a cultura da beterraba foram 59,41; 55,31 e 119,62 mm, respectivamente, para capim cameroon, gliricídia e solo sem cobertura morta. A evapotranspiração de referência (ETo) foi obtida por meio do modelo de Penamn-Monteith. Os valores médios de kc obtidos para as fases inicial, média e final de desenvolvimento foram de 0,39; 0,42 e 1,02; 0,79; 0,76 e 1,18; e 0,56; 0,61 e 0,84, respectivamente, para capim cameroon, gliricídia e solo sem cobertura morta. O uso da cobertura do solo com gramínea ou leguminosa minimizou de forma expressiva a demanda hídrica da cultura da beterraba (Beta vulgaris).</dc:description>
  <dc:date>2011-07</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22740/1/Oliveira_Evapotranspira%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Oliveira Neto, Dionízio H.; Carvalho, Daniel F. de ; Silva, Leonardo D. B. da ; Guerra, José Guilherme M. and Ceddia, Marcos B.   (2011) Evapotranspiração e coeficientes de cultivo da beterraba orgânica sob cobertura morta de leguminosa e gramínea.  [Evapotranspiration and crop coefficient of beet in organic mulch of grass and legume.]  Horticultura Brasileira, 29 (3), pp. 330-334.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22740/</dc:relation>
</oai_dc:dc>