<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Plantaardige gesloten teelten (cluster Crop Husbandry)</dc:title>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Doel &#xD;
Doel van dit programma is om voor de biologische beschermde teelten in glastuinbouw, paddestoelen en bolbroeierij elk een aantal innovatieve, doch economisch haalbare, productie -en ketenconcepten te ontwikkelen en te implementeren in bedrijfsverband, gebaseerd op maatschappelijk verantwoord ondernemen (ten aanzien van product, productiewijze en productie-omgeving). &#xD;
&#xD;
Resultaten&#xD;
&#xD;
Systeeminnovatie: &#xD;
(A1) Concrete projecten uit het backcastingsproject van de in 2003 ontwikkelde toekomstbeelden op basis van geïdentificeerde transitiepunten en duurzaamheidselementen. Deze projecten worden zoveel mogelijk in bedrijfssysteemcontext uitgevoerd als co-innovatie. &#xD;
(A2) Tools en oplossingsrichtingen &#xD;
- voor beoordeling van en strategieën voor innovaties op het gebied van ondernemersschap en personeelsmanagement, arbeidskwaliteit, productinnovatie in de keten en afzet, stuurbaarheid van organische stof in relatie tot opbrengst, kwaliteit en oogstzekerheid,&#xD;
- voor preventie en tegengaan van met name bodemziekten in glasteelten door realisatie van biodiversiteit in het bedrijfssysteem (mixotrofe systemen, vruchtwisseling en biologische grondontsmetting). &#xD;
&#xD;
Transitie&#xD;
(B1) Haalbaarheid, uitvoerbaarheid, acceptatie en efficiëntie van innovaties bij toepassing onder een scala van bedrijfs- en managementomstandigheden (integrale toetsing in praktijknetwerken). &#xD;
(B2) Identificatie van knelpunten ten behoeve van het LNV (onderzoeks-)beleid. &#xD;
(B3) Nieuwe samenwerkingsvormen en netwerken gericht op een effectieve en efficiënte kennisdoorwerking en kenniscirculatie (uitwisselen en benutten van kennis als mede het ontwikkelen van relevante kennis in de juiste context).</dc:description>
  <dc:type>Research Programme description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{ Programme part}       BO-04-400 II: Plantaardige gesloten teelten (cluster Crop Husbandry).  [Protected Crops (cluster Crop Husbandry).]   Runs 2002 - 2005.    Programme Leader(s): Kipp, Ir. J. (Jop).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5278/</dc:relation>
</oai_dc:dc>