<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Zoneamento agroecológico do município de Lagoa Seca, PB.</dc:title>
  <dc:creator>Barbosa, Íris do S.</dc:creator>
  <dc:creator>Andrade, Leonaldo A. de</dc:creator>
  <dc:creator>Almeida, José A. P. de</dc:creator>
  <dc:subject>Community development</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:description>Visa-se, cinzelar, neste estudo um zoneamento em que se considerem os aspectos agrícolas, ecológicos e sociais inerentes ao município de Lagoa Seca, PB, elaborado através da análise dos vários cenários apresentados na área. O uso de um conjunto de recursos, como fotointerpretação, processamento de imagens georreferenciadas, posicionamento por satélites, associados à teoria sistêmica de Bertrand, possibilitou a identificação, delimitação e análise das áreas de uso antrópico, agrícola e das áreas com remanescentes vegetais significativos, que caracterizam o município. Foram elaborados para a área em estudo, arquivos digitais georreferenciados, relativos aos temas: limite municipal, áreas urbanizadas, infra-estrutura viária, rede de drenagem, altimetria, cobertura vegetal natural, uso agrícola do solo e zoneamento. Os resultados obtidos evidenciaram que o município apresenta quatro regiões com aspectos distintos, as quais foram identificadas como regiões agroecológicas, de acordo com o fator que mais se destacou em cada área.</dc:description>
  <dc:date>2009-02-11</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21892/1/Barbosa_Zoneamento.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Barbosa, Íris do S.; Andrade, Leonaldo A. de and Almeida, José A. P. de   (2009) Zoneamento agroecológico do município de Lagoa Seca, PB.  [Agroecological zoning of the municipal district of Lagoa Seca, PB.]  Revista Brasileira de Engenharia Agrícola e Ambiental, 13 (5), pp. 623-632.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21892/</dc:relation>
</oai_dc:dc>