<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Estrutura do componente arbóreo de um remanescente de floresta estacional semidecídua ribeirinha em Cruz Alta, Rio Grande do Sul.</dc:title>
  <dc:creator>Ferreira, Tiago Silveira</dc:creator>
  <dc:creator>da Silva, Valeska Martins</dc:creator>
  <dc:creator>Budke, Jean Carlos</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Objetivou-se analisar a estrutura fitossociológica do componente arbóreo em uma floresta estacional semidecídua sujeita a inundações frequentes, identificando-se as espécies que determinam a estrutura do remanescente. Em 16 unidades amostrais de 10x10 m, foram avaliados todos os indivíduos arbóreos com PAP ≥ 15 cm, sendo calculados os parâmetros de densidade, frequencia e dominância absolutos para as espécies amostradas. Foram amostrados 224 indivíduos de 21 espécies, 20 gêneros e 17 famílias botânicas. As espécies com maior densidade e frequencia absoluta foram Cupania vernalis Cambess., Sebastiania commersoniana (Baill.) L.B Smith &amp; R.J Downs, Luehea divaricata Mart., Ocotea pulchella Mart. e Sebastiania brasiliensis Spreng. A espécie Parapiptadenia rigida (Benth.) Brenan apresentou baixa densidade e frequência, porém, com indivíduos de grande porte, conferindo-lhe elevada dominância absoluta. Quanto às estimativas de diversidade e equabilidade, o índice de Shannon (H) foi de 2,16 nats.ind-1 e equabilidade de Pielou (J) foi de 0,71. A maioria dos indivíduos amostrados apresentou menos de 10 m de altura e até 15 cm de diâmetro. O remanescente apresentou baixa riqueza de espécies, situação característica de áreas sujeitas a inundações frequentes. Por outro lado, a presença de espécies características de área inundáveis, como Pouteria salicifolia (Spreng.) Radlk. indica a necessidade de conservação destes remanescentes, sobretudo pelo papel ecológico que as áreas ribeirinhas desempenham na região.</dc:description>
  <dc:date>2013-06-17</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25704/1/Ferreira_Fitossociologia%20de%20Componente%20arb%C3%B3rio.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ferreira, Tiago Silveira; da Silva, Valeska Martins and Budke, Jean Carlos   (2013) Estrutura do componente arbóreo de um remanescente de floresta estacional semidecídua ribeirinha em Cruz Alta, Rio Grande do Sul.  [Tree species structure from a semideciduous seasonal forest under flooding at Cruz Alta, Rio Grande do Sul.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (3), pp. 91-100.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25704/</dc:relation>
</oai_dc:dc>