<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft (FAL)</dc:title>
  <dc:description>Die FAL betreibt Forschung auf dem Gebiet der Landbauwissenschaften und verwandter Wissenschaften; sie veröffentlicht Forschungsergebnisse und pflegt die nationale und internationale Zusammenarbeit mit wissenschaftlichen Persönlichkeiten und Einrichtungen.&#xD;
&#xD;
Sie hat die Aufgabe, wissenschaftliche Grundlagen als Entscheidungshilfen für die Ernährungs-, Land- und Forstwirtschaftspolitik sowie die Verbraucherpolitik zu erarbeiten und die wissenschaftlichen Erkenntnisse auf diesen Gebieten zum Nutzen des Gemeinwohls zu erweitern. Im Rahmen dieser Aufgaben ist die FAL wissenschaftlich selbständig.&#xD;
&#xD;
Die FAL bearbeitet Fragestellungen des ökologischen Landbaus in allen ihren Instituten. Ein 2002 verabschiedetes institutsübergreifendes Gesamtkonzept zeigt auf, wie Forschungsarbeiten zur Weiterentwicklung des ökologischen Landbaus im satzungsgemäßen Auftrag der FAL koordiniert und nachhaltig bearbeitet werden sollen. Die Institute der FAL decken alle Gebiete ab, die für eine fundierte wissenschaftliche Bearbeitung dieser Fragen im ökologischen Landbau erforderlich sind. Die Forschung für den ökologischen Landbau geschieht im interdisziplinären Verbund.&#xD;
&#xD;
Insgesamt gibt es eine Reihe von Forschungsaktivitäten für den ökologischen Landbau in der FAL. Einige Institute führen schon seit über 10 Jahren Vorhaben zum ökologischen Landbau durch (BAL, MA), andere Institute habe sich erst vor kurzem dem Thema angenommen. Viele Projekte sind im Laufe der letzten zwei Jahren oder noch davor begonnen worden. Viele davon sind durch Drittmittel initiiert und finanziert.</dc:description>
  <dc:type>Organization description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2558/1/kein-dokument.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Organization}     Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft (FAL).  [Federal Agricultural Research Centre.]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2558/</dc:relation>
</oai_dc:dc>