<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Comportamento de variedades de mandioca submetidas a fertilização em comunidades dependentes de chuva no semiárido brasileiro.</dc:title>
  <dc:creator>Silva, Alineaurea Florentino</dc:creator>
  <dc:creator>Oliveira, Djane Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Ana Paula Guimarães</dc:creator>
  <dc:creator>Santana, Luiz Manoel de</dc:creator>
  <dc:creator>Oliveira, Ana Patrícia David de</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>O presente trabalho teve objetivo de observar o comportamento de variedades de mandioca submetidas a fertilização, nas comunidades dependentes de chuva Pereiros, Mudubim e Caiçara no semiárido brasileiro. Apesar do conhecimento sobre a tolerância da mandioca ao déficit hídrico e solos marginais, pouco se sabe sobre o potencial produtivo de diferentes variedades sob uso de adubação em áreas dependentes de chuva no semiárido. Foram conduzidos experimentos participativos com adubação e variedades de mandioca em três comunidades de áreas dependentes de chuva de Petrolina-PE. Os resultados mostram que apesar do baixo índice pluviométrico no período (entre 209 e 747mm), a calagem e fertilização com fósforo proporcionou melhoria da fertilidade do solo e maiores produtividades das variedades testadas (entre 15 e 37t.ha-1 de raízes), sendo alcançadas melhores respostas na comunidade Pereiros, onde a variedade Brasília apresentou produtividade de raízes 24,9t.ha-1, quase o dobro da média nordestina.</dc:description>
  <dc:date>2013-07-31</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26047/1/Silva_Comportamento%20de%20variedades%20de%20mandioca%20suvmetidas%20a%20fertiliza%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Silva, Alineaurea Florentino; Oliveira, Djane Silva; Santos, Ana Paula Guimarães; Santana, Luiz Manoel de and Oliveira, Ana Patrícia David de   (2013) Comportamento de variedades de mandioca submetidas a fertilização em comunidades dependentes de chuva no semiárido brasileiro.  [Cassava varieties behavior during fertilization in rain-dependent communities in Brazilian semiarid region.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (3), pp. 221-235.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26047/</dc:relation>
</oai_dc:dc>