<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Adequação de propriedades rurais ao Código Florestal Brasileiro: estudo de caso no Estado do Paraná.</dc:title>
  <dc:creator>Okuyama, Kássio K.</dc:creator>
  <dc:creator>Rocha, Carlos H.</dc:creator>
  <dc:creator>Neto, Pedro H. Weirich</dc:creator>
  <dc:creator>Almeida, Dayana</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro, Diogenes R. S.</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>O Código Florestal Brasileiro de 1965 conceitua e regulamenta as Áreas de Preservação Permanente (APP) e Reserva Legal (RL). Para regulamentar a adequação das propriedades agrícolas ao código florestal, o estado do Paraná instituiu o SISLEG - Sistema de Manutenção, Recuperação e Proteção da Reserva Legal e Áreas de Preservação Permanente. Neste estudo foram quantificadas, com auxílio do sistema de posicionamento global (GPS) e programas de Sistemas de Informações Geográficas (SIG), as APPs e RLs de 147 propriedades em oito municípios das regiões centro-oriental e sudeste do Paraná, visando analisá-las frente ao Código Florestal vigente. Observou-se expressiva cobertura florestal formada por fragmentos de Floresta Ombrófila Mista; as superfícies disponíveis para definição de RL apresentam valores superiores àqueles requeridos pela legislação. Há necessidade de recomposição das APPs em 67% das propriedades; 26% das propriedades estão de acordo com as exigências do Código Florestal. A quantificação da cobertura florestal necessária e remanescente, tal como a pequena demanda de área para readequação de APP (5% da área total) permitem inferir que esses quesitos não são entraves para a regularização ambiental da agricultura familiar, nas propriedades analisadas.</dc:description>
  <dc:date>2012-09</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22749/1/Okuyama_Adequa%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Okuyama, Kássio K. ; Rocha, Carlos H. ; Neto, Pedro H. Weirich ; Almeida, Dayana  and Ribeiro, Diogenes R. S.    (2012) Adequação de propriedades rurais ao Código Florestal Brasileiro: estudo de caso no Estado do Paraná.  [Compliance of farmlands to Brazilian Forest Code: a case study in the state of Paraná.]  Revista Brasileira de Engenharia Agrícola e Ambiental, 16 (9), pp. 1015-1021.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22749/</dc:relation>
</oai_dc:dc>