<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Management-Handbuch für die Hofverarbeitung und Direktvermarktung im ökologischen Landbau - Praxisgerechte Daten und Instrumente für Analyse und Planung</dc:title>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes ist die bundesweite Aufarbeitung von Daten und Expertenwissen zum Management im Bereich der hofeigenen Verarbeitung und Vermarktung. Damit soll ein einheitliches System der Betriebsanalyse für Planung und Controlling aufgebaut werden, das die wichtigsten Verfahren der hofeigenen Verarbeitung und Vermarktung abdeckt. Das Projekt schließt an den Inhalt des Management-Handbuches für die ökologische Landwirtschaft (Projekt 02OE485; mittlerweile erschienen als KTBL-Band) an und ergänzt dieses praktisch um die Bereiche Verarbeitung und Vermarktung. Im Bereich der Verarbeitung werden Informationen und Kennzahlen für die Betriebszweige Fleischverarbeitung und Hofbäckerei erhoben und aufbereitet. Diese Leitbetriebszweige werden mit allen wesentlichen Produktionsverfahren dargestellt. Solche Produktionsverfahren sind z.B. Grob- und Feinzerlegung, Hälften- und Paketvermarktung von Rindfleisch, Herstellung von Wurst und Verarbeitung zu weiteren Produkten bei Schweinefleisch sowie Herstellung verschiedener Brot- und Gebäcksorten mit unterschiedlichen Verarbeitungstechniken. Im Bereich der Vermarktung werden Daten, Informationen und Kennzahlen für die Vermarktungsformen Hofladen, Marktverkauf und Haushaltsbelieferung erarbeitet. Produktionsverfahren sind hier z.B. Hofläden und Märkte mit unterschiedlicher Sortimentstiefe und -breite, Marktverkauf mit unterschiedlichen Größenklassen bzw. Ausstattungen und Haushaltsbelieferung nach verschiedenen Modellen (z.B. Gemüseabo, Bestellservice mit Einzelbestellung). Die Daten werden wie folgt mit Datenmasken und Excel-Anwendungen dargestellt und aufbereitet: Betriebszweigabrechnung bis zum Gewinnbeitrag (Daten aus Nachkalkulationen bestehender Betriebe, dargestellt in Anlehnung an das DLG-Schema "Die neue Betriebszweigabrechnung"); Planungsrichtwerte (nach der für Planungen sinnvollen Gliederung in variable Kosten und Fest- und Gemeinkosten) als Bausteine für Planungen.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Management-Handbuch für die Hofverarbeitung und Direktvermarktung im ökologischen Landbau - Praxisgerechte Daten und Instrumente für Analyse und Planung.    Runs 2004 - 2006.      Project Leader(s): Redelberger, Hubert.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5733/</dc:relation>
</oai_dc:dc>