<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ökobilanz der Landwirtschaft im Allgäu: Umweltwirkungskategorien Landschaftsbild, Biotop- und Artenschutz</dc:title>
  <dc:creator>Wetterich, Frank</dc:creator>
  <dc:creator>Haas, Guido</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>In einer Ökobilanz von 18 Allgäuer Grünlandbetrieben in den Intensitätsstufen "intensiv", "extensiviert" und "ökologisch" bildeten die Umweltwirkungsbereiche Landschaftsbild sowie Biotop- und Artenvielfalt wesentliche Kernelemente. Generell ist die Situation in diesen beiden Kategorien im Allgäu unbefriedigend. Die Betriebe des Ökologischen Landbaus wirken im Mittel positiver auf die Biotop- und Artenvielfalt sowie das Landschaftsbild. In Ökobilanzen der Landwirtschaft sind Biotop- und Artenvielfalt sowie Landschaftsbild aufgrund des hohen landwirtschaftlichen Einflusses als obligate Kategorien zu integrieren. Dabei müssen Abstriche bei Untersuchungstiefe und Detailtreue zugunsten von pragmatischen und aufwandeffizienten Bewertungsansätzen vorgenommen werden.&#xD;
aus: WETTERICH, F, G. HAAS 2000: Ökobilanz der Landwirtschaft im Allgäu: Umweltwirkungskategorien Landschaftsbild, Biotop- und Artenschutz. Natur und Landschaft 75/12, 474-480.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag W. Kohlhammer GmbH, Stuttgart</dc:publisher>
  <dc:contributor>Bundesamt für Naturschutz (BfN), Bonn</dc:contributor>
  <dc:date>2000</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1401/1/handbuch-kein-Dokument.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Wetterich, Frank and Haas, Guido   (2000) Ökobilanz der Landwirtschaft im Allgäu: Umweltwirkungskategorien Landschaftsbild, Biotop- und Artenschutz.  [Life cycle assessment of the agriculture in the Allgäu: scenery, biotope and species protection as categories of environmental effects.]  Natur und Landschaft, 75/12, pp. 474-480.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1401/</dc:relation>
</oai_dc:dc>