<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Omläggningsförsök med äpple från IP-odling till ekologisk odling</dc:title>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Att plantera en helt ny äppleodling är mycket kostsamt. Det dröjer lång tid innan träden ger frukt. Att lägga om en odling till ekologisk produktion kan därför vara ett bra alternativ för att snabbt få ett utbyte. Den bästa lösningen kan vara att kombinera omläggning och nyplantering.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
En omläggningsstudie, från IP-odling till ekologisk odling, med de relativt motståndskraftiga sorterna Aroma och Karin Schneider är utlagd i en odling i Kivik. Målet med denna studie är att finna metoder för att på bästa sätt lägga om en odling till ekologisk produktion. För att minimera angreppen av insekter, kvalster och svamp kommer bekämpning att utföras med lämpliga medel. Skördens storlek, hållbarhet, skador på frukten och skador i träden kommer att jämföras med motsvarande träd som behandlas enligt IP-odling. Strävan är även en optimal näringstillförsel med ekologiskt godkända gödselmedel. Samtidigt kommer effekten av marktäckning med agrylväv och bark, för att kontrollera ogräset, att observeras. Fräsning, som förekommer i vissa odlingar, fungerar inte här med tanke på en stenrik jord.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Med start år 2000 lades en del av ett fält som tidigare odlats enligt IP om till ekologisk odling. De två sorterna Aroma och Karin Schneider deltar i försöket. De två ekologiskt behandlade sektionerna jämförs med två sektioner i samma fält som fortfarande behandlas enligt IP-odling. Ytterligare två sektioner behandlade enligt IP men helt skilda från detta fält används som kontroll med tanke på att de närliggande sektionerna med IP-odling kan påverkas av ett eventuellt större skadetryck från den ekologiska delen. Totalt ingår 100 träd av varje sort i försöket.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Förekomst av insekter och svamp studeras noggrant och i de ekologiska sektionerna vidtas åtgärder efter dessa observationer. IP-sektionerna sköts av personalen i Kivik på samma sätt som den övriga IP-odlingen. Insektskontroller i de olika sektionerna görs med hjälp av bankprover under växtsäsongen, framdrivning av grenar på våren, kontroll i knoppar och studier av blad. Framdrivningen av icke utslagna grenar visade ytterst få insekter och gav ingen indikation på vilket skadetryck av vilka skadegörare som fanns att vänta under säsongen. Denna kontroll avslutades därför efter två säsonger. När det gäller förekomsten av svampsjukdomar genomförs undersökningen i enlighet med den skala och på samma sätt som Boel Sandskär (Institutionen för växtvetenskap, SLU Alnarp) använt i sitt forskningsprojekt.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Omläggningsförsök med äpple från IP-odling till ekologisk odling.  [A South Swedish apple field converted from integrated production to organic production.]   Runs 2000 - 2005.      Project Leader(s): Jönsson, Åsa, Swedish University of Agricultural Sciences, SLU.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8207/</dc:relation>
</oai_dc:dc>