<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Auswirkungen eines EU-Agrarfreihandelsabkommens auf den Biolandbau in der Schweiz</dc:title>
  <dc:creator>Sanders, Jürn</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>Das aktuell in der Schweiz diskutierte EU-Agrarfreihandelsabkommen stellt die Schweizer Landwirtschaft vor grosse Herausforderungen. Angesichts der bestehenden Unterschiede in den Produzentenpreisen zwischen der Schweiz und der EU ist davon auszugehen, dass sich als Folge eines solchen Abkommens deutliche Einkommenseinbussen für die Schweizer Landwirtschaft ergeben würden. Vor diesem Hintergrund geht dieser Beitrag der Frage nach, welche Auswirkungen eine solche Liberalisierung auf den Biolandbau in der Schweiz hätte. &#xD;
&#xD;
Mit Hilfe des Agrarsektormodells FARMIS wurden hierzu verschiedene Liberalisierungsszenarien untersucht, die jeweils unterschiedliche Preis- und Direktzahlungsniveaus unterstellen. Die Ergebnisse der Modellanalyse zeigen auf, dass eine Marktöffnung zu deutlichen Einkommensverlusten führen würde. Dies wäre insbesondere dann der Fall, wenn die Höhe der Direktzahlungen auf dem heutigen Niveau bleiben würde. Da Biobetriebe einen geringeren Anteil ihres Roherlöses aus der landwirtschaftlichen Produktion erzielen, gehen die Einkommenseinbussen bei Biobetrieben gemäss den Modellergebnissen allerdings weniger deutlich zurück. Dieser Effekt wäre umso grösser, wenn angesichts der geringeren relativen Preisdifferenz ein geringerer Importdruck und ein grösseres Exportpotential für Bioprodukte unterstellt werden würde. Es ist folglich davon auszugehen, dass die relative Vorzüglichkeit des biologischen Landbaus in der Schweiz durch ein EU-Agrarfreihandelsabkommen zunehmen würde.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14311/1/sanders-2009-agrarfreihandelsabkommen.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sanders, Jürn    (2009) Auswirkungen eines EU-Agrarfreihandelsabkommens auf den Biolandbau in der Schweiz.       Paper at:   10. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, ETH Zürich; Schweiz, 11.-13- Februar 2009.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14311/</dc:relation>
</oai_dc:dc>