<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sistemas agroflorestais como estratégia de desenvolvimento rural em diferentes biomas brasileiros.</dc:title>
  <dc:creator>Paludo, Rafael</dc:creator>
  <dc:creator>Costabeber, José Antônio</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Este trabalho resgata o significado do termo desenvolvimento sustentável e salienta as diferentes ideologias implícitas em duas correntes de pensamento, a ecotecnocrática e a ecossocial. A partir da análise destes enfoques de desenvolvimento, observa-se a insustentabilidade da agricultura convencional e destacam-se os princípios da Agroecologia no processo de construção de estilos de agricultura sustentável. Nessa perspectiva, aborda-se a utilização de sistemas agroflorestais como estratégia para a promoção do desenvolvimento rural sustentável. Com base na revisão bibliográfica são analisados três projetos de sistemas agroflorestais na agricultura familiar em distintos biomas brasileiros. Conclui-se que estes projetos possuem características que podem ser potencializadas enquanto alternativas de desenvolvimento, apresentando resultados positivos não apenas em relação a proteção ambiental, mas também no que diz respeito a ganhos econômico e melhorias sociais da população envolvida.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22937/1/Paludo_Sistemas%20agroflorestais.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Paludo, Rafael  and Costabeber, José Antônio    (2012) Sistemas agroflorestais como estratégia de desenvolvimento rural em diferentes biomas brasileiros.  [Agroforestry systems as rural development strategy in different Brazilian biomes.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (2), pp. 63-76.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22937/</dc:relation>
</oai_dc:dc>