<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Integração de métodos multicritério na busca da sustentabilidade agrícola para a produção de tomates no município de São José de Ubá-RJ.</dc:title>
  <dc:creator>Júnior, Silvio Figueiredo Gomes</dc:creator>
  <dc:creator>Chaves, Maria Cecília de Carvalho</dc:creator>
  <dc:creator>Pereira, Eliane Ribeiro</dc:creator>
  <dc:creator>Mello, João Carlos Correia Baptista Soares de</dc:creator>
  <dc:creator>Lima, Gílson Brito Alves</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Este estudo discute alternativas para os sistemas produtivos da terra no plantio de tomates em São José de Ubá-RJ e as relações de trabalho passíveis de serem colocadas em pratica de forma a promover uma agricultura sustentavel na região, priorizando os aspectos economicos, ambientais e culturais do problema. A introdução da questão cultural aumenta a complexidade da questão, sendo necessário o uso de uma metodologia capaz de lidar com toda a subjetividade envolvida nesse processo de tomada de decisão. O estudo visa contribuir para a conquista de um processo sustentavel na região, estabelecendo um processo de tomada de decisão pautado nas opinioes do agricultor, respeitando principalmente as questões culturais do problema. As características do ambiente de tomada de decisão indicaram o uso de uma combinação de métodos de apoio a decisão multicritério - MACBETH e VIP Analysis - para a seleção da melhor alternativa capaz de possibilitar o alcance dos objetivos propostos.</dc:description>
  <dc:date>2011-01</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22634/1/Gomes%20J%C3%BAnior_Integra%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Júnior, Silvio Figueiredo Gomes ; Chaves, Maria Cecília de Carvalho ; Pereira, Eliane Ribeiro ; Mello, João Carlos Correia Baptista Soares de  and Lima, Gílson Brito Alves    (2011) Integração de métodos multicritério na busca da sustentabilidade agrícola para a produção de tomates no município de São José de Ubá-RJ.  [Integrating multicriteria methods in the search for agricultural sustainability in the production of tomatoes in the municipality of São José de Uba-RJ.]  Pesquisa Operacional, 31 (1), pp. 157-171.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22634/</dc:relation>
</oai_dc:dc>