<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Quanto vale il marchio bio? Un’indagine edonimetrica</dc:title>
  <dc:creator>Zanoli, Raffaele</dc:creator>
  <dc:creator>Naspetti, Simona</dc:creator>
  <dc:creator>Hamm, Ulrich</dc:creator>
  <dc:creator>Janssen, Meike</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Values, standards and certification</dc:subject>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>In questo lavoro si presentano i risultati relativi ad una analisi dei prezzi di due prodotti biologici (pasta e olio extra vergine di oliva) rilevati in alcune città campione nel Nord, Centro e Sud Italia.  Il lavoro fa parte di una più ampia rilevazione dei prezzi dei prodotti biologici effettuata in Europa.&#xD;
Utilizzando il modello dei prezzi edonici, si è tentato di verificare se il prezzo del prodotto biologico dipendesse in qualche modo dal tipo certificazione riportata in etichetta. Più specificamente sono stati analizzati il marchio bio europeo, il marchio delle associazioni dei produttori (es. AIAB), il marchio dei certificatori (es. ICEA) e altri marchi privati (in particolare quello Demeter).&#xD;
I risultati mostrano che l’influenza dei vari marchi sul prezzo finale del prodotto è trascurabile.</dc:description>
  <dc:contributor>Schifani, Giorgio</dc:contributor>
  <dc:date>2009-10-26</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17098/1/Naspetti-Zanoli_et_al_CERTCOST_GRABIT_rev1.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Zanoli, Raffaele; Naspetti, Simona; Hamm, Ulrich and Janssen, Meike    (2009) Quanto vale il marchio bio? Un’indagine edonimetrica.  [Pricing organic logos: an hedonic study.]  In: Schifani, Giorgio (Ed.)  Atti del IV Workshop GRAB-IT "Agricoltura Biologica: sistemi produttivi e modelli di commercializzazion e di consumo", Palermo.       [In Press]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17098/</dc:relation>
</oai_dc:dc>