<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação da agricultura biodinâmica por meio da bioeletrografia: estudo de caso.</dc:title>
  <dc:creator>Quijano-Kruger, Fedra Gidget</dc:creator>
  <dc:creator>Câmara, Francisco Luiz Araújo</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Desde a “Revolução Verde” o ser humano vem modificando intensamente sua alimentação. A aplicação excessiva de fertilizantes sintéticos, a criação de cultivares responsivas às fertilizações, o uso de pesticidas, entre outras atividades do modelo de maximização lucrativa (agricultura convencional), introduzem substâncias tóxicas nos alimentos. Atualmente, não existem dúvidas quanto à relação entre alimentação, hábitos de vida e o padrão de doenças degenerativas da vida moderna. Para fazer frente a este estado de coisas, surgiram, nos últimos 30 anos, várias correntes de agricultura, com propostas de técnicas alternativas, mais acordes à saúde do homem, à integridade do meio ambiente, e ao fim, sustentáveis. Um dos padrões tecnológicos, a Agricultura Biodinâmica, tem se mostrado eficaz para atingir aquelas metas, e usa, além do Calendário Agrícola, baseado nos movimentos cósmicos, os preparados biodinâmicos, substâncias similares aos medicamentos homeopáticos no que diz respeito às diluições e às dinamizações. Para avaliar o efeito energético destes preparados, as mensurações tradicionais como produtividade, altura de plantas, teores de nutrientes, tornam-se insuficientes, senão vãs. Por esta razão, neste trabalho faz-se uso da Bioeletrografia como forma de se avaliar verdadeiramente a ação dos preparados, sendo os resultados vistos por imagem das fotos, contundentemente.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27595/1/Kr%C3%BCger_Avalia%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Quijano-Kruger, Fedra Gidget and Câmara, Francisco Luiz Araújo   (2008) Avaliação da agricultura biodinâmica por meio da bioeletrografia: estudo de caso.  [Evaluation of biodynamic agriculture using bioeletrography: study of case.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 3 (1), pp. 42-48.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27595/</dc:relation>
</oai_dc:dc>