<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Telen bij lage  fosfaatniveaus in de  biologische landbouw;  achtergronden en  literatuurstudie</dc:title>
  <dc:creator>Timmermans, B.G.H.</dc:creator>
  <dc:creator>Sukkel, Wijnand</dc:creator>
  <dc:creator>Bokhorst, J.G.</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Fosfor bevindt zich in anorganische en organische vorm in de bodem. Beide lijken van belang voor plantenvoeding, maar over de verhouding waarin deze bronnen een rol spelen voor akkerbouw op kalkhoudende klei en zavelgronden is nog onvoldoende bekend. De huidige bodemanalyses worden verbeterd, maar er wordt vooral anorganisch fosfaat geanalyseerd. Planten hebben veel mechanismen om fosfaat op te nemen, maar het speelt zich allemaal heel dicht bij de wortel af en de meeste potentieel beschikbare fosfaat is daarom toch niet effectief beschikbaar. De bodemstructuur en beworteling bepalen het deel van de bodem dat toegankelijk is. Verzorging van de bodemstructuur en stimulering van het bodemleven zijn belangrijke maatregelen om bij lage fosfaatniveau ’s te kunnen telen. Dat biologische bedrijven die dit goed verzorgden langere tijd zonder fosfaatgebrek goed konden telen is gezien de aard van de processen aannemelijk.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26454/1/2760.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Timmermans, B.G.H.; Sukkel, Wijnand and Bokhorst, J.G.         (2012) Telen bij lage fosfaatniveaus in de biologische landbouw; achtergronden en literatuurstudie.  [Grow at low phosphate levels in organic farming; backgrounds and literature study.]  Louis Bolk Instituut Publication. Louis Bolk Instituut .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26454/</dc:relation>
</oai_dc:dc>