<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>BEP in die Zukunft! Einführung von Tiergesundheitsplänen in österreichischen Bio-Schweinebetrieben</dc:title>
  <dc:creator>Leeb, Christine</dc:creator>
  <dc:creator>Bernardi, Florian</dc:creator>
  <dc:creator>Hagmüller, Werner</dc:creator>
  <dc:creator>Wlcek, Sonja</dc:creator>
  <dc:creator>Winckler, Christoph</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>Das Forschungsprojekt „Einführung und Monitoring von 'BetriebsEntwicklungsPlänen(BEP) Tiergesundheit und Wohlbefinden' in österreichischen Bioschweinebetrieben hatte zum Ziel, durch Einführung des Konzeptes der Betriebsentwicklungspläne zur Verbesserung von Gesundheit und Wohlbefinden und zur Reduktion des Tierarzneimitteleinsatzes als Teil eines Qualitätssicherungssystems beizutragen. Gleichzeitig sollten die Effektivität, Akzeptanz und betriebswirtschaftlichen Auswirkungen dieses Instrumentes überprüft werden. Dazu wurden auf insgesamt 60 marktrelevanten Betrieben (20 Ferkelerzeugung, 20 kombinierte Betriebe, 20 Schweinemast) Erhebungen durchgeführt. 'BEP‘ kann als innovatives und praxistaugliches Beratungs- und Betreuungsinstrument angesehen werden, dessen Umsetzung in verschieden Bereichen (TGD, Erzeugerverbände, Arbeitskreise etc.) denkbar ist.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18659/1/Freiland_2010_leeb_et_al.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Leeb, Christine; Bernardi, Florian; Hagmüller, Werner; Wlcek, Sonja and Winckler, Christoph    (2010) BEP in die Zukunft! Einführung von Tiergesundheitsplänen in österreichischen Bio-Schweinebetrieben.       Paper at:   17. Freilandtagung: Von Herausforderungen zu Lösungsansätzen! Wege zu einer zukunftsfähigen Tierhaltung, 23.9.2010.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18659/</dc:relation>
</oai_dc:dc>