<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Quality analysis of critical control points within the whole food chain and their impact on food quality, safety and health (QACCP)</dc:title>
  <dc:creator>Kahl, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Kretzschmar, U.</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Die Nachfrage der Konsumenten nach gesunden, sicheren Lebensmittel hoher Qualität steigt. Der ökologische Landbau umfasst die gesamte Prozesskette vom Feld zur Gabel; während aber die EU-Richtlinie (EU 2091/92) den Anbau detailliert beschreibt, fehlen Angaben zur Verarbeitung von Lebensmitteln. Daher müssen Prozessschritte auf ihre Auswirkung auf Lebensmittelsicherheit und vor allem –qualität untersucht werden. Dazu eignet sich eine Analyse kritischer Kontrollpunkte (QACCP). Das Projekt Core-Organic QACCP bringt diese Fragen zusammen. An einem ausgewählten Produkt wird die gesamte Prozesskette vom Feld zur Gabel untersucht. Das Ziel ist es, sowohl den Anbau als auch die Verarbeitung zu überprüfen und die Produkte auf Sicherheit, Qualität und Gesundheit zu testen. Die Möhre wird als Beispielprodukt gewählt, weil sie im ökologischen Landbau sehr verbreitet ist. Im Workshop werden die Ergebnisse des ersten Projektjahres vorgestellt und diskutiert. Dabei handelt es sich um Studien zu Verbraucher- und Verarbeitererwartung, um Qualitätsbestimmung und um die Organisation der Daten von Messungen zur Sicherheit, Qualität und Gesundheit. Die Ergebnisse sollen wichtige Informationen zur Bedeutung ökologischer Lebensmittel für die menschliche Gesundheit liefern und zeigen, wie Prozesse dahin optimiert werden können.</dc:description>
  <dc:date>2009-08-20</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>other</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14188/1/workshop.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kahl, J. and Kretzschmar, U.    (2009) Quality analysis of critical control points within the whole food chain and their impact on food quality, safety and health (QACCP).       Workshop at:      [Submitted]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14188/</dc:relation>
</oai_dc:dc>