<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Pflanzenparasitäre Nematoden im Ökologischen Landbau – Probleme und Lösungsansätze (Workshop)</dc:title>
  <dc:creator>Kiewnick, Dr. Sebastian</dc:creator>
  <dc:creator>Hallmann, Dr. Johannes</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Ziel dieses Workshops ist es, umfassende Informationen zur Bedeutung pflanzenparasitärer Nematoden im Ökologischen Landbau bzw. Bioanbau in der Schweiz und Deutschland vorzustellen, die Ursachen der Problematik und Lösungsansätze aufzuzeigen und zu diskutieren, sowie weiteren Forschungsbedarf zu identifizieren. &#xD;
In diesem Workshop sollen pflanzenparasitäre Nematoden hinsichtlich ihrer Biologie und der durch sie verursachten Symptome kurz vorgestellt werden. Des Weiteren werden die Verbreitung und wirtschaftliche Schäden, Lösungsansätze für den Gemüsebau und den Ackerbau vorgestellt und diskutiert. Dieser Workshop bietet die Möglichkeit den Erfahrungsaustausch zwischen Produzenten, Wissenschaftlern und Beratern zu fördern und Informationen zur Bedeutung pflanzenparasitärer Nematoden im ökologischen Landbau zu vermitteln. &#xD;
Folgende Punkte sollen im Rahmen dieses Workshop behandelt werden: Kulturen bzw. Anbausysteme in denen bevorzugt Schäden durch Nematoden auftreten. Einfluss von Standorteigenschaften wie Bodenart, Humusgehalt und pH-Wert. Gibt es Unterschiede zwischen Ökolandbau und konventionellen Landbau? Möglichkeiten Nematodenschäden im Ökolandbau zu verhindern.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14022/1/WS16_Nematoden_14022.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kiewnick, Dr. Sebastian and Hallmann, Dr. Johannes    (2009) Pflanzenparasitäre Nematoden im Ökologischen Landbau – Probleme und Lösungsansätze (Workshop).       Paper at:   10. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Zürich, 11.-13. Februar 2009.     [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14022/</dc:relation>
</oai_dc:dc>