<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Desempenho da alface em cultivo orgânico com e sem cobertura morta e diferentes lâminas d'água.</dc:title>
  <dc:creator>Lima, Márcio Emanoel de</dc:creator>
  <dc:creator>Carvalho, Daniel Fonseca de</dc:creator>
  <dc:creator>Souza, Adilson Pacheco de</dc:creator>
  <dc:creator>Guerra, José Guilherme Marinho</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro, Raul de Lucena Duarte</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>O experimento foi conduzido no período de 27/05/2006 a 02/08/2006 no SIPA (Sistema Integrado de Produção Agroecológica), localizado no município de Seropédica-RJ. Nesse trabalho, objetivou-se avaliar o desempenho da cultura da alface (Lactuca sativa L.)cultivada sob diferentes lâminas de irrigação em um solo sem e com cobertura de palhada da leguminosa gliricídia. Foram conduzidos dois experimentos simultâneos, utilizando o delineamento experimental de blocos ao acaso, em ambos os experimentos, nos quais foram aplicadas 5 lâminas de irrigação, correspondendo a 25, 50, 80, 100, 115 % da evapotranspiração da cultura (ETc), sendo a produção final avaliada por meio da determinação da massa fresca, área foliar e número de folhas. Até o nível de 100% ETc, todas as variáveis analisadas tiveram seus valores aumentados, e para o nível de 115%, houve um decrescimento das mesmas. Na produção de massa fresca total, o sistema de cultivo com utilização de cobertura morta foi superior ao sem cobertura não diferenciando estatisticamente ao nível de 5 % probabilidade pelo teste F somente nas lâminas de 25 e 115% ETc.</dc:description>
  <dc:date>2009-11</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21978/1/Lima_Desempenho.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lima, Márcio Emanoel de; Carvalho, Daniel Fonseca de; Souza, Adilson Pacheco de; Guerra, José Guilherme Marinho  and Ribeiro, Raul de Lucena Duarte   (2009) Desempenho da alface em cultivo orgânico com e sem cobertura morta e diferentes lâminas d'água.  [Lettuce crop performance in organic tillage with and without mulching and at different irrigation water depths.]  Ciência e Agrotecnologia, 33 (06), pp. 1503-1510.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21978/</dc:relation>
</oai_dc:dc>