<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fôropptak, produksjon og energiutnyttelse hos Norsk Rødt Fe (NRF) og Sidet Trønder og Nordlandsfe (STN) i rasjoner med og uten kraftfôr</dc:title>
  <dc:creator>Thuen, Erling</dc:creator>
  <dc:creator>Breivik, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Steinshamn, H.</dc:creator>
  <dc:creator>Volden, H.</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Daglig opptak av surfôrtørrstoff, energi og protein var langt høgere hos NRF kyrne enn STN kyrne. NRF kyrne hadde også et påviselig høgere opptak av grovfôr og NDF enn STN kyrne uttrykt per 100 kg kroppsvekt.STN kyrne la mer på seg enn NRF kyrne, og kyrne som fikk kraftfôr la mer på seg enn kyr uten kraftfôr, men verken rase eller kraftfôrnivå hadde signifikant effekt på dyras vektendring. Det ble ikke påvist noen signifikante samspilleffekter mellom rase og&#xD;
kraftfôrnivå på noen av opptaksparametrene.Som forventet produserte NRF kyrne mer mjølk og EKM enn STN kyrne, men&#xD;
innholdet av fett og protein i mjølka var høgest hos STN kyrne. Daglig produksjon av fett og protein var imidlertid høgest hos NRF kyrne enn STN kyrne pga høgere mjølkeproduksjon. Hverken rase eller kraftfônivå viste signifikant forskjell på fôrutnytting, bruttoenergieffektivitet og partiell utnytting av fôrenergien til mjølkeproduksjon</dc:description>
  <dc:publisher>Norwegian University of Life Sciences (UMB)</dc:publisher>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16862/1/Thuen_etal_2009_NRF_og_STN_foropptak_og_produksjon_HFM2009.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Thuen, Erling; Breivik, J.; Steinshamn, H. and Volden, H.    (2009) Fôropptak, produksjon og energiutnyttelse hos Norsk Rødt Fe (NRF) og Sidet Trønder og Nordlandsfe (STN) i rasjoner med og uten kraftfôr.       Speech at:   Husdyrforsøksmøtet 2009, Lillestrøm, Norge, 11.-12. februar.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16862/</dc:relation>
</oai_dc:dc>