<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Influência das práticas de manejo orgânico e convencional na qualidade do solo em produção familiar de hortaliças.</dc:title>
  <dc:creator>Valarini, Pedro José</dc:creator>
  <dc:creator>Schlickmann, Sônia</dc:creator>
  <dc:creator>Oliveira, Fernanda R. de</dc:creator>
  <dc:creator>Ishikawa, Salete</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Este estudo teve objetivo de avaliar indicadores físicos e biológicos do solo que, inseridos no Módulo complementar “Capacidade produtiva do solo”, avaliem o impacto das práticas agrícolas sobre diferentes manejos do solo. Para efeito comparativo e complementar, serão avaliados os indicadores químicos. Análises de parâmetros químicos, físicos e biológicos foram realizadas em cinco propriedades de cada sistema, orgânico e convencional, selecionadas em Ibiúna e Socorro, SP. Em todas as propriedades, os indicadores físicos estabilidade de agregados, aeração e compactação contribuíram para os impactos ambientais (IA) negativos, conseqüência do baixo aporte de matéria orgânica diversificado, solos descobertos e com excessiva mecanização do solo. Este fato foi complementado pela presença de mofo branco (Sclerotinia sclerotiorum) e redução da atividade microbiana no solo.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22739/1/Valarini_Influencia_CBA2007.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Valarini, Pedro José ; Schlickmann, Sônia; Oliveira, Fernanda R. de and Ishikawa, Salete   (2007) Influência das práticas de manejo orgânico e convencional na qualidade do solo em produção familiar de hortaliças.  [Influence of organic and convencional management on soil quality in familiar vegetable production.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 2 (2), pp. 257-260.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22739/</dc:relation>
</oai_dc:dc>