<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einfluss verschiedener Zwischenfrüchte als Vorfrüchte für die Ertrags- und Qualitätsleistung von Silomais und Kartoffeln</dc:title>
  <dc:creator>Schliesser, Ingeborg</dc:creator>
  <dc:creator>Schuster, Martina</dc:creator>
  <dc:creator>Kolbe, Hartmut</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Mehrjährige Gefäß- und Feldversuche des Landesamtes für Umwelt, Landwirtschaft und Geologie in Sachsen zeigen, dass Zwischenfrüchte zu höheren Erträgen bei Silomais oder Kartoffeln führen können. Zudem konnte bei bestimmten Zwischenfrüchten eine deutliche Verringerung des Nitratgehalts im Boden nachgewiesen werden.  Insbesondere der Anbau von Weißem Senf, Sommerraps, Phacelia und Welschem Weidelgras verringerte den Nitratgehalt um bis zu 75 Prozent des Bodenausgangsgehaltes. Ähnliche Wirkung zeigten das Landsberger Gemenge und ein Gemenge aus Phacelia, Buchweizen und Platterbse. Damit können Zwischenfrüchte gut zur Verringerung des Nitrateintrags ins Grundwasser beitragen.  &#xD;
Bei reinen Leguminosen ist die Nitrataufnahme aus dem Boden aufgrund ihrer Fähigkeit zur Stickstoffbindung geringer. Die positive Wirkung der Zwischenfrüchte – mit Ausnahme von Buchweizen – auf den Ertrag von Silomais konnte insbesondere nach Lupinen, Zottelwicke und Platterbse nachgewiesen werden. Kartoffeln reagierten bei allen geprüften Zwischenfruchtarten außer nach Perserklee mit durchschnittlich höheren Knollenerträgen.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19351/1/Z-Fruechte_Oekolandbau10.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schliesser, Ingeborg; Schuster, Martina and Kolbe, Hartmut   (2010) Einfluss verschiedener Zwischenfrüchte als Vorfrüchte für die Ertrags- und Qualitätsleistung von Silomais und Kartoffeln.  [Influence of different cover crops as preceding crops for yield and quality performance of maize silage and potatoes.]  Schriftenreihe des Landesamtes für Umwelt, Landwirtschaft und Geologie, 27, pp. 1-69.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19351/</dc:relation>
</oai_dc:dc>