<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vybrané biologické vlastnosti a zdravotní stav&#xD;
osiva jarních druhů obilnin v ekologickém systému hospodaření</dc:title>
  <dc:creator>Capouchova, Ivana</dc:creator>
  <dc:creator>Prokinová, Evženie</dc:creator>
  <dc:creator>Honsova, H.</dc:creator>
  <dc:creator>Konvalina, Petr</dc:creator>
  <dc:creator>Stehno, Zdenek</dc:creator>
  <dc:creator>Blaha, Ladislav</dc:creator>
  <dc:creator>Hosnedl, V.</dc:creator>
  <dc:creator>Chaloupský, R.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>U osiva různého původu (certifikované ekologické, farmářské z lepších a horších půdně-klimatických podmínek, konvenční nemořené) vybraných odrůd jarního ječmene a jarní pšenice jsme hodnotili zdravotní stav a vybrané biologické vlastnosti; následně byly hodnoceny výnosy porostů vypěstovaných z tohoto osiva v podmínkách ekologického zemědělství. U farmářského osiva z horších podmínek jsme ve srovnání s ostatními kategoriemi osiva zaznamenali horší zdravotní stav, zejména vyšší výskyt hub Fusarium spp. V klíčivosti osiva různého původu nebyly zaznamenány větší rozdíly, naproti tomu v energii klíčení a vzcházení, laboratorní a polní vzcházivosti dosáhlo farmářské osivo z horších podmínek znatelně horších výsledků. Porosty vypěstované z farmářského osiva z horších podmínek dosáhly rovněž nejnižších výnosů zrna.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>Capouchova, Ivana; Prokinová, Evženie; Honsova, H.; Konvalina, Petr; Stehno, Zdenek; Blaha, Ladislav; Hosnedl, V. and Chaloupský, R.   (2010) Vybrané biologické vlastnosti a zdravotní stav osiva jarních druhů obilnin v ekologickém systému hospodaření.  [Biological features of spring cereals in organic farming.]  Úroda : časopis pro rostlinnou produkci, 58 (12), pp. 437-440.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21278/</dc:relation>
</oai_dc:dc>