<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Eine randomisierte placebo‐kontrollierte Studie zur Behandlung des Equinen Sarkoids bei Pferden mit Viscum album (Iscador® P)</dc:title>
  <dc:creator>Christen-Clottu, Ophélie</dc:creator>
  <dc:creator>Klocke, Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Burger, Dominique</dc:creator>
  <dc:creator>Gerber, Vinzenz</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Ziel: Das Ziel dieser Studie war es, die Wirksamkeit des Mistelextraktes Iscador® P beim Equinen Sarkoid im Vergleich zur Placebo‐Kontrolle zu evaluieren. &#xD;
Methoden: Zwischen Mai 2004 und Dezember 2005 wurden insgesamt 53 Pferde mit 444 Sarkoiden aufgenommen und per Zufall (2:1) einer Behandlungsgruppe (viscum album Extrakt; VAE n=32) oder einer Kontrollgruppe (Placebo n=21) zugeordnet. Die VAE‐Gruppe wurde mit subkutanen Injektionen von 0.1mg bis 20mg/ml Iscador® P (viscum album ssp. Austriacus; Weleda, CH‐Arlesheim) dreimal pro Woche über 105 Tage behandelt. Die Placebo‐Gruppe erhielt physiologische NaCl‐Lösung. Ein Jahr nach Therapiebeginn wurde der Status der Tiere entweder als "geheilt", "gebessert, "stabil" oder "verschlechtert" beurteilt. Im März 2011, somit min. 5 Jahre nach Therapiebeginn wurden die Pferdebesitzer telefonisch interviewt, um langfristige Behandlungsergebnisse bewerten zu können.&#xD;
Ergebnisse: Die Ein‐Jahres‐Heilungsrate war 28% (9/32) in der VAE‐Gruppe und 14% (3/21) in der Placebo‐Gruppe (n.s.). Darüber hinaus zeigten 4 Pferde der VAE‐Gruppe und 0 Pferde in der Placebo‐Gruppe Verbesserungen. Ein positives Outcome war also bei 41% der Pferde in der VAE‐Gruppe und bei 14% in der Placebogruppe festzustellen (p &lt;0,05). Im Jahr 2011 konnten Daten von 30 VAE‐Pferden und 20 Placebopferden gewonnen werden, von denen konnten 27 (VAE) bzw. 15 (Placebo) ausgewertet werden. Alle primär geheilten oder gebesserten, noch lebenden Pferde (11) der VAE‐Gruppe blieben ohne weitere Behandlung geheilt. Vorher als "stabil" beurteilte Pferde wurden in 6/8 Fällen ohne weitere Behandlung geheilt. Ausschliesslich mit VAE wurden bis 2011 63% Pferde geheilt (17/27), hingegen 4 von 15 nur mit Placebo (27%; p&lt;0.05).&#xD;
Fazit: Die Behandlung mit Iscador® P stellt eine wirksame Therapie bei Pferden mit Equinem Sarkoid dar. Eine vollständige Heilung entwickelt sich in vielen Fällen über eine lange Zeit, ist dann aber in aller Regel nachhaltig.</dc:description>
  <dc:publisher>KVC Verlag</dc:publisher>
  <dc:contributor>Scherer, R.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Alban, S.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Becker, H.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Blaschek, W.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Kemper, F.H.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Kreis, W.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Matthes, H.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Schilcher, H.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Stange, R.</dc:contributor>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25472/1/christen-etal-2013-Mistelsymposium_final.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Christen-Clottu, Ophélie; Klocke, Peter; Burger, Dominique and Gerber, Vinzenz    (2013) Eine randomisierte placebo‐kontrollierte Studie zur Behandlung des Equinen Sarkoids bei Pferden mit Viscum album (Iscador® P).  [A randomized placebo controlled study on Viscum album (Iscador® P) treatment of Equine Sarcoids in horses.]   In: Scherer, R.; Alban, S.; Becker, H.; Blaschek, W.; Kemper, F.H.; Kreis, W.; Matthes, H.; Schilcher, H. and Stange, R. (Eds.)   Die Mistel in der Tumortherapie 3.  KVC Verlag, Essen, Deutschland, pp. 463-473.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25472/</dc:relation>
</oai_dc:dc>