<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Naturschutzberatung für den Ökologischen Landbau – eine Projektstudie zur Integration von Naturschutzzielen auf Biohöfen</dc:title>
  <dc:creator>van Elsen, Thomas</dc:creator>
  <dc:creator>Keufer, Eva</dc:creator>
  <dc:creator>Goße, Anke</dc:creator>
  <dc:creator>Diener, Jochen</dc:creator>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Landscape and recreation</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Am Kompetenzzentrum Ökolandbau Niedersachsen wird seit November 2001 eine einzelbetriebliche Naturschutzberatung speziell für ökologisch wirtschaftende Landwirte angeboten. Im Rahmen des Projektes wurde dieser bundesweit einzigartige Ansatz evaluiert. Angesetzt wird am Interesse und Bedarf der Landwirte. Sie werden bei der Umsetzung und naturschutzfachlichen Optimierung ihrer eigenen Anliegen unterstützt. Es konnten zahlreiche Landwirte beraten und Maßnahmen erfolgreich umgesetzt werden. Nicht zu unterschätzen ist die Sensibilisierung der Landwirte für Naturschutzfragen, die durch Vor-Ort-Begehungen im Rahmen der Naturschutzberatung gefördert wird.&#xD;
Beispiele weiterer Ansätze zur Naturschutzberatung im In- und Ausland, die in aller Regel nicht am Interesse der Landwirte sondern an Naturschutzzielen ansetzen, werden vorgestellt, u.a. Ansätze aus Skandinavien, die auch kulturhistorische Aspekte bei der Erstellung landwirtschaftlicher Pflegepläne berücksichtigen.&#xD;
Perspektiven für einzelbetriebliche Naturschutzberatung in weiteren Bundesländern werden anhand von Baden-Württemberg, Bayern, Nordrhein-Westfalen und Sachsen untersucht. Eine schriftliche Befragung belegt das große Interesse von Öko-Landwirten an einzelbetrieblicher Naturschutzberatung und stellt derzeit erbrachte Naturschutzleistungen der Öko-Betriebe vor. Weiter werden die Fördermöglichkeiten im Bereich Naturschutz für diese Bundesländer analysiert. &#xD;
Wegen der sehr unterschiedlichen Rahmenbedingungen hat sich die Erstellung eines allgemeingültigen „Konzeptes“ weder als sinnvoll noch möglich erwiesen. Vielmehr kommt es bei der wünschenswerten Institutionalisierung in weiteren Bundesländern darauf an, die individuellen Möglichkeiten und Rahmenbedingungen auszuschöpfen und zu nutzen. In allen vier Bundesländern gibt es erfolgversprechende Ansätze und Möglichkeiten, eine einzelbetriebliche Naturschutzberatung zu verwirklichen. &#xD;
Neben der Institutionalisierung ist wünschenswert, den Ansatz einzelbetrieblicher Naturschutzberatung inhaltlich weiterzuentwickeln. Zur Unterstützung dieser Bestrebungen, zur bundesweiten Vernetzung einzelbetrieblicher Ökolandbau-Naturschutzberatung durch Informationsaustausch und zur Einrichtung weiterer Naturschutzberaterstellen wird die Einrichtung einer Koordinationsstelle vorgeschlagen.</dc:description>
  <dc:date>2003-12</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2577/1/02OE459-oel-wiz-2003-naturschutzberatung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>van Elsen, Thomas; Keufer, Eva; Goße, Anke and Diener, Jochen         (2003) Naturschutzberatung für den Ökologischen Landbau – eine Projektstudie zur Integration von Naturschutzzielen auf Biohöfen.  [Nature Conservation Advisory Service for Organic Farms - a study to integrate nature conservation into organic farming.]   Universität Kassel, Fachgebiet Ökologischer Land- und Pflanzenbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2577/</dc:relation>
</oai_dc:dc>