<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Evaluation de la qualité d'un blé panifiable en agriculture biologique et contribution à l'élaboration des qualités nutritionnelles et organoleptiques des pains biologiques</dc:title>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:subject>Technology transfer</dc:subject>
  <dc:subject>Technology assessment</dc:subject>
  <dc:description>Ce programme de travail transdisciplinaire a pour objet d’évaluer la qualité d’un blé, d’une farine et d’un pain issus de l’agriculture biologique et de contribuer à comprendre comment s’élabore cette qualité (technologique, nutritionnelle, et organoleptique). Pour cela, il est prévu de structurer ce projet de recherche autour des points suivants :&#xD;
-Identifier quantifier et comprendre les sources de variabilité de la qualité d’utilisation des blés biologiques aux différentes étapes de la production et de la transformation.&#xD;
-Préciser les attentes des consommateurs pour les produits de panification issus de l’agriculture biologique de manière à identifier les principaux critères pertinents &#xD;
-Rassembler et structurer les connaissances au sein de cette filière en vue de dégager de nouvelles priorités et développer des méthodes d’évaluation (sensorielles et instrumentales) de la qualité d’utilisation des blés biologiques.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Evaluation de la qualité d'un blé panifiable en agriculture biologique et contribution à l'élaboration des qualités nutritionnelles et organoleptiques des pains biologiques.  [Breadmaking quality of wheat from organic farming : Elaboration of nutritional and organoleptic bread quality.]   Runs 2005 - 2007.      Project Leader(s): Abecassis, Dr Joel; Taupier-Letage, Mr Bruno and Viaux, Mr Philippe.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6544/</dc:relation>
</oai_dc:dc>