<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Aplicação de inseticida e seus impactos sobre a visitação de abelhas (Apis mellifera L.) no girassol (Helianthus annuus L.).</dc:title>
  <dc:creator>Chambó, Emerson Dechechi</dc:creator>
  <dc:creator>Garcia, Regina Conceição</dc:creator>
  <dc:creator>Oliveira, Newton Tavares Escocard de</dc:creator>
  <dc:creator>Duarte-Júnior, José Barbosa</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste estudo foi verificar a ação do uso do inseticida Imidacloprido + beta-ciflutrina em relação ao número de visitas de abelhas Apis mellifera nas inflorescências do girassol. O trabalho foi conduzido no mês dezembro de 2008 na Estação Experimental da Copagril, no município de Marechal Cândido Rondon, PR. Antes do período de florescimento foram marcadas cinco plantas dos híbridos de girassol M734, Charrua, Aguará e Helio 250, com quatro repetições cada. Dois observadores permaneceram dois minutos em cada inflorescência, contando o número de abelhas visitantes em dois intervalos de tempo (8h30min às 10h e 15h30min às 17h). A contagem ocorreu antes da aplicação do inseticida e 12 horas após a utilização do produto. Verificou-se que houve efeito significativo de inseticida sobre a visitação de abelhas nos híbridos M734, Aguará e considerando todos os genótipos de girassol. Não houve efeito do inseticida sobre a visitação nos híbridos Charrua e Helio 250.</dc:description>
  <dc:date>2010-01-24</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24993/1/Chamb%C3%B3_Aplica%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Chambó, Emerson Dechechi; Garcia, Regina Conceição; Oliveira, Newton Tavares Escocard de and Duarte-Júnior, José Barbosa   (2010) Aplicação de inseticida e seus impactos sobre a visitação de abelhas (Apis mellifera L.) no girassol (Helianthus annuus L.).  [Application of insecticide and its impact on the visitation of bees (Apis mellifera L.) in sunflower (Helianthus annuus L.).]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (1), pp. 37-42.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24993/</dc:relation>
</oai_dc:dc>