<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organische Handelsdünger: Vergleich der Stickstoffwirkung in einer frühen Brokkolikultur</dc:title>
  <dc:creator>Koller, Martin</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Der Herbst 2004 brachte einiges an Bewegung in den Bio-Düngermarkt: Mehrere neue und erst noch kostengünstige Produkte auf der Basis von Federmehl kamen neu in die Bio-Hilfsstoffliste. Zudem ist seit 2005 Fleischknochenmehl in der Schweiz in Lebensmittelqualität neu wieder zugelassen. Diese Dünger waren in ihrer Wirkung im Feld wenig bekannt. Insbesondere über das Mineralisierungsverhalten im Frühjahr lagen noch keine Daten vor. Um da mehr Klarheit zu schaffen, hat sich das FiBL entschlossen, zusammen mit Düngerhandels- und Produktionsfirmen eine Auswahl dieser neuen Handelsdünger in einer stickstoffbedürftigen Frühkultur zu testen. &#xD;
Biorga Quick Neu und Landor N-Bio zeichnen sich durch eine schnelle Düngerwirkung aus. Die sehr gute Pelletierung und das hohe Schüttgewicht erlauben eine exakte Ausbringung mit Schleuderdüngerstreuer.&#xD;
Monterra 13 weisst eine ähnlich rasche Wirkung auf wie Landor N-Bio und Biorga Quick Neu. Für Kastendüngerstreuer ist die vorliegende Pelletierungsqualität ausreichend. Monterra 13 ist der kostengünstigste Dünger.</dc:description>
  <dc:date>2005-09</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5760/1/koller-2005-organische-handelsduenger.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Koller, Martin         (2005) Organische Handelsdünger: Vergleich der Stickstoffwirkung in einer frühen Brokkolikultur.  [Organic fertilizer: nitrogen effect in an early broccoli crop.]   Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-Frick, Fachgruppe Einjährige Kulturen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5760/</dc:relation>
</oai_dc:dc>