<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Agroecologia: um caminho multidimensional para o desenvolvimento agrário do Litoral Paranaense.</dc:title>
  <dc:creator>Borsatto, Ricardo Serra</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Ao se estudar o meio agrário do litoral paranaense é fácil constatar as dificuldades que este enfrenta para encontrar um caminho que permita o seu desenvolvimento sustentável. A presente dissertação visa contribuir nas discussões e consequentemente na procura de soluções para este panorama, objetivando conhecer e discutir se o conhecimento gerado pela Agroecologia pode contribuir para o desenvolvimento sustentável do litoral paranaense. Para tanto é utilizada a teoria do pensamento complexo, a qual corresponde a um método que sugere a adoção de um modo diferenciado de abordar e atuar no mundo, de maneira sistêmica e holística. Neste método prioriza-se a compreensão das causas dos&#xD;
fenômenos observados, e não somente entender como estes se processam. Foram utilizadas metodologias diversas, organizadas em três fases. Na primeira, denominada contextualização, foram realizadas revisões bibliográficas e vivências que possibilitaram conhecer de forma abrangente a realidade da região foco deste estudo. A segunda fase constituiu-se de entrevistas com os protagonistas locais, institucionais e individuais, que propiciaram uma compreensão sobre a visão destes a respeito das realidades por eles vivenciadas. Por fim, na terceira fase, as informações oriundas destas diversas fontes foram inter-relacionadas e discutidas para que se chegasse a conclusões coerentes e que contribuam para a melhoria das condições de vida das comunidades locais. Assim, foi possível concluir que, considerando-se os aspectos analisados e apesar de alguns entraves, o litoral paranaense se conforma como um local propício para que o conhecimento derivado da abordagem diferenciada da Agroecologia possa se materializar em estratégias operativas capazes de modificar as condições de vida dos agricultores locais. Sustentando esta afirmativa foram relacionadas as seguintes características, singulares da região: suas condicionantes históricas, suas condições edafoclimáticas, presença de importantes remanescentes de biodiversidade, articulação interinstitucional, presença significativa de pequenos agricultores familiares, legislação diferenciada sobre o uso do solo, entre outras. Deste modo, afirma-se que a Agroecologia possui o potencial de transformar, no futuro, o meio agrário do litoral paranaense em um local que pode servir de exemplo para regiões interessadas em encontrar um processo de desenvolvimento que seja socialmente inclusivo, ambientalmente responsável, economicamente viável e que respeite as demais dimensões da sustentabilidade.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20921/1/Borsatto_Agroecologia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Borsatto, Ricardo Serra   (2007) Agroecologia: um caminho multidimensional para o desenvolvimento agrário do Litoral Paranaense.  [Agroecology: a multidimensional way for agricultural development of the Coastal Paranaense.]   Masters thesis, Universidade Federal do Paraná, Setor de Ciências Agrárias.  , Curitiba.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20921/</dc:relation>
</oai_dc:dc>