<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ökologischer Landbau und Nachhaltigkeit – Bewertung anhand von ökologischen und ökonomischen Indikatoren</dc:title>
  <dc:creator>Lakner, Sebastian</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:description>Die vorliegende Arbeit beschäftigt sich mit der Frage, inwieweit der ökologische Landbau den Kriterien einer nachhaltigen Landnutzung entspricht. Diese Frage wird auf der Basis von 3 ökologischen Indikatoren und ökonomischen Kennzahlen beantwortet und vor dem Hintergrund der agrarpolitischen Situation diskutiert.&#xD;
In Kapitel 1 wird eine kurze Einleitung in das Thema gegeben.&#xD;
Das Kapitel 2 beschäftigt sich mit den in der Arbeit verwandten Methoden. Hierbei wird zunächst die Fragestellung abgegrenzt. Es handelt sich bei der vorliegenden Arbeit um eine Literaturstudie von in Deutschland und international publizierten Untersuchungen. Es werden dabei hauptsächlich Studien aus dem Mittel- und Nordeuropäischen Raum berücksichtigt. Im Anschluß daran wird ein Leitbild für die Arbeit formuliert, das ein Bekenntnis zur sozialen Marktwirtschaft enthält und sich kritisch der Neoklassik und den Begriffen der objektiven wertfreien Wissenschaft auseinandersetzt. &#xD;
In Kapitel 3 erfolgt eine Begriffsklärung für die Begriffe „Nachhaltigkeit“ und „ökologischer Landbau“, wobei auf die Geschichte beider Konzepte eingegangen wird.&#xD;
In Kapitel 4 werden Untersuchungsergebnisse zu den 3 gewählten ökologischen Indikatoren präsentiert. Beim Indikator Auswaschung von Nitrat in das Grundwasser werden Ergebnisse von NO3-Messungen auf Praxisschlägen und bei Feldversuchen sowie N-Bilanzen herangezogen. Die überwiegende Zahl der Untersuchungen ergibt einen Vorteil für den ökologischen Landbau. Nur unter relativ extensiven Verhältnissen in Norwegen erzielt das integrierte System ähnlich gute Ergebnisse. Optimierungsstrategien zur effizienteren N-Nutzung im Ökolandbau werden aufgezeigt.&#xD;
Die Ergebnisse der Indikatoren zur Biodiversität (Ackerwildkräuter und Agrarvögel) zeichnen ein ähnliches Bild. Der Ökolandbau ist vor allem bei der Vielfalt und Artmächtigkeit der Ackerwildkräuter mit 1,5 bis 6 fach höheren Artenzahlen im Vorteil. Auch die Untersuchungen zu Agrarvögeln zeigen Vorteile des ökologischen Anbausystems. Im Vergleich zum Indikator Stickstoff sind hier die Optimierungsperspektiven geringer, da sich die Ansiedlung von Pflanzen und Agrarvögeln weniger steuern läßt und von standörtlichen Gegebenheiten abhängt. Gleichwohl gibt es auch hier Projekte, die eine naturschutzfachliche Optimierung der ökologischen Landwirtschaft anstreben.&#xD;
In Kapitel 5 werden ökonomische Kennzahlen des ökologischen Landbaus untersucht. Es zeigt sich, dass der ökologische Landbau (bei großer Schwankungsbreite) etwa gleich hohe Gewinne wie der konventionelle Landbau erwirtschaftet. Vor allem in Grenzertragsregionen ist eine Umstellung auf ökologischen Landbau häufig von Vorteil. Monetarisierungen von externen Effekten zeigen, dass eine regionale Umstellung auf ökologischen Landbau in Wasserschutzgebieten volkswirtschaftlich vorteilhaft sein kann. Die externen Leistungen des Ökolandbaus lassen sich bisher noch nicht beziffern. Untersuchungen zu großflächigen Umstellungsszenarien zeigen, dass der Bio-Preis sowohl für die einzelbetriebliche als auch für die sektorale Entwicklung entscheidend ist. Werden geringe Umstellungsraten modelliert, fällt das Ergebnis sektoral positiv aus, während sich bei hohen Umstellungsraten auch deutliche Nachteile für den landwirtschaftlichen Sektor und die einzelnen Betriebe ergeben.&#xD;
In der Diskussion (Kapitel 6) wird zunächst auf die Frage der Nachhaltigkeit des ökologischen Landbaus eingegangen. Es wird die These vertreten, dass der ökologische Landbau bei einer besseren Umweltleistung etwa gleich hohe Gewinne erwirtschaftet wie der konventionelle Landbau und daher zum jetzigen Zeitpunkt das nachhaltigere System ist. Die Argumentation einiger Agrarökonomen, der konventionelle Landbau habe das größere Potenzial zu einer nachhaltigen Landnutzung, wird verworfen. Es wird weiterhin dargelegt, dass der Ökolandbau vor allem eine Reduzierung der Intensität in der Breite erreicht, während es sinnvoll ist, Agrarumweltprogramme für die Erreichung einzelner Umweltleistungen einzusetzen. &#xD;
Es wird auf die wirtschaftspolitischen Gründe einer Förderung des Ökolandbaus eingegangen. Hierbei kommen vor allem das Marktversagen bei externen Effekten und das Marktversagen bei Informationsasymmetrien in Betracht. Eine Förderung auf der Basis des Infant-Industry-Argumentes wird verworfen, ebenso die Förderung von Ökoprodukten als meritorische Güter. Schließlich wird darauf hingewiesen, dass die Wahl des ökologischen Landbaus als Nachhaltigkeitsindikator durch den Rat für nachhaltige Entwicklung zwar gerechtfertigt ist, jedoch um mehr als einen anderen landwirtschaftlichen Indikator ergänzt werden muss.</dc:description>
  <dc:date>2004-04</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2711/1/Masterarbeit_Lakner.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lakner, Sebastian   (2004) Ökologischer Landbau und Nachhaltigkeit – Bewertung anhand von ökologischen und ökonomischen Indikatoren.  [Organic Farming and Sustainability – an Assessment with ecological and economical Indicators.]  Thesis, Universität Göttingen, Institut für Agrarökonomie.  .   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2711/</dc:relation>
</oai_dc:dc>