<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Netzwerke für Kommunikation und Kooperation in den Produktmärkten Bio-Fleisch und Bio-Getreide</dc:title>
  <dc:creator>Schaer, Burkhard</dc:creator>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>Das Projekt „Netzwerke für Kommunikation und Kooperation in den Produktmärkten Bio-Fleisch und Bio-Getreide“, das 2004 im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau initiiert wurde, zielte darauf ab, ein funktionelles Netzwerk für bessere Kommunikation für die Vermarkter und Verarbeiter von Bio-Fleisch und Bio-Getreide aufzubauen und durch einen intensiven Erfahrungsaustausch zu einem verstärkten Vermarktungserfolg beizutragen.&#xD;
Die Foren kombinierten branchenrelevante Themenschwerpunkte mit fachlichen Praxisbeiträgen, Diskussionen und zielorientierter Gruppenarbeit. Daneben achteten die mit der Durchführung der Veranstaltungsreihe beauftragte Firma Ecozept und seine Partner darauf, dem persönlichen Austausch zwischen den Akteuren genügend Freiraum zu lassen.&#xD;
Die Akteure begrüßten die Foren einhellig als eine bereichernde Neuerung. Die sehr offen geführten Diskussionen sowie der rege Austausch von Erfahrungen aus dem Alltagsgeschäft verdeutlichten die Identifikation der Teilnehmer mit den Foren.&#xD;
Beide Branchen sprachen sich für eine Fortführung der Foren aus, denn es wird zum einen die Möglichkeit gesehen, über innovative Praxisbeispiele und Fachvorträge neue Inputs zu erhalten. Zum anderen wird der klare Nutzen erkannt, die Probleme des Bio-Getreide- und Bio-Fleischmarktes zu diskutieren, gemeinsame Stellschrauben zu finden und somit zur Stabilisierung dieser Märkte beizutragen. Das Forum könnte somit als vertikale Meinungsfindungs-Instanz die erarbeiteten Ergebnisse in Zukunft besser an andere Branchenorganisationen weiterleiten und ein gemeinsames Vorgehen begünstigen.&#xD;
Das gilt auch für die aktuelle Forschungstätigkeit. Das Forum wird als günstige Plattform gesehen, sich über aktuelle Marktgeschehnisse und -entwicklungen informieren zu können. Die Branchenakteure regen an, Einfluss auf die Forschungstä-tigkeit zu nehmen, indem aktuelle Fragestellungen gemeinsam erarbeitet und an die entsprechenden Forschungseinrichtungen und Drittmittelgeber für Forschungsprojekte weitergegeben werden.</dc:description>
  <dc:date>2005-12</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7180/1/7180-03OE301-ecozept-schaer-b-2005-netzwerke.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schaer, Burkhard         (2005) Netzwerke für Kommunikation und Kooperation in den Produktmärkten Bio-Fleisch und Bio-Getreide.  [Network of communication and co-operation at the product markets of organic meat and organic crop.]   Ecozept.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7180/</dc:relation>
</oai_dc:dc>