<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wachstumsfinanzierung in der Bio-Branche für Bio-Lebensmittel</dc:title>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Vor dem Hintergrund des steigenden Bedarfs an Investitionsmitteln für Unternehmen in der Bio-Branche verfolgt das vorliegende Untersuchungs- und Entwicklungsvorhaben folgende Teilziele: a) Aktuelle Finanzierungspraxis in der Bio-Branche systematisch erfassen und bewerten. b) Information der Zielgruppe kleine und mittelständische Unternehmen aus der Bio-Branche über die Ergebnisse der Untersuchung c) Information der Zielgruppe Finanzdienstleister über die Ergebnisse der Untersuchung d) Dialoganbahnung zwischen Finanzdienstleistern und Bio-Branche e) Entwicklung von Ansätzen alternativer Finanzierungsmodelle. Im wesentlichen werden folgende Arbeitsschritte verfolgt: a) Vorbereitung (Expertenscreening, Fragebögen etc.) b) Durchführung der Interviews differenziert nach Zielgruppen c) Auswertung und Verbreitung der Ergebnisse d) Entwicklung alternativer Finanzierungsansätze und Durchführung von Runden Tischen. Verbreitung der Ergebnisse: a) Veröffentlichung der Ergebnisse der Fachstudie (Medien) b) Erstellung Ratgeber und Präsentation im Internet c) Info-Seminare und Runde Tische.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Wachstumsfinanzierung in der Bio-Branche für Bio-Lebensmittel.  [Growth financing in the Bio branch.]   Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): Censkowsky, Dipl.Ing.agr. Udo, Mercabio Consulting &amp; Financing.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15316/</dc:relation>
</oai_dc:dc>