<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Klíčivost a vitalita osiva vybraných druhů a odrůd jarních obilnin</dc:title>
  <dc:creator>Chaloupsky, Radovan</dc:creator>
  <dc:creator>Honsova, Hana</dc:creator>
  <dc:creator>Capouchova, Ivana</dc:creator>
  <dc:creator>Konvalina, Petr</dc:creator>
  <dc:creator>Stehno, Zdenek</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>V laboratorních pokusech s pěti druhy jarních obilnin byla testována semenářská a biologická hodnota osiva (energie klíčení, klíčivost, energie vzcházení, vzcházivost, hmotnost tisíce semen). Porovnávalo se osivo ekologické certifikované, konvenční, farmářské pocházející z lepších pěstitelských podmínek a farmářské z horších pěstitelských podmínek. Osivo pocházelo ze sklizně roku 2010. V pokusech byly zjištěny rozdíly mezi jednotlivými kategoriemi osiva. V laboratorních pokusech se potvrdilo, že větší vypovídací schopnost o kvalitě osiva má laboratorní vzcházivost než standardní laboratorní klíčivost. Při porovnávání kategorií osiva se ukázalo, že se farmářské osivo získané z lepších pěstitelských podmínek může vyrovnat certifikovanému.</dc:description>
  <dc:publisher>Česká zemědělská univerzita v Praze</dc:publisher>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>Chaloupsky, Radovan; Honsova, Hana; Capouchova, Ivana; Konvalina, Petr and Stehno, Zdenek    (2013) Klíčivost a vitalita osiva vybraných druhů a odrůd jarních obilnin.  [Seed germination and vigor of spring cereal species and varieties.]  In:     Osivo a sadba, Česká zemědělská univerzita v Praze, Praha, Agricultura - Scientia - Prosperitas, pp. 79-82.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28795/</dc:relation>
</oai_dc:dc>