<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Los sistemas integrados de producción agrícola en el desarrollo sostenible dei norte de Minas Gerais, Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Cunha, Lize de Moraes Vieira da</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Los Sistemas Integrados de Producción Agrícola en el desarrollo sustentable dei Norte de Minas Gerais, Brasil” surge a partir de la ejecución de actividades de asistencia técnica y extensión rural realizadas en la Colonización Paraguaçu en la región semiárida dei estado de Minas Gerais. Registro de la trayectoria de la agricultura familiar y de la extensión rural. Com talleres, reuniones, visitas técnicas y encuestas fue posible caracterizar los sistemas agrícolas actuales, así como sus dificuldades, y rescatar los conocimientos tradicionales de uma agricultura menos danina al ambiente. En una organización social de 100 fincas. en su mayoría representadas por mujeres, se efectuó el planeamiento de las acciones enfocadas en la motivación agroecológica. Las Políticas Públicas que incentivan a la agricultura familiar son muy necesarias para los campesinos, por garantizar la asistencia técnica gratuita de base ecológica, una reducción de los costes en financiación de los cultivos, efectuar la compra directa de los productos agrícolas de los campesinos y valorizar los produtos de base ecológica. Sustituir las prácticas agrícolas convencionales por las ecológicas, favorece el desarrollo de las principales dimensiones de la Agroecología: la dimensión ambiental, la dimensión social y la dimensión econômica.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24827/1/Cunha_Sistemas.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Cunha, Lize de Moraes Vieira da    (2010) Los sistemas integrados de producción agrícola en el desarrollo sostenible dei norte de Minas Gerais, Brasil.  [Integrated systems of agricultural production for the sustainable development of the north of Minas Gerais, Brazil.]   Masters thesis, Universidad Internacional de Andalúcia - UNIA, Instituto de Sociologia y Estúdios Campesinos - ISEC.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24827/</dc:relation>
</oai_dc:dc>