<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Förfruktens betydelse för växtpatogeners dynamik, styrning av växtnäring och kvalitet, i maltkorn</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Två av svårigheterna för att uppnå precision i ekologisk odling är de begränsade möjligheterna att styra växtnäringstillförseln och utvecklingen av växtsjukdomar.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Vårt mål med projektet är att i växthus- och fältstudier med fyra förfrukter: vete, vete+rödklöver, havre och raps och med två patogenmodellorganismer Bipolaris sorokiniana och Fusarium culmorum öka kunskapen om sjukdoms- och växtnäringsdynamik för ökad precision i ekologisk produktion av maltkorn.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Vid starten av projektet kommer vi att utveckla och validera diagnossystem som gör det möjligt att finna svamparna direkt i växtmaterialet även om inte några symptom utvecklats. I förstudier i växthus och kärlgård ska vi bedöma de fyra förfruktsgrödornas påverkan på patogenerna och deras spridning i kornplantan. Effekten i fält ska mätas i tvååriga försök där vi första året odlar förfruktsgrödor som vi smittar på konstgjord väg och andra året odlar maltkorn.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Förfruktens betydelse för växtpatogeners dynamik, styrning av växtnäring och kvalitet, i maltkorn.  [The effects of the preceding crop on plant disease dynamics, control of nutrients and quality, in malting barley.]   Runs 2003 - 2006.      Project Leader(s): Bergkvist, Göran, Swedish University of Agricultural Sciences, SLU.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7156/</dc:relation>
</oai_dc:dc>