<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Analyse der Kontroll- und Sanktionshäufigkeiten großer Öko-Kontrollstellen in Deutschland</dc:title>
  <dc:creator>Zorn, Alexander</dc:creator>
  <dc:creator>Lippert, Christian</dc:creator>
  <dc:creator>Dabbert, Stephan</dc:creator>
  <dc:subject>Values, standards and certification</dc:subject>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>Die Vermarktung von ökologischen Lebensmitteln in Deutschland ist an die Einhaltung der entsprechenden europäischen Rahmenvorschrift geknüpft. Bis Ende 2008 war dies die Verordnung (EWG) Nr. 2092/91, deren Einhaltung durch die Öko-Lebensmittelwirtschaft in Deutschland von privaten Kontrollstellen überprüft wurde. Die privaten Kontrollstellen melden im Rahmen der gesetzlich vorgeschriebenen Überwachung Daten zu Kontroll- und Sanktionshäufigkeiten der Unternehmen an die Behörden der Länder (Überwachung auf Bundeslandebene) und an die Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung (BLE). Die BLE ist für den Transfer der Daten an die Europäische Kommission (Überwachung auf EU-Ebene) verantwortlich.&#xD;
Dieser Beitrag analysiert die an die Europäische Kommission gemeldeten Daten des Jahres 2006. Dabei werden für die neun größten deutschen Öko-Kontrollstellen einerseits die Art der durchgeführten Kontrollen, deren absolute und relative Häufigkeit und die Kontrollergebnisse (insbesondere Verstöße und schwere Sanktionen) betrachtet. Zum Anderen wird der Frage nachgegangen, ob bei der relativen Sanktionshäufigkeit der kontrollierten Unternehmen Unterschiede zwischen verschiedenen Öko-Kontrollstellen bestehen. Darauf aufbauend werden zwei grundlegende Erklärungsansätze für die vorgefundenen signifikant unterschiedlichen Sanktionshäufigkeiten diskutiert. Schließlich werden die Anforderungen an Daten zur näheren Analyse dieser Ansätze beschrieben.</dc:description>
  <dc:publisher>Landwirtschaftsverlag GmbH</dc:publisher>
  <dc:contributor>Loy, Jens-Peter</dc:contributor>
  <dc:contributor>Müller, Rolf A.E.</dc:contributor>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19558/1/Schriften_der_GEWISOLA_Bd_45_2010.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Zorn, Alexander; Lippert, Christian and Dabbert, Stephan    (2010) Analyse der Kontroll- und Sanktionshäufigkeiten großer Öko-Kontrollstellen in Deutschland.  [Analysis of control and sanctions frequencies of large inspection bodies for organic production in Germany.]   In: Loy, Jens-Peter and Müller, Rolf A.E. (Eds.)   Agrar- und Ernährungsmärkte nach dem Boom. 45 edition. Schriften der Gesellschaft für Wirtschafts- und Sozialwissenschaften des Landbaus e.V.. Landwirtschaftsverlag GmbH, Münster, pp. 271-282.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19558/</dc:relation>
</oai_dc:dc>