<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>A importância dos animais nas propriedades familiares rurais agroecológicas.</dc:title>
  <dc:creator>Tosetto, Estevão Marcondes</dc:creator>
  <dc:creator>Cardoso, Irene Maria</dc:creator>
  <dc:creator>Furtado, Silvia Dantas Costa</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Analisou-se a integração animal nas propriedades rurais familiares agroecológicas a partir de projetos de pesquisa em interface com a extensão. Para avaliar os impactos das mudanças utilizou-se de avaliações participativas, pesquisas domiciliares, monitoramento do desempenho produtivo, entrevistas com informantes-chave e análise de conteúdo. Concluiu-se que o objetivo inicial de melhorar a integração animal com vistas à produção de esterco desencadeou diferentes idéias, projetos e perspectivas tanto nos agricultores quanto nos pesquisadores. As atividades realizadas promoveram maior consciência agroecológica, principalmente em relação à diversificação e o inter-relacionamento das atividades, assim como o respeito à natureza; permitiram também elevar a auto-estima das mulheres, por meio das atividades nas hortas e beneficiamento do leite e; melhorou a condição de vida das famílias através da diversidade e qualidade alimentar, conhecimento de aspectos sanitários e aumento de renda.</dc:description>
  <dc:date>2013-09-04</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26046/1/Toseto_A%20importancia%20dos%20Animais.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Tosetto, Estevão Marcondes; Cardoso, Irene Maria and Furtado, Silvia Dantas Costa   (2013) A importância dos animais nas propriedades familiares rurais agroecológicas.  [The importance of animals in rural family agroecological farms.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (3), pp. 12-25.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26046/</dc:relation>
</oai_dc:dc>