<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Husdyrgødning og kompost. Næringsstofudnyttelse fra stald til mark i økologisk jordbrug</dc:title>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:description>En af de grundlæggende målsætninger i økologisk jordbrug er i størst muligt omfang at recirkulere og holde hus med plantenæringsstoffer. Tab af plantenæringsstoffer kan skade det omgivende miljø og begrænse planteproduktionen; derfor skal tabet være mindst muligt. Bl.a. med henblik på at optimere udnyttelsen af husdyrgødning og kompost er der i de senere år udført en række forskningsprojekter i regi af FØJO. Denne rapport bygger dels på resultater fra afsluttede FØJO-projekter, dels på indlæg, som blev givet på et møde på Sandbjerg Gods i februar 2000. Dette møde havde formål at belyse og diskutere forskningen i et forum af landmænd, rådgivere og forskere. For hvert indlæg havde en af deltagere ansvaret for at tage noter, dels fra selve indlægget og dels fra den efterfølgende diskussion. På basis af disse noter giver dette afsnit en kort opsummering af de faglige emner, som blev gennemgået og diskuteret på mødet.</dc:description>
  <dc:contributor>Sommer, Sven G.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Eriksen, Jørgen</dc:contributor>
  <dc:date>2000-05</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3033/1/Rap_07.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sommer, Sven G. and Eriksen, Jørgen (Eds.)    (2000) Husdyrgødning og kompost. Næringsstofudnyttelse fra stald til mark i økologisk jordbrug.   FØJO-rapport, no. 7. Forskningscenter for Økologisk Jordbrug.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3033/</dc:relation>
</oai_dc:dc>