<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Kann der Ökolandbau auch in der Zukunft auf die Nutztierhaltung bauen - Wie sieht es in der Praxis aus und wie soll / muss sie sich entwickeln?</dc:title>
  <dc:creator>Rahmann, Gerold</dc:creator>
  <dc:creator>Koopmann, Regine</dc:creator>
  <dc:creator>Oppermann, Rainer</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:description>Die Diskussion über die Tierhaltung im Ökolandbau hat sich in den letzten Jahren beträchtlich intensiviert. Es ist allerdings schwierig, diese Diskussion auf einen einzigen gemeinsamen Nenner zu bringen und eine vorläufige Bilanz zu ziehen. Die&#xD;
Diskussion wird auf sehr vielen und auf sehr unterschiedlichen Ebenen geführt.&#xD;
Was sich beim Blick auf die verschiedenen Diskussionslinien allerdings aufdrängt, ist der Eindruck, dass die Zukunft der Ökologischen Tierhaltung von vielen Diskutanten mit beträchtlichen Fragezeichen versehen wird und dass sich diese Fragezeichen keineswegs auf untergeordnete Probleme beziehen.</dc:description>
  <dc:publisher>kassel university press GmbH, Kassel</dc:publisher>
  <dc:contributor>Heß, Dr. Jürgen</dc:contributor>
  <dc:contributor>Rahmann, Dr. Gerold</dc:contributor>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5168/1/127_8wita__%C3%96kotierhaltung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rahmann, Gerold; Koopmann, Regine and Oppermann, Rainer    (2005) Kann der Ökolandbau auch in der Zukunft auf die Nutztierhaltung bauen - Wie sieht es in der Praxis aus und wie soll / muss sie sich entwickeln?  [Can organic farming rely on animal husbandry as a focus for the future - The recent performance of organic farms and the right development paths to follow?]   In: Heß, Dr. Jürgen and Rahmann, Dr. Gerold (Eds.)   Ende der Nische, Beiträge zur 8. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau.  kassel university press GmbH, Kassel, pp. 657-660.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5168/</dc:relation>
</oai_dc:dc>