<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Betriebsplanung Landwirtschaft 2004/2005</dc:title>
  <dc:creator>Frisch, Dr. Jürgen</dc:creator>
  <dc:subject>Buildings and machinery</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Die KTBL-Datensammlung Betriebsplanung Landwirtschaft ist das bewährte Datenwerk zur Betriebsplanung und -kontrolle für landwirtschaftliche Berater, Betriebsleiter, Schüler und Studenten. Die Inhalte des bisherigen KTBL-Taschenbuches Landwirtschaft wurden in die Datensammlung integriert.&#xD;
Für Schläge von 1, 2, 5 oder 20 ha werden feste und veränderliche Kosten, der Treibstoff-verbrauch und der Arbeitszeitbedarf ausgewiesen. In der nunmehr vorliegenden 19. Auflage sind zusätzlich Deckungsbeiträge sowie Daten zur Biogasproduktion und zur Ölsaatenverarbeitung aufgeführt. Wie bereits in den vorangegangenen Auflagen werden auch die Verfahren des Ökologischen Landbaus dargestellt.&#xD;
Der Datensammlung liegt wieder eine CD-ROM bei, die den Nutzer gezielt zum gewünschten Produktionsverfahren oder Arbeitsgang in der Pflanzenproduktion führt. Sie enthält neben den in der gedruckten Version dargestellten Kalkulationswerten für mittelschweren Boden auch Daten für leichten und schweren Boden. Darüber hinaus ermöglicht die CD-ROM die Zusammenstellung eigener oder geänderter Produktionsverfahren anhand von rund 30 000 Arbeitsgängen, die in der Datenbank abgelegt sind.</dc:description>
  <dc:publisher>KTBL</dc:publisher>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5146/1/frisch-2004-datensammlung-DS_19480.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Frisch, Dr. Jürgen    (2004) Betriebsplanung Landwirtschaft 2004/2005.  [Data collection farm planning agriculture 2004/2005.]    KTBL.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5146/</dc:relation>
</oai_dc:dc>