<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Inwieweit verändern Versuchsbedingungen die Versuchsergebnisse?</dc:title>
  <dc:creator>König, Uli Johannes</dc:creator>
  <dc:creator>Geier, Uwe</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:description>Der Ökolandbau sieht sich in den letzten Jahren zunehmend mit Fragestellungen konfrontiert, die sich dem üblichen naturwissenschaftlichen Ansatz zumindest teilweise entziehen. Ein Hauptmerkmal dabei ist, dass die Reproduzierbarkeit von Versuchsergebnissen unter scheinbar gleichen oder ähnlichen Bedingungen nicht mehr gewährleistet ist, obwohl dass Einzelexperiment signifikante Ergebnisse liefern kann. Ein weiteres Merkmal ist, dass bei unterschiedlichen Versuchsanstellern unterschiedliche bis gegenteilige Ergebnisse eintreffen können.In dem Workshop sollen neuere Versuchsergebnisse vorgestellt und diskutiert werden, die am Beispiel der biologisch-dynamischen Präparate Phänomene wie der Einfluss der Maschine statt des Menschen beim Rühren der Präparate, Interaktionen der Behandlungen bei Parzellierung von Versuchen, Gefäßversuch gegenüber Feldversuch etc. erkennen liesen. Dazu kommt die Frage der Verblindung von Probenmaterial wie auch der oft beschriebene Declining-Effekt bei wiederholter Bearbeitung gleicher Fragestellungen.Diese Fragen gewinnen dann an Bedeutung, wenn neben den üblichen analytischen Methoden auch sogenannten ganzheitlichen Methoden angewendet werden, die weniger die stoffliche Seite als vielmehr die Kräfteseite der Experimentalanordnung wiederspiegeln.</dc:description>
  <dc:date>2009-08-20</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14474/1/K%C3%B6nig-workshops.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>König, Uli Johannes and Geier, Uwe    (2009) Inwieweit verändern Versuchsbedingungen die Versuchsergebnisse?       Workshop at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Zürich, 11.-13.2.2012.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14474/</dc:relation>
</oai_dc:dc>