<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Pueden los cambios tecnológicos basados en el análisis costo-beneficio cumplir con las metas de la sustentabilidad? Análisis de un caso de la Región de Tres Arroyos. Argentina.</dc:title>
  <dc:creator>Flores, Claudia C.</dc:creator>
  <dc:creator>Sarandón, Santiago J.</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>En la agricultura actual, los cambios tecnológicos son determinados según su conveniencia económica, analizada mediante el análisis costo beneficio, el cual no permite tener en cuenta los costos ecológicos asociados a la utilización de las nuevas tecnologías. En la década del ’90, en la Región de Tres Arroyos, se ha observado un importante incremento en el uso de fertilizantes, debido a un análisis costo beneficio conveniente. Para analizar las consecuencias de esos cambios sobre la sustentabilidad de la agricultura regional, se calcularon los balances de N, P y K (diferencias entre las entradas y salidas) para los principales cultivos de la zona (girasol y trigo) durante cinco ciclos agrícolas de la década del ’90. Las entradas de nutrientes no estuvieron en equilibrio con las salidas producidas por la cosecha. Esto condujo a una pérdida neta de N, P y K para el cultivo de girasol y pérdidas de N y K y un exceso de P para el cultivo de trigo. Por consiguiente, se observó una pérdida neta de N y K en la agricultura de la Región, la que no puede ser considerada sustentable debido a que su productividad se basó en la pérdida del ““stock” de nutrientes y la degradación de la materia orgánica. Esto constituye un costo ecológico importante que no ha sido tenido en cuenta en la toma de decisiones tecnológicas y pone en duda su sustentabilidad.</dc:description>
  <dc:date>2008-08-09</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27504/1/Flores_Pueden.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Flores, Claudia C. and Sarandón, Santiago J.   (2008) Pueden los cambios tecnológicos basados en el análisis costo-beneficio cumplir con las metas de la sustentabilidad? Análisis de un caso de la Región de Tres Arroyos. Argentina.  [Can technological changes based on cost benefit analysis meet sustainability goals? The case of Tres Arroyos Region. Argentina.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 3 (3), pp. 55-66.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27504/</dc:relation>
</oai_dc:dc>