<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ökobilanz der Umweltwirkung landwirtschaftlicher Betriebe im Allgäu</dc:title>
  <dc:creator>Haas, Guido</dc:creator>
  <dc:creator>Wetterich, Frank</dc:creator>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Die Methode der Ökobilanz wurde auf 18 Grünlandbetrieben in drei unterschiedlichen Nutzungsintensitätsgruppen (intensiv, extensiviert, ökologisch gemäß dem Bayerischen Kulturlandschaftsprogramm) im Allgäu angewendet. Für die einzelnen Betriebe werden die Umweltwirkungen grafisch abgeschätzt und Schwachstellen aufgezeigt. Die großen Spannweiten einzelner Parameter weisen neben methodischen und untersuchungsbedingten Störgrößen auf das jeweilige einzelbetriebliche ökologische Optimierungspotential hin, welches im Detail identifiziert wird. Damit kann die Ökobilanz für den Landwirt, die Beratung und die Gestaltung von Agrarumweltprogrammen eine wichtige Entscheidungsgrundlage für die Gestaltung einer den Naturhaushalt schonenden und pflegenden Bewirtschaftung darstellen.&#xD;
aus: HAAS, G., F. WETTERICH 1999: Ökobilanz der Umweltwirkung landwirtschaftlicher Betriebe im Allgäu. Z. f. angewandte Umweltforschung, Jg. 12, H. 3, 368-377</dc:description>
  <dc:publisher>Analytica Verlag</dc:publisher>
  <dc:contributor>Erbguth, Prof. Dr. Wilfried</dc:contributor>
  <dc:contributor>Haber, Prof. Dr. Dr. h. c. Wolfgang</dc:contributor>
  <dc:contributor>Klemmer, Prof. Dr. Paul</dc:contributor>
  <dc:contributor>Schulz, Reinhard</dc:contributor>
  <dc:contributor>Thoenes, Prof. Dr. Hans Willi</dc:contributor>
  <dc:date>1999</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1177/1/handbuch-kein-Dokument.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Haas, Guido and Wetterich, Frank   (1999) Ökobilanz der Umweltwirkung landwirtschaftlicher Betriebe im Allgäu.  [Life cycle assessment of the environmental effects of different kinds of farms in the Allgäu.]  Zeitschrift für angewandte Umweltforschung, Jg. 12 (3), pp. 368-377.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1177/</dc:relation>
</oai_dc:dc>