<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Konstitution und arttypische Eigenschaften. Beurteilung der Konstitution von Milchkühen anhand der Ausprägung ihrer wesentlichen arttypischen Eigenschaften</dc:title>
  <dc:creator>Spengler Neff, Anet</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:description>Jahrzehntelang wurden Milchrinderrassen fast ausschließlich leistungsorientiert gezüchtet. Das hat weltweit zu immer kürzeren Lebenszeiten und immer höheren Krankheitsanfälligkeiten der Tiere geführt, denn Gesundheitsmerkmale sind mit Produktionsmerkmalen negativ korreliert (LOTTHAMMER, 1999). Deshalb sind Zuchtverbände auf der ganzen Welt bestrebt, auch Gesundheitsmerkmale in die Zuchtwertschätzungen einzubeziehen. Für eine Zucht auf bessere Gesundheit wird neben der Erfassung von Krankheitsdaten der Tiere (v.a. in Skandinavien) nach einzelnen Hilfsmerkmalen wie Milchinhaltsstoffe, Exterieurmerkmale, Stoffwechselstabilität oder Fruchtbarkeitsdaten gesucht. Die Gesamtkonstitution der Tiere wird nur bei einer Zucht auf Lebensleistung (Haiger, 2001) wirklich gut berücksichtigt. Speziell für die biologische Landwirtschaft ist es wichtig, mit konstitutionell starken, gesunden Tieren arbeiten zu können, da der Einsatz von Medikamenten und eine kurze Lebensdauer der Tiere nicht mit den ethischen und ökologischen Ansprüchen des Biolandbaus zu vereinbaren sind. Mit dem vorliegenden Projekt wollen wir einen Beitrag leisten zu einer am Tierwesen orientierten, die Gesamtkonstitution der Milchkühe fördernden und daher auch wirtschaftlichen Milchrinderzucht, die nicht einzig auf Leistung ausgerichtet ist.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsring für Biologisch-Dynamische Wirtschaftsweise e.V. Verlag Lebendige Erde</dc:publisher>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2787/1/spengler-2003-konstitution-milchkuehe.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Spengler Neff, Anet   (2003) Konstitution und arttypische Eigenschaften. Beurteilung der Konstitution von Milchkühen anhand der Ausprägung ihrer wesentlichen arttypischen Eigenschaften.  [Constitutions an species typical characteristics. Evaluation of the constitution of dairy cows related to their principal species typical characteristics.]  lebendige erde (3), pp. 42-45.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2787/</dc:relation>
</oai_dc:dc>