<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Dinâmica recente no espaço rural do município de Nossa Senhora da Glória/SE.</dc:title>
  <dc:creator>Mota, Dalva Maria da</dc:creator>
  <dc:creator>Sá, Cristiane Otto de</dc:creator>
  <dc:creator>Sá, José Luiz de</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo desse artigo é analisar a dinâmica recente no espaço rural de um município do semi-árido sergipano, reconhecido pelo dinamismo da sua economia que gira em torno da produção e processamento do leite por agricultores familiares, a despeito da inexistência de políticas específicas e continuadas para esse fim. A área de pesquisa é o município de Nossa Senhora da Glória localizado no Alto Sertão sergipano. A metodologia privilegiou o contato com atores-chave através de entrevistas, observações de campo, caminhadas transversais para observação da paisagem, participação em reuniões e levantamento de dados secundários. Os principais resultados demonstram que o município de Glória contem na sua totalidade três unidades de desenvolvimento com dinâmicas particulares a depender das estratégias dos agricultores, acesso e qualidade dos recursos naturais e vinculação com os mercados (trabalho, produto e financeiro).</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24964/1/Mota_Din%C3%A2mica.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mota, Dalva Maria da; Sá, Cristiane Otto de and Sá, José Luiz de   (2010) Dinâmica recente no espaço rural do município de Nossa Senhora da Glória/SE.  [Recent dynamics in the rural environment at the Municipality of Nossa Senhora da Glória - SE.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (2), pp. 126-138.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24964/</dc:relation>
</oai_dc:dc>