<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Regionale Produktketten von Bio-Brotgetreide in NÖ: Stärken, Schwächen, Chancen, Hemmnisse,Unterstützungsmaßnahmen</dc:title>
  <dc:creator>Leitner, Dipl.-Ing. Heidrun</dc:creator>
  <dc:creator>Axmann, Dipl.-Ing. Paul</dc:creator>
  <dc:creator>Bartel-Kratochvil, Dr. Ruth</dc:creator>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>Regionale Produktketten - Produktketten, in denen zwischen den AkteurInnen(LandwirtInnen, BäckerInnen, MüllerInnen, KonsumentInnen) räumliche Nähe besteht – leisten besondere Beiträge zur Nachhaltigen Entwicklung (mehr Wertschöpfung und Arbeitsplätze in der Region, häufig niedrigerer Transportaufwand, Erhaltung der Kulturlandschaft, Stärkung regionaler Identität und Tradition). Zwischen Biolandbau und regionalen Produktketten gibt es ganz besondere Synergien: Die positiven Wirkungen und Ziele des Biolandbaus können auf regionaler Ebene besser umgesetzt und verstärkt werden; die KonsumentInnen setzen bei Bio-Produkten oft voraus, dass sie aus der Region stammen.&#xD;
In Niederösterreich (NÖ) wird - insbesondere nach dem „Umstellungsboom“ unter den Ackerbaubetrieben - viel Bio-Getreide produziert, gleichzeitig gibt es aber kaum regionale Kooperationen entlang der Produktkette. Die Anzahl der Mühlen und Bäckereien sinkt seit dem EU-Beitritt drastisch und kontinuierlich; der Löwenanteil des Bio-Getreides fließt in große Verarbeitungs- und Vermarktungsstrukturen.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14943/1/13_Poster_RegioProdketten_end.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Leitner, Dipl.-Ing. Heidrun; Axmann, Dipl.-Ing. Paul and Bartel-Kratochvil, Dr. Ruth    (2008) Regionale Produktketten von Bio-Brotgetreide in NÖ: Stärken, Schwächen, Chancen, Hemmnisse,Unterstützungsmaßnahmen.       Poster at:   Bioforschung für die Praxis, Seminarzentrum Am Spiegeln Wien, 8.4.2008.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14943/</dc:relation>
</oai_dc:dc>