<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Variétés et semences de choux et choux-fleurs pour l'Agriculture Biologique : de l'évaluation des ressources génétiques vers l'organisation d'une filière semences</dc:title>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>A terme, un programme d’amélioration génétique pour l’agriculture biologique doit concevoir un nouveau type variétal adapté à ce type d'agriculture avec deux rôles essentiels : participer à l’équilibre du système de culture et offrir des produits de qualité. Le chou, et principalement le chou-fleur, reste une espèce légumière majeure en Bretagne. Même si les semenciers s’apprêtent à proposer des semences biologiques aux producteurs de choux pour 2004, les variétés hybrides F1 conçus pour l’agriculture conventionnelle ne pourront pas répondre aux besoins des agriculteurs biologiques (homogénéité génétique, manque de rusticité, stérilité mâle cytoplasmique…). Le projet propose de se donner les bases d’un travail de sélection à partir de ressources génétiques disponibles à l’INRA et dans d’autres banques de gènes européennes :&#xD;
1- évaluer des collections variétales dans les conditions de culture biologique, pour des critères de qualité des produits et des critères de rusticité (attractivité des insectes bio-agresseurs et auxiliaires, résistance aux maladies),&#xD;
2- définir avec les professionnels (agriculteurs, représentants de la filière commerciale de IBB, Inter Bio Bretagne) des idéotypes et les objectifs de sélection, afin de proposer de nouvelles stratégies d'amélioration génétique</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Variétés et semences de choux et choux-fleurs pour l'Agriculture Biologique : de l'évaluation des ressources génétiques vers l'organisation d'une filière semences.  [Varieties and seeds of cabbage and cauliflowers for Organic Farming : from the genetic resources evaluation to the organization of the variety breeding and the seed production.]   Runs 2001 - 2003.      Project Leader(s): CHABLE, Dr Véronique; Cortesero, Dr Anne-Marie; Brunel, Dr Etienne and Le Jeune, Bernard, INRA.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6801/</dc:relation>
</oai_dc:dc>