<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Análise não destrutiva de crescimento do gergelim consorciado com feijão caupi em sistema orgânico de cultivo.</dc:title>
  <dc:creator>Araujo, Afrânio César de</dc:creator>
  <dc:creator>Aloufa, Magdi Ahmed Ibrahim</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Apolino José Nogueira da Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Costa, Ana Alessandra</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Iranilson Silva dos</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Um trabalho de campo foi conduzido objetivando estudar o crescimento do gergelim solteiro e consorciado com o feijão caupi, avaliando-se o efeito de épocas relativas de plantio da Fabaceae. O experimento foi realizado em delineamento de blocos casualizados com parcelas subdivididas e quatro repetições. Os tratamentos principais foram cinco sistemas de cultivo do gergelim: monocultivo de gergelim (MG) e consórcio gergelim + feijão caupi, com quatro épocas relativas de plantio da Fabaceae (0, 7, 14 e 21 dias após o plantio do gergelim, respectivamente, C0, C7, C14 e C21). Os tratamentos secundários foram as épocas das coleta de dados: 15, 30, 45, 60, 75 e 90 dias após a emergência. Houve pouca influência dos sistemas de cultivo no crescimento do gergelim. Destacaram-se os tratamentos C0, por proporcionar desempenho inferior aos demais sistemas de cultivo para quatro das dez variáveis testadas e C14, por promover valores médios muito próximos ou mesmo, mais elevados que o monocultivo.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26268/1/Ara%C3%BAjo_An%C3%A1lise.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Araujo, Afrânio César de; Aloufa, Magdi Ahmed Ibrahim; Silva, Apolino José Nogueira da Silva; Costa, Ana Alessandra and Santos, Iranilson Silva dos   (2014) Análise não destrutiva de crescimento do gergelim consorciado com feijão caupi em sistema orgânico de cultivo.  [Nondestructive growth analysis of sesame intercropped with cowpea bean in organic system.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (1), pp. 259-268.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26268/</dc:relation>
</oai_dc:dc>