<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung, Erprobung, Umsetzung und Evaluation von Strategien in den Bereichen Tiergesundheit, Haltung, Fütterung und Management in der ökologischen Ferkelerzeugung zur nachhaltigen Sicherung der inländischen Produktion</dc:title>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes ist es, Strategien zu entwickeln, die zu einer Verbesserung der Tiergesundheit und -leistung in der ökologischen Ferkelerzeugung führen. Hierzu sollen Themenstellungen in den Bereichen Fütterung, Haltung, Hygiene und Verfahrensmanagement untersucht, evaluiert und anschließend in Praxisbetrieben umgesetzt werden. Daher gliedert sich das Projekt in eine Versuchsphase und eine Umsetzungsphase. In der ersten Phase werden die Themen auf Versuchseinrichtungen und Praxisbetrieben bearbeitet und Erfolg versprechende Maßnahmen herausgearbeitet. Erfolgversprechende Ansätze werden anschließend gemeinsam mit der Beratung in Praxisbetriebe implementiert, intensiv begleitet und ausgewertet. Die Auswertung erfasst dabei auch arbeits- und betriebswirtschaftliche Aspekte. &#xD;
Die Gesamtkoordination des Projektes liegt bei der Landwirtschaftskammer Nordrhein-Westfalen (NRW), Referat Ökologischer Landbau, Dr. K. Kempkens (karl.kempkens@lwk.nrw.de). Stellvertretung: Institut für ökologischen Landbau, Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft, Dr. F. Weißmann (friedrich.weissmann@fal.de). Folgende Themen werden bearbeitet:&#xD;
- Raufuttergabe an Sauen als Präventivmaßnahme gegen Sauen- und Ferkelerkrankungen. Universität Kassel, Fachgebiet Tierernährung und Gesundheit, Dr. C. Werner (werner@mail.wiz.uni-kassel.de)&#xD;
- Erprobung/Untersuchung von Fütterungsstrategien bei Sauen und Ferkeln mit Inulineinsatz sowie getoasteten bzw. extrudierten Ackerbohnen in der Ferkelaufzucht. Landwirtschaftskammer NRW, Landwirtschaftszentrum Haus Düsse, Dr. G. Stalljohann (gerhard.stalljohann@lwk.nrw.de)&#xD;
- Vergleichende Untersuchung der Verfahren Einzelhaltung- sowie kombinierte Einzel- und Gruppenhaltung säugender Sauen unter den Bedingungen der ökologischen Schweinehaltung. Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft, Institut für Ökologischen Landbau, MSc R. Bussemas (ralf.bussemas@fal.de), Dr. F. Weißmann&#xD;
- Optimierung der Haltungsbedingungen von Aufzuchtferkeln im Liegebereich. Beratung Artgerechte Tierhaltung (BAT), C. Simantke (simantke@bat-witzenhausen.de)&#xD;
- Reduzierung des Keimdrucks durch alternative Desinfektionsverfahren. Forschungsinstitut für Biologischen Landbau (FiBL), B. Früh (barbara.frueh@fibl.org)&#xD;
- Erarbeitung der arbeitswirtschaftlichen Erfassungsinstrumente und Auswertungen der Praxisversuche mit dem BZA-Instrument Ferkelerzeugung. Stiftung Ökologie &amp; Landbau (SÖL), R. Löser (loeser@soel.de)&#xD;
Der interdisziplinäre Ansatz wird gewährleistet durch die intensive Zusammenarbeit unterschiedlicher Institutionen und Arbeitsbereiche mit einem kontinuierlichen Abgleich der Entwicklung der Teilprojekte. Die Kommunikation erfolgt dabei u. a. mittels einer eigens für das Projekt eingerichteten internetbasierten Kommunikationsplattform, sowie über regelmäßige Telefonkonferenzen und Projekttreffen. Der Wissenstransfer erfolgt über praktisch und wissenschaftlich orientierte P- und E-Medien sowie Workshops und Tagungen.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Gesundheit und Leistung in der ökologischen Haltung von Sauen und Ferkeln: Entwicklung, Erprobung, Umsetzung und Evaluation von Strategien in den Bereichen Tiergesundheit, Haltung, Fütterung und Management in der ökologischen Ferkelerzeugung zur nachhaltigen Sicherung der inländischen Produktion.  [Development, testing, implementation, and evaluation of strategies concerning animal health, husbandry, feeding and management in the organic piglet production for a sustainable sup-port of the national organic production.]   Runs 2007 - 2010.      Project Leader(s): Kempkens, Dr Karl and Weissmann, Dr Friedrich.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/11279/</dc:relation>
</oai_dc:dc>