<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Dyrkning af økologisk rodcikorie til grisefoder</dc:title>
  <dc:creator>Grevsen, Kai</dc:creator>
  <dc:creator>Jensen, Bent Borg</dc:creator>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Projektet NO-CAST har undersøgt, om man kan begrænse behovet for kastrering af økologiske hangrise ved at benytte fodring og management som redskaber til at mindske indholdet af stofferne skatol og androstenon, der giver ornelugt.&#xD;
Forsøg gennemført i projektet tyder på, at androstenon er et større problem i økologisk produktion af hangrise end i konventionel produktion. Men det blev vist, at frasorteringen kan reduceres markant ved at fodre udelukkende med korn eller med 15 pct. cikorie de sidste fire dage inden slagtning og ved at reducere slagtevægten med 25 kg. Den gennemsnitlige afregningspris per kg stiger, fordi færre grise bliver sorteret fra, og fordi kødprocenten er højere, men stigningen opvejer dog ikke værditabet som følge af den lavere slagtevægt.(citat: ICROFS ’Ny viden om økologi’ 2015).&#xD;
I forbindelse med NO-CAST projektet under ICROFS program Organic RDD1 har Institut for Fødevarer, Årslev (AU Årslev) dyrket og leveret de planteprodukter, der er blevet anvendt i fodringsforsøgene. De afgrøder der blev dyrket var rod-cikorie, gul og blå lupin og jordskokker. Afgrøderne blev dyrket efter økologiske principper på AU, Årslevs økologisk drevne marker. Tørret cikorierod og tørret jordskok blev afprøvet i fodringsforsøg med grise af chefforsker Hanne Maribo fra VidenCenter for Svineproduktion (SEGES). Man regner med at det er effekten af det høje indhold af inulin (Fruktan: dvs. langkædede fruktosemolekyler) i cikorie og jordskok, der påvirker sammensætningen af mikroorganismer i grisenes fordøjelsessystem. AU Årslev skulle foruden produktion af kvalitetsråvarer til griseforsøgene også undersøge hvordan afgrøderne dyrkes bedst økologisk, og om muligt give et bud på dyrkningsøkonomien. Her bringes resultater for økologisk dyrkning af cikorierod (Cichorium intybus L. var. sativum) som tørret fodertilsætning til grise.</dc:description>
  <dc:date>2015</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28818/3/28818.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Grevsen, Kai and Jensen, Bent Borg    (2015) Dyrkning af økologisk rodcikorie til grisefoder.  [Cultivation of organic root chicory for pig feed.]     [draft]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28818/</dc:relation>
</oai_dc:dc>