<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Extrato aquoso de alho (Allium sativum) sobre nematóides gastrintestinais de ovinos.</dc:title>
  <dc:creator>Santos, Fernanda Carlini Cunha</dc:creator>
  <dc:creator>Monteiro, Silvia Gionzalez</dc:creator>
  <dc:creator>Vogel, Fernanda Silveira Flores</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>O parasitismo gastrintestinal em ovinos acarreta em inúmeros prejuízos aos produtores rurais, sendo que seu controle é realizado basicamente através da administração de anti-helmínticos sintéticos que estimula a seleção de parasitas resistentes. Com o objetivo de determinar a eficácia do extrato aquoso de alho sobre parasitas gastrintestinais de ovinos in vivo, 21 animais foram divididos em 3 tratamentos. Os animais do Tratamento I e II receberam, respectivamente, 60g e 90g de alho na forma de extrato aquoso em dose única, e o terceiro grupo foi considerado controle não tratado. Amostras fecais foram coletadas nos dias 0, 3, 8, 16 e 24 para realização dos exames de contagem de ovos por grama de fezes (OPG) e coprocultura. Não foi observada redução do OPG assim como nenhuma alteração dos gêneros larvais identificados na coprocultura. Diante disso, conclui-se que o extrato aquoso de alho não apresentou efeito anti-helmíntico in vivo nas condições deste experimento.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22979/1/Santos_Extrato.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Santos, Fernanda Carlini Cunha; Monteiro, Silvia Gionzalez  and Vogel, Fernanda Silveira Flores    (2012) Extrato aquoso de alho (Allium sativum) sobre nematóides gastrintestinais de ovinos.  [Efficacy of garlic extract (Allium sativum) as an antihelminthic in sheeps.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (1), pp. 139-144.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22979/</dc:relation>
</oai_dc:dc>