<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Nachhaltige Verpackung für Bio-Lebensmittel: Ein Leitfaden für Unternehmen</dc:title>
  <dc:creator>Gerber, Alexander</dc:creator>
  <dc:creator>Binder, Cordula</dc:creator>
  <dc:creator>Dylla, Renate</dc:creator>
  <dc:creator>Seidel, Kathrin</dc:creator>
  <dc:creator>Weishaupt, Ralph</dc:creator>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Verbraucher verbinden mit Bio-Produkten hohe Erwartungen. Das schließt eine ökologische Verpackung mit ein. Der Leitfaden "Nachhaltige Verpackung von Bio-Lebensmitteln" liefert Unternehmen der Biobranche in kompakter Form die wichtigsten Informationen zur ökologischen und schadstofffreien Verpackung von Bio-Lebensmitteln: Er beschreibt detailliert die vielfältigen Anforderungen, denen Verpackungen gerecht werden müssen und stellt die gängigen Verpackungmaterialien mit ihren typischen Anwendungsbereichen sowie Aspekten der Qualität und Sicherheit, Ökologie und Ökonomie vor. Beispiele aus der unternehmerischen Praxis zeigen gelungenen Verpackungslösungen aus verschiedenen Bereichen. Eine Checkliste hilft den Unternehmen bei der individuellen Bewertung von Verpackungslösungen. Ergänzt wird der Leitfaden durch eine "Materialsammlung" auf der Homepage des BÖLW unter www.boelw.de &gt; Themen &gt; Verpackung. Dort finden sich nicht nur der Leitfaden und die Checkliste zum Herunterladen, sondern auch die Anforderungsprofile (Richtlinien, Grenzwerte etc.) von Verpackungsmaterialien, Positivlisten der Bio-Verbände zu Packstoffen sowie eine ausführliche Linksammlung zum Thema.&#xD;
Der Verpackungsleitfaden kann im FiBL-Shop als Printpublikation bestellt (Bestellnummer 1545) oder kostenlos herunter geladen werden.</dc:description>
  <dc:date>2011-02</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19241/1/hb-1545-verpackungsleitfaden-1.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gerber, Alexander; Binder, Cordula; Dylla, Renate; Seidel, Kathrin and Weishaupt, Ralph         (2011) Nachhaltige Verpackung für Bio-Lebensmittel: Ein Leitfaden für Unternehmen.  [Sustainable Packaging for Organic Food: A Guide for Companies.]   Bund Ökologische Lebensmittelwirtschaft (BÖLW) e.V., D-Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19241/</dc:relation>
</oai_dc:dc>