<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Atividade alelopática de extratos de Lafoensia pacari A. ST.-HIL. sobre Lactuca sativa L. e Zea mays L. em condições de laboratório.</dc:title>
  <dc:creator>Malheiros, Rafael Soares Pozzi</dc:creator>
  <dc:creator>Santana, Farley Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Linhares Neto, Manoel Viana</dc:creator>
  <dc:creator>Machado, Luciana Lucas</dc:creator>
  <dc:creator>Mapeli, Ana Maria</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>A pesquisa objetivou avaliar o potencial alelopático do extrato etanólico bruto de órgãos vegetativos de Lafoensia pacari, por meio de bioensaios de germinação e crescimento inicial de Lactuca sativa L. e Zea mays L., em condições de laboratório. Para tanto, o extrato etanólico bruto de folhas e do caule foram ensaiados nas concentrações: 0, 250, 500 e 1000mg/L. O delineamento experimental foi inteiramente casualizado, com quatro repetições, constituídas de 50 ou 25 sementes para os bioensaios de germinação de alface e milho, respectivamente, e 10 plântulas para os bioensaios de crescimento. O extrato do caule inibiu o crescimento da radícula de plântulas de alface e milho em alta concentração (1000mg/L). O extrato da folha não promoveu efeito no crescimento da radícula de alface, mas promoveu inibição da radícula de milho na sua maior concentração. Nas condições testadas neste trabalho os extratos etanólicos do caule e folhas de L. pacari demonstraram ação alelopática.</dc:description>
  <dc:date>2014-02-04</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26633/1/Malheiros_Atividade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Malheiros, Rafael Soares Pozzi; Santana, Farley Silva; Linhares Neto, Manoel Viana; Machado, Luciana Lucas and Mapeli, Ana Maria   (2014) Atividade alelopática de extratos de Lafoensia pacari A. ST.-HIL. sobre Lactuca sativa L. e Zea mays L. em condições de laboratório.  [Allelopathic activity of extracts of Lafoensia pacari A. ST.-HIL. on Lactuca sativa L. and Zea mays L. under laboratory conditions.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (1), pp. 185-194.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26633/</dc:relation>
</oai_dc:dc>