<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Anche le confezioni delle uova possono comunicare i valori etici</dc:title>
  <dc:creator>Raffaele Zanoli, Raffaele</dc:creator>
  <dc:creator>Roberta Callieris, Roberta</dc:creator>
  <dc:creator>Simona Naspetti, Simona</dc:creator>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>Come le aziende biologiche possono comunicare i valori etici e ambientali è stato oggetto di studio nell’ambito del progetto comunitario Core Organic – Farmer Consumer Partnership. I temi etici aggiuntivi più rilevanti e sentiti dai consumatori sono: tutela del benessere animale, salvaguardia dei prodotti locali e regionali, pagamento di prezzi equi ai produttori. Dai risultati dello studio qualitativo svolto appare che i consumatori italiani, ovunque essi consumino i prodotti bio, sono molto interessati all’origine del prodotto e preferiscono prodotti locali, in quanto ritenuti più freschi anche se non necessariamente più "genuini". La comunicazione pubblicitaria, inoltre, deve prevedere messaggi chiari, informazioni dettagliate, in particolare i riferimenti del produttore e della azienda, e ribadire che i prodotti fanno bene alla salute dei consumatori, che in estrema sintesi è quanto i consumatori italiani vogliono sentirsi dire.</dc:description>
  <dc:publisher>Edagricole</dc:publisher>
  <dc:date>2010-06-05</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17154/1/core_fcp_art.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Raffaele Zanoli, Raffaele; Roberta Callieris, Roberta and Simona Naspetti, Simona    (2010) Anche le confezioni delle uova possono comunicare i valori etici.  [BEYOND ORGANIC FARMING: COMMUNICATING ADDITIONAL ETHICAL VALUES IN THE PACKAGING.]  Terra e Vita, 5 June 2010, pp. 28-29.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17154/</dc:relation>
</oai_dc:dc>