<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen zur Wirksamkeit von Pflanzenextrakten gegen den Erreger des Falschen Mehltaus der Weinrebe (Plasmopara viticola)</dc:title>
  <dc:creator>Kast, Walter K.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:description>Ziel der Untersuchungen war die Suche nach Naturstoffen, die im ökologischen Weinbau die Anwendung von Kupfer gegen Rebenperonospora ersetzen oder ergänzen könnten. Zu diesem Zweck wurden Extrakte von einheimischen Pflanzen (Pflanzenteilen) zunächst einem Laborscreening unterworfen und die erfolgreichsten Extrakte an Topfpflanzen und schließlich in zwei Freilandversuchen (2000 und 2001) angewandt. &#xD;
Die festgestellten Effekte der Pflanzenextrakte sind zwar signifikant, die im Freiland gefundene Wirkung ist aber für eine praktische Anwendung als Bekämpfungsmittel im ökologischen Weinbau zu gering. Sie wären allenfalls in Kombination z. B. mit Kupfer oder Gesteinsmehlen oder beim Anbau teilresistenter Reben nutzbar.</dc:description>
  <dc:publisher>Saphir Verlag, D-Ribbesbüttel</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kühne, Stefan</dc:contributor>
  <dc:contributor>Friedrich, Britta</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2051/1/kast-w-2003-pflanzenextrakte-falscher-mehltau-wein.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kast, Walter K.    (2003) Untersuchungen zur Wirksamkeit von Pflanzenextrakten gegen den Erreger des Falschen Mehltaus der Weinrebe (Plasmopara viticola).  [Studies on the Efficiency of Plant Extracts on the Downy Mildew (Plasmopara viticola) on Grape Vine.]  In: Kühne, Stefan and Friedrich, Britta (Eds.)  "Alternativen zur Anwendung von Kupfer als Pflanzenschutzmittel"; Berichte aus der Biologischen Bundesanstalt, Saphir Verlag, D-Ribbesbüttel, 118, pp. 44-47.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2051/</dc:relation>
</oai_dc:dc>