<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Políticas fundiárias e desenvolvimento local: o papel do Banco da Terra na reconstrução do rural.</dc:title>
  <dc:creator>Santos, Fabio Fraga dos</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>O programa do Banco da Terra tem como objetivo oferecer crédito a pequenos agricultores para a compra de terras, na tentativa de operacionalizar a inserção dos mesmos ao processo produtivo agrícola. Esta política pública foi estruturada para proporcionar uma ação descentralizada, a qual a localidade assume um papel importante através da participação de diversos atores sociais que visam, em última instância, uma sustentabilidade sob ponto de vista econômico, social e ambiental. As transformações nas relações entre agricultores familiares, ocasionadas entre outros fatores, por este tipo de política pública, possibilitam um vasto processo de possíveis configurações no meio rural. Neste trabalho procuramos compreender esse processo de reestruturação social, apontando as estratégias produtivas dos agricultores de um projeto do Banco da Terra implantado na região de Londrina.</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21765/1/Santos_Pol%C3%ADticas.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Santos, Fabio Fraga dos   (2005) Políticas fundiárias e desenvolvimento local: o papel do Banco da Terra na reconstrução do rural.  [Land policies and local development: the role of the Land Bank in the reconstruction of rural.]   Masters thesis, Universidade Federal do Paraná, Departamento de Ciências Sociais.  , Curitiba.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21765/</dc:relation>
</oai_dc:dc>