<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Intensivierung einer Fruchtfolge unter ökologischen Bewirtschaftungsbedingungen – Bewertung der Auswirkungen auf die Nachhaltigkeit</dc:title>
  <dc:creator>Sommer, Hendrik</dc:creator>
  <dc:creator>Krutzinna, Christian</dc:creator>
  <dc:creator>Keil, Joachim</dc:creator>
  <dc:creator>Hess, Jürgen</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:description>Kartoffeln und Möhren, die unter ökologischen Bewirtschaftungsbedingungen erzeugt werden, sind am Markt stark nachgefragt. Betriebe, die aufgrund von geeigneten Standortfaktoren und Bodenqualitäten über hackfruchtfähige Ackerflächen verfügen, haben ein großes Interesse daran, im Rahmen der notwendigen Fruchtfolge den Anbau dieser Marktfrüchte zu intensivieren. Dabei muss allerdings sichergestellt werden, dass die Humusreproduktion und die Nährstoffnachlieferung unter diesen intensivierten Bedingungen gewährleistet bleibt. Am Beispiel der Hessischen Staatsdomäne Frankenhausen der Universität Kassel wird diese Entwicklung aufgezeigt und ihre Auswirkungen auf Nachhaltigkeits- und Stabilitätsfaktoren analysiert. Durch die vergleichsweise starken Kaliumdefizite in Verbindung mit leicht negativen Phosphorsalden wird das aus der N2-Fixierung und den wirtschaftseigenen Düngern resultierende Angebot an Stickstoff nicht vollständig in Ertrag umgewandelt. Offensichtlich liegt eine Verschiebung des limitierenden Faktors von Stickstoff zu Kalium vor, was auch an entsprechenden Gehaltsveränderungen im  Boden nachgewiesen werden kann.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Dr. Köster, Berlin</dc:publisher>
  <dc:date>2014-09-19</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27159/1/27159_sommer.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sommer, Hendrik; Krutzinna, Christian; Keil, Joachim and Hess, Jürgen    (2014) Intensivierung einer Fruchtfolge unter ökologischen Bewirtschaftungsbedingungen – Bewertung der Auswirkungen auf die Nachhaltigkeit.       Poster at:   13. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Hochschule für nachhaltige Entwicklung Eberswalde, 17. - 20. März 2015.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27159/</dc:relation>
</oai_dc:dc>