<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Neue Herausforderung für die FiBL Beratung</dc:title>
  <dc:creator>Dierauer, Hansueli</dc:creator>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Unter dem zunehmenden Kostendruck entstehen grössere, kantonsübergreifende Beratungsgebiete und ein Konzentrationsprozess auf wenige, kompetente Anbieter von Beratungen wird stattfinden. Die Kantone werden versuchen ihre konventionellen Berater und einen Teil der überzähligen Landwirtschaftslehrer zu Bioberatern umzupolen. Diese Berater sind in der Bioszene aber wenig glaubwürdig und kompetent. Mit ihren kleinen Biopensen ist es sehr aufwändig, ihren Ausbildungsstand, ihre Richtlinienkenntnisse und ihre gesamtbetriebliche Betrachtungsweise auf einem hohen Niveau zu halten. Die FiBL Berater sind hingegen 100 % als Bioberater tätig und verfügen mit der Forschung im Rücken über einen grossen Wissenspool. Diese Synergien gilt es zu nutzen. Es wäre für die meisten Kantone einfacher und viel effizienter einen FiBL Berater mit einen hohen know- how einzukaufen. Nimmt die Kostenwahrheit noch mehr zu, muss effizient, kompetent und überregional gearbeitet werden. Genau diese Eigenschaften weist die FiBL Beratung seit Jahren auf. Die FiBL Beratung ist bestens auf den bevorstehenden Konzentrationsprozess vorbereitet. Durch seine hohe Kompetenz und als national- und internationale tätige Institution hat die FiBL Beratung sehr gute Chancen weiterhin die Leaderrolle in der Schweizerischen Bioberatung zu spielen.</dc:description>
  <dc:publisher>Universität für Bodenkultur, Wien - Institut für Ökologischen Landbau</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2562/1/dierauer-2003-herausforderung-fibl-beratung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Dierauer, Hansueli    (2003) Neue Herausforderung für die FiBL Beratung.  [New challenges for the FiBL Extension Service.]   In: Freyer, Bernhard (Ed.)   Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum ökologischen Landbau: Ökologischer Landbau der Zukunft. Wien, 24.-26.Februar 2003..  Universität für Bodenkultur, Wien - Institut für Ökologischen Landbau, pp. 411-414.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2562/</dc:relation>
</oai_dc:dc>