<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Pyrethrum im ökologischen Gemüsebau</dc:title>
  <dc:creator>Reiners, Eckhard</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Pflanzenschutz im ökologischen Land- und Gartenbau heißt in erster Linie vorbeugender Pflanzenschutz. Maßnahmen wie Bodenpflege (d. h. Schaffung optimaler Bodenbedingungen für das Pflanzenwachstum), Fruchtfolgegestaltung, Auswahl robuster Sorten, Klimasteuerung in Gewächshäusern, mechanische Verfahren, der Einsatz von Pflanzenstärkungsmitteln usw. sind die Grundlage für die Gesunderhaltung der Pflanzen im Ökoanbau. Ein äußerst wichtiger Aspekt ist der Schutz und die Förderung der natürlich vorhandenen Nutzorganismen.&#xD;
&#xD;
Nicht zuletzt aufgrund dieses Systemansatzes werden traditionell nur wenige Insektizide in den Richtlinien zugelassen, und deshalb stehen dem ökologischen Landbau heute nur sehr wenige Insektizide zur Verfügung. Diese basieren auf Naturstoffen, wie z. B. Bacillus thuringiensis- und Virus-Präparate, Mittel auf Seifenbasis, Emulsionen von Pflanzenölen, Mineralöl, Extrakte aus Neem und Pyrethrine aus Chrysanthemum cinerariaefolium, dem sogenannten Pyrethrum-Blütenextrakt. Pyrethrum ist für den ökologischen Gemüsebau derzeit unverzichtbar.</dc:description>
  <dc:publisher>Saphir Verlag, D-Ribbesbüttel</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kühne, Stefan</dc:contributor>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1994/1/reiners-e-2000-pyrethrum-gemuese.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Reiners, Eckhard    (2001) Pyrethrum im ökologischen Gemüsebau.  [Pyrethrum in Organic Vegetable Growing.]  In: Kühne, Stefan (Ed.)  Azadirachtin und Pyrethrine; Berichte aus der Biologischen Bundesanstalt, Saphir Verlag, D-Ribbesbüttel, 76, pp. 40-41.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1994/</dc:relation>
</oai_dc:dc>