<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Aktuelle Studie: Mehr als 31 Millionen Öko-Hektar weltweit</dc:title>
  <dc:creator>Yussefi, Minou</dc:creator>
  <dc:creator>Willer, Helga</dc:creator>
  <dc:subject>Country reports</dc:subject>
  <dc:description>Mehr als 31 Millionen Hektar der landwirtschaftlichen Nutzfläche weltweit werden mittlerweile von 623174 Betrieben ökologisch bewirtschaftet.Hinzu kommen weitere 19,7 Millionen Hektar, auf denen ökologische Waldwirtschaft und Wildsammlung betrieben wird.&#xD;
Die größte Bio-Fläche befindet sich mit 12,1 Millionen Hektar in Australien, gefolgt von China (3,5 Millionen Hektar) und Argentinien (2,8 Millionen Hektar). Den vierten Platz im weltweiten Vergleich belegt Italien mit etwa 950000 Hektar, die USA und Brasilien liegen gleichauf mit je knapp 900 000 Hektar. Deutschland folgt auf Platz sieben (fast 800000 Hektar).&#xD;
&#xD;
Der größte Teil der globalen Bio-Fläche liegt mit 39 Prozent in Ozeanien, gefolgt von Europa (21 Prozent), Lateinamerika (20 Prozent),Asien (13 Prozent),Nordamerika (vier Prozent) und Afrika (drei Prozent).Was den Anteil der Bio-Fläche an der gesamten landwirtschaftlichen Nutzfläche angeht, so sind die europäischen Alpenländer – die Schweiz zum Beispiel mit mehr als zehn Prozent – sowie Skandinavien Spitzenreiter. Deutschland liegt mit 4,5 Prozent im internationalen Vergleich an dreizehnter Stelle. Die meisten Bio-Betriebe befinden sich in Lateinamerika.</dc:description>
  <dc:publisher>ökom verlag</dc:publisher>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4552/1/yussefi-willer-2006-world-of-organic.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Yussefi, Minou and Willer, Helga   (2006) Aktuelle Studie: Mehr als 31 Millionen Öko-Hektar weltweit.  [New study: more than 31 million organic hectares world-wide.]  Ökologie &amp; Landbau, 138 (2/2006), pp. 52-53.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4552/</dc:relation>
</oai_dc:dc>