<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Betriebswirtschaftliche Analyse von ökologisch wirtschaftenden Großbetrieben in Ostdeutschland</dc:title>
  <dc:creator>Stolze, Matthias</dc:creator>
  <dc:creator>Aschemann, Jessica</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Die betriebswirtschaftliche Analyse von ökologisch wirtschaftenden Großbetrieben in Ostdeutschland hat das Ziel, die Wettbewerbsfähigkeit dieser für Ostdeutschland typischen Betriebform in Abhängigkeit von der Rechtsform, Arbeitsverfassung, Managementorganisation, Betriebsgröße und Standort zu analysieren. Dabei werden folgende Unterziele verfolgt: 1.) Analyse der Wettbewerbsfähigkeit ökologisch wirtschaftender Großbetriebe, 2.) Schwachstellenanalyse zur Identifikation von Optimierungspotentialen und Zukunftsperspektiven für Öko-Großbetriebe, 3.) Darstellung und Bewertung der sozioökonomischen Entwicklung ökologischer Großbetriebe von 1993 bis 2003 auf der Basis der Vorarbeiten von Stolze 1998 (Einfluss der Wiedervereinigung und Umstrukturierungsphase im Vergleich zur erfolgten Konsolidierung), 4.) Identifizierung von sozialen und ökonomischen Hemm- und Erfolgsfaktoren für die Umstellung von Großbetrieben auf ökologischen Landbau, 5.) Ermittlung von typischen Produktionsverfahren und ökonomischen Kenngrößen der Tier- und Pflanzenproduktion sowie der Arbeitserledigung, 6.) Ableitung von Management- und Handlungsstrategien für die nachhaltige Entwicklung ökologisch wirtschaftender Großbetriebe, 7.) Analyse des Einflusses der Agenda 2000 auf die Wirtschaftlichkeit von Öko-Großbetrieben und Ableitung von Empfehlungen für politische Entscheidungsträger zur Planung einer Politik für den ökologischen Landbau in Ostdeutschland.</dc:description>
  <dc:date>2005-01</dc:date>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Betriebswirtschaftliche Analyse von ökologisch wirtschaftenden Großbetrieben in Ostdeutschland.  [Economic analysis of large scale organic farms in Eastern Germany.]   Runs 2002 - 2004.      Project Leader(s): Stolze, Dr. Matthias, Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL Deutschland e.V.).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15393/</dc:relation>
</oai_dc:dc>