<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Caratteristiche agronomiche e possibilità di utilizzo di Brassica juncea (L.) Czern</dc:title>
  <dc:creator>Pinna, Massimo</dc:creator>
  <dc:creator>Spagnolo, Sandra</dc:creator>
  <dc:creator>Gamba, Ursula</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Brassica juncea è una pianta annuale appartenente alla famiglia delle Cruciferae, usata nelle nostre aree come coltura da sovescio, sia per aumentare la sostanza organica, che per la biofumigazione del terreno. Ci sono alcuni sistemi di protezione naturali, basati sulla produzione di molecole con attività biologica contro fitopatie e fitofagi. Nella famiglia Brassicaceae esiste il sistema chimico Glucosinolati (GLS) - Mirosinasi il quale è capace di generare composti tossici per funghi patogeni e nematodi. Durante il 2003 e il 2004, il C.R.A.B. ha testato le opportunità d'uso di Brassica juncea come biofumigante. L'azione degli isotiocianati presenti in B. juncea risulta funzionare anche contro i semi delle infestanti presenti nel terreno. Negli ultimi anni molti scienziati si sono interessati alle capacità di alcune piante di assorbire e di iperaccumulare metalli contaminanti ed elementi radiattivi. B. juncea è stata studiata perchè capace di assorbire selenio, zolfo, piombo, cromo, rame, cadmio e zinco.</dc:description>
  <dc:publisher>Camera di Commercio Industria Artigianato e Agricoltura di Torino, Provincia di Torino</dc:publisher>
  <dc:contributor>Parrini, Antonio</dc:contributor>
  <dc:contributor>Turchi, Annalisa</dc:contributor>
  <dc:contributor>Salvati, Marcello</dc:contributor>
  <dc:date>2007-11</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15241/1/bollettino_03_07_brassica.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pinna, Massimo ; Spagnolo, Sandra  and Gamba, Ursula    (2007) Caratteristiche agronomiche e possibilità di utilizzo di Brassica juncea (L.) Czern.  [Agronomic features and use opportunity of Brassica juncea (L.) Czern.]  Bollettino di Agricoltura biologica a cura del C.R.A.B. (3), pp. 47-54.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15241/</dc:relation>
</oai_dc:dc>