<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Transfervorbereitende Evaluation und Kombination von Praxiserfahrungen und Forschungsergebnissen zu Konzepten reduzierter Bodenbearbeitung im Ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Schmidt, Harald (Hrsg.)</dc:creator>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:description>Im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau wurde in den Jahren 2007 bis 2010 von der Stiftung Ökologie &amp; Landbau in Kooperation mit der Universität Kassel-Witzenhausen ein Projekt zur Sammlung von Erfahrungen und Erkenntnissen zu Verfahren reduzierter Bodenbearbeitung im Ökolandbau durchgeführt. &#xD;
Ein Schwerpunkt lag in der Untersuchung von insgesamt fünfzehn Praxisbetrieben. Diese lassen sich grob in zwei Gruppen unterteilen:&#xD;
- Betriebe mit einer deutlich reduzierten Bodenbearbeitungstiefe (5 - 15 cm), meist ohne Hackfruchtanbau. Eingesetzt werden hier sowohl vom Schälpflug abgeleitete Geräte wie der Ecomat und der Stoppelhobel, als auch handelsübliche Grubber bzw. grubberähnliche Geräte (WeCoDyn).&#xD;
- Betriebe mit nicht wendender, aber tief lockernder Bodenbearbeitung (20 – 40 cm), häufig mit Kartoffel-, Feldgemüse- oder anderem Hackfruchtanbau. Es werden dabei vor allem verschiedene Verfahren der Dammkultur eingesetzt (Turiel, FB-Frost, Kemink), aber auch ein System mit verschiedenen Grubbern.&#xD;
Die untersuchten Beispiele zeigen, dass Ökolandbau ohne Pflug möglich ist. Die erfolgreiche Entwicklung und Umsetzung von Verfahren reduzierter Bodenbearbeitung ist jedoch in hohem Maß von der Motivation der Landwirte abhängig und von der Möglichkeit, das System über einen längeren Zeitraum den Bedingungen auf dem einzelnen Betrieb anzupassen. &#xD;
&#xD;
In einem weiteren Teilbereich des Projekts wurden Versuchsergebnisse zu reduzierter Bodenbearbeitung im Ökolandbau gesammelt und eine umfassende Literaturrecherche durchgeführt. Aus den kombinierten Resultaten wurde ein Überblick über die Auswirkungen reduzierter Bodenbearbeitung auf Boden, Pflanzen und Ökonomie erstellt. &#xD;
&#xD;
In dem Buch Öko-Ackerbau ohne tiefes Pflügen – H. Schmidt (Hrsg.), 2010, Verlag Dr. Köster – werden die detaillierten Betriebsbeispiele und die Auswertung der Forschungsergebnisse dargestellt. Die beiliegende CD enthält Bildmaterial und Zusatzinformationen. Eine 22-seitige, farbig bebilderte Zusammenfassung erlaubt ein gezieltes Nachschlagen im 288 Seiten starken Buch und in der CD.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/zip</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17200/4/Betriebsdaten_und_Kalkulation.zip</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17200/5/17200-06OE107-soel-schmidt-2010-reduzierteBodenbarbeitung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schmidt, Harald (Hrsg.)         (2010) Transfervorbereitende Evaluation und Kombination von Praxiserfahrungen und Forschungsergebnissen zu Konzepten reduzierter Bodenbearbeitung im Ökologischen Landbau.  [Evaluation and combination of practical experiences and research results on concepts of reduced tillage in organic farming in order to prepare knowledge transfer.]   Stiftung Ökologie und Landbau, D-Ahrweiler/Bad Dürkheim.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17200/</dc:relation>
</oai_dc:dc>