<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Cadeia produtiva do óleo de amêndoas de gueroba (Syagrus oleracea): geração de renda para agricultores familiares e promoção da agrobiodiversidade.</dc:title>
  <dc:creator>Dias, Jaqueline Evangelista</dc:creator>
  <dc:creator>Laureano, Lourdes Cardozo</dc:creator>
  <dc:creator>Ming, Lin Chau</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>O óleo de amêndoas de gueroba (Syagrus oleracea Becc.), inédito no mercado brasileiro, possui propriedades cosméticas e medicinais, com potencial para o desenvolvimento de novos produtos oriundos da sociobiodiversidade do Cerrado. A cadeia produtiva do óleo, implementada através da iniciativa de uma rede socioambiental, tem como objetivo revitalizar a importância cultural, econômica e ambiental da espécie, através da sinergia entre agrobiodiversidade e geração de renda para agricultores familiares. O presente estudo, através de pesquisa etnobotânica, levantou conhecimentos sobre os usos tradicionais da palmeira, suas funções ecológicas, sistemas tradicionais de cultivo, técnicas de coleta e processamento de seus frutos, além de estratégias adotadas para agregar valor e comercializar o óleo de amêndoas de gueroba.</dc:description>
  <dc:date>2014-02-01</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26514/1/Dias_Cadeia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Dias, Jaqueline Evangelista; Laureano, Lourdes Cardozo and Ming, Lin Chau   (2014) Cadeia produtiva do óleo de amêndoas de gueroba (Syagrus oleracea): geração de renda para agricultores familiares e promoção da agrobiodiversidade.  [Production chain for gueroba oil (Syagrus oleracea): generating income for small family farms and promoting agrobiodiversity.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (1), pp. 122-133.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26514/</dc:relation>
</oai_dc:dc>