<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Mischkulturenanbau - Praxisversuche 2012</dc:title>
  <dc:creator>Clerc, Maurice</dc:creator>
  <dc:creator>Dierauer, Hansueli</dc:creator>
  <dc:creator>Kupferschmid, Cornelia</dc:creator>
  <dc:creator>Böhler, Daniel</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:description>Das Ziel unserer Praxisversuche besteht darin, die Kenntnisse über den Mischfruchtanbau unter Biobedingungen weiter zu vertiefen und für die Landwirte attraktiver zu machen. Die Hauptfrage ist die richtigen Mischungspartner im richtigen Mischverhältnis zusammenzubringen und standardisierte Mischungen zu entwickeln. Die Proteinproduktion steht klar im Vordergrund und das Getreide oder der Leindotter soll die Funktion als Stützfrucht bzw. Sekundärpflanze übernehmen. Bisher hat sich die Mischung von Eiweisserbsen und Gerste wegen dem gleichen Abreifezeitpunkt am besten bewährt. Bezüglich Proteinertrag schliesst die Mischung mit 40% der normalen Saatmenge Gerste weniger gut ab als die Mischungen mit nur 20% Gerste. Im Gesamtertrag hingegen liegen die Mischungen mit 40% Gerste vorne. Durch weniger dominante Gerstensorten könnte das Verhältnis zugunsten der Eiweisserbsen verbessert werden. Deshalb wurden im Jahr 2012 die Versuche mit zwei verschiedenen Wintergerstensorten, einer kurz- und einer langhalmigen, fortgesetzt. Im Weiteren wurde an einem Standort die Mischkultur Ackerbohne / Hafer angebaut und an den Standorten mit Frühjahresaussaaten wurde erstmals die blaue Lupine angebaut.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22244/1/clerc-etal-2012-Mischkulturenanbau-zwischenbericht.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Clerc, Maurice; Dierauer, Hansueli; Kupferschmid, Cornelia and Böhler, Daniel         (2012) Mischkulturenanbau - Praxisversuche 2012.   Zwischenbericht. Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), CH Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22244/</dc:relation>
</oai_dc:dc>