<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Leitfaden: Krankheiten und Schädlinge im Arznei- und Gewürzpflanzenanbau</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Vorhabens ist die Erstellung eines Praxisleitfadens Krankheiten und Schädlinge an Arznei- und Gewürzpflanzen. Die Kenntnis der Schaderreger und deren Symptome sind im ökologischen Anbau eine wichtige Grundlage für den Umgang mit den Schaderregern und die Auswahl geeigneter Regulierungsstrategien unter Berücksichtigung der Möglichkeiten eines ökologischen und qualitätsorientierten Anbaus.  Bereits erarbeitete Kenntnisse zu Krankheiten und Schädlingen sollten nicht in Pflanzenschutzämtern und Forschungseinrichtungen hängen bleiben, sondern der Praxis zur Verfügung stehen. Voraussetzung ist eine zielgrupppengerechte Aufbereitung. Der Leitfaden soll sich auf die Beschreibung der wichtigsten Schaderreger konzentrieren. Der Schwerpunkt liegt dabei auf der Symptombeschreibung, dazu kommen Anregungen zu Regulierungsstrategien und zur Kontaktaufnahmen mit den amtlichen Pflanzenschutzdiensten. Neben einer feldtauglichen, gedruckten Version soll eine umfangreichere CD-Version entstehen.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15020/1/InfoblattLeitfaden-1.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Leitfaden: Krankheiten und Schädlinge im Arznei- und Gewürzpflanzenanbau.  [Booklet: Pests and Diseases on Medicinal Plants and Herbs.]   Runs 2008 - 2009.      Project Leader(s): Pude, PD Dr. Ralf; Blum, Hanna and Gärber, Dr. Ute, Rheinische Friedrich-Wilhelms-Universität Bonn.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15020/</dc:relation>
</oai_dc:dc>