<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Dinâmica populacional de Bemisia tabaci biótipo B em tomate monocultivo e consorciado com coentro sob cultivo orgânico e convencional.</dc:title>
  <dc:creator>Togni, Pedro H.B.</dc:creator>
  <dc:creator>Frizzas, Marina R.</dc:creator>
  <dc:creator>Medeiros, Maria A. de</dc:creator>
  <dc:creator>Nakasu, Erich Y.T.</dc:creator>
  <dc:creator>Pires, Carmem S.S.</dc:creator>
  <dc:creator>Sujii, Edison R.</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:description>A mosca-branca Bemisia tabaci Biótipo B (Hemiptera:&#xD;
Aleyrodidae), é um herbívoro de difícil controle devido à alta plasticidade genotípica da espécie. No tomateiro pode causar danos severos principalmente pela transmissão de diversas viroses. O manejo do sistema de produção e o consórcio de culturas podem ter um efeito direto nas populações desse herbívoro, sem que seja necessária a aplicação de inseticidas. Avaliou-se a influência dos sistemas de produção orgânico e convencional e o consórcio tomate-coentro na dinâmica populacional da mosca-branca no campo experimental da Embrapa Hortaliças, de maio a setembro/06. O monitoramento dos adultos da mosca-branca e de seus inimigos naturais foi realizado utilizando-se armadilhas adesivas amarelas fixadas nas bordas e no interior das parcelas experimentais e a amostragem de ninfas foi realizada por observação direta das folhas de tomate no campo. Embora as populações ao redor dos diferentes tratamentos fossem equivalentes, a abundância de adultos de mosca-branca foi significativamente menor nas parcelas de tomate consorciado com coentro, tanto no sistema convencional como orgânico. Apenas o consórcio tomatecoentro em sistema orgânico apresentou redução significativa na quantidade de ninfas por planta em relação aos demais tratamentos. Os inimigos naturais foram significativamente mais abundantes em sistema orgânico e foi verificada uma correlação negativa da abundância&#xD;
dos inimigos naturais e a quantidade de ninfas por planta. A associação tomate-coentro e o manejo orgânico do agroecossistema favoreceram ao controle biológico natural da mosca-branca.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20342/1/Togni_din%C3%A2mica.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Togni, Pedro H.B.; Frizzas, Marina R.; Medeiros, Maria A. de; Nakasu, Erich Y.T.; Pires, Carmem S.S. and Sujii, Edison R.   (2009) Dinâmica populacional de Bemisia tabaci biótipo B em tomate monocultivo e consorciado com coentro sob cultivo orgânico e convencional.  [Population dynamic of Benisua tabaci B biotype in monoculture tomato crop and consortium with coriander in organic and conventional crop system.]  Horticultura Brasileira, 27 (2), pp. 183-188.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20342/</dc:relation>
</oai_dc:dc>