<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Nachhaltige Verpackung von Bio-Lebensmitteln: Ein Leitfaden für Unternehmen</dc:title>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:description>Unternehmen der Bio-Branche haben einen Leitfaden an der Hand, mit dessen Hilfe sie fähig sind, unterschied-liche Verpackungen hinsichtlich deren technologischen, ökonomischen, ökologischen, sicherheitsrelevanten und marketingrelevanten Eigenschaften zu bewerten. Auf dieser Grundlage sind die Unternehmen in der Lage, Entscheidungen für die richtige Verpackung ihrer Produkte zu treffen. Dabei liegt ein besonderes Augenmerk auf dem speziellen Anspruch, der bei der Verpackung von Bio-Lebensmitteln an die ökologischen und sicher-heitsrelevanten Aspekte gestellt wird. Die Grundlage des Leitfadens bildet die Auswertung des Wissenstandes. Der Leitfaden erläutert zudem die rechtlichen Rahmenbedingungen, beispielhafte Praxisfälle und Entwicklungs-bedarf.&#xD;
Das Projekt unterstützt die Ziele des Bundesprogramms Ökologischer Landbau im Rahmen der weiteren Stär-kung und Ausdehnung der ökologischen Lebensmittelwirtschaft, insbesondere in der nachhaltigen Verpackung ökologischer Lebensmittel. Mit diesem Forschungs- und Entwicklungsvorhaben sollen die Entwicklung und die Verbreitung ökologisch vollwertiger Lebensmittel vorangetrieben werden. Das Projekt zielt im Themenbereich „1.3 Lagerung und Haltbarkeit ökologischer Lebensmittel“ darauf ab, einen Überblick über vorhandene Verpa-ckungsmaterialien in Bezug auf technologische und ökologische Eigenschaften zu gewinnen, einen Leitfaden zur Verpackung ökologischer Lebensmittel zu erstellen und Entwicklungsperspektiven nachhaltiger Verpa-ckungskonzepte zu erarbeiten.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Nachhaltige Verpackung von Bio-Lebensmitteln: Ein Leitfaden für Unternehmen.  [Sustainable Organic Food Packaging: A manual for enterprises Project target, a methodical approach as well as main features of the task schedule.]   Runs 2008 - 2010.      Project Leader(s): Gerber, Dr. Alexander, Bund Ökologische Lebensmittelwirtschaft e.V. (BÖLW).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15254/</dc:relation>
</oai_dc:dc>