<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Övervakning och hållbar bekämpning av morotsbladloppan: ekologisk produktion och säker barnmat</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Morotsbladloppan, Trioza apicalis (Hemiptera: Homoptera), är en allvarlig skadegörare på morötter i norra Europa. För närvarande finns ingen tillförlitlig övervakningsmetod och upprepad användning av kemiska insekticider (upp till åtta gånger per odlingssäsong) gör att risken för resistensutveckling är påtaglig. I många områden är morotsbladloppan den enda skadeinsekten av betydelse. Om de negativa effekterna av denna art reduceras kan därför ett stort antal odlare förväntas gå över till ekologisk odling. Morötter odlas i vissa områden speciellt för barnmatsproduktion. Reglerna för tillåtna restprodukter av bekämpningsmedel i barnmat har nyligen skärpts, vilket gör att producenterna i princip måste använda råvaror som inte besprutats. I detta projekt kommer olika aspekter av morotsbladloppans ekologi att studeras, med sikte på att hitta en pålitlig metod för att förutse angrepp och en eller flera strategier för att minska eller kontrollera angrepp. Studier av morotsloppans spridning, direkta genom fällfångst av märkta eller omärkta insekter, samt indirekta genom att söka samband mellan avståndet morotsfält-vintervärd (barrträd) och förekomst av angrepp, kommer att genomföras. Vidare kommer betydelsen av kemiska signaler att studeras, både med avseende på feromoner och värdväxtdofter. De kemiska signalerna kommer att kunna utnyttjas för bättre övervakningsmetoder, samtidigt som deras möjligheter att användas för direkt bekämpning kommer att utvärderas.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Övervakning och hållbar bekämpning av morotsbladloppan: ekologisk produktion och säker barnmat.  [Monitoring and sustainable control of the carrot psyllid: ecological production and safe infant food.]   Runs 2002 - 2004.      Project Leader(s): Anderbrant, Olle, Lund University.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7287/</dc:relation>
</oai_dc:dc>