<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Buntblühende Wintererbsen in der Schweinefütterung unter den Bedingungen des ökologischen Landbaus (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Verbundvorhaben umfasst folgende Teilprojekte: FKZ 11NA034, FKZ 11NA036 und FKZ 11NA059.&#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/cgi/saved_search?savedsearchid=1426.&#xD;
Das Ziel des Projektes ist die Bestimmung der Gehalte an verdaulichen Nährstoffen und umsetzbarer Energie sowie die Ableitung von Empfehlungen zur optimalen Einsatzhöhe von buntblühenden Wintererbsen aus ökologischer Erzeugung für Mastschweine. Durch den vergleichenden Einsatz von Sommererbsen und buntblühenden Wintererbsen soll überprüft werden, ob die Wintererbse dem Einsatz von Sommererbse gleichwertig ist oder anteilig ersetzen kann. Um die Wirkung einer thermischen Behandlung auf die Verdaulichkeit und auf die sekundären (antinutritiven) Inhaltsstoffe bewerten zu können, werden die Wintererbsen in behandelter und unbehandelter Form eingesetzt. Die Bestimmung der verdaulichen Nährstoffe und der umsetzbaren Energie wird bei wachsenden Schweinen mit einem Gewicht von 40, 52 und 65 kg Lebendmasse erfolgen. In den Leistungsversuchen zur Ableitung von Einsatzempfehlungen soll mit zwei Zulagen von behandelten und unbehandelten Wintererbsen die maximal tolerierbare Einsatzhöhe in der Mastperiode von 28 bis 120 kg Lebendgewicht ermittelt werden. In einem dritten Schritt wird der Einsatz der buntblühenden Wintererbsen unter Praxisbedingungen auf einem ökologisch wirtschaftenden Schweinemastbetrieb untersucht. Es wird erwartet, dass die Erkenntnisse aus dem Projekt deutlich zu einer bedarfsgerechten Fütterung von Mastschweinen unter der Vorgabe 100 % Öko-Futtermittel beitragen.&#xD;
Das Friedrich Loeffler-Institut (FLI) führt die im Rahmen der Projekte „Buntblühende Wintererbsen in der Schweinefütterung unter den Bedingungen des Ökologischen Landbaues“ (11NA036) und „Untersuchungen zum Einsatz eines hydrothermisch behandelten Gemisches aus einheimischen Leguminosen in der ökologischen Ferkelaufzucht“ (11NA034) beschriebenen Bilanzversuche zur Bestimmung der Gehalte an verdaulichen Nährstoffen und umsetzbarer Energie bei Mastschweinen sowie die Ableitung von Empfehlungen zur optimalen Einsatzhöhe von buntblühenden Wintererbsen aus ökologischer Erzeugung für Mastschweine durch (FKZ 11NA059, Projektleitung: Dr. Andreas Berk).&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Buntblühende Wintererbsen in der Schweinefütterung unter den Bedingungen des ökologischen Landbaus (Verbundvorhaben).  [Coloured blooming winter peas in pig feed under the conditions of organic farming.]   Runs 2012 - 2013.      Project Leader(s): Ebert, Ulrich, Kompetenzzentrum Ökolandbau Niedersachsen GmbH, D-Visselhövede.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20815/</dc:relation>
</oai_dc:dc>