<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biodynamische Milch und Muttermilch</dc:title>
  <dc:creator>Simões-Wüst, Paula</dc:creator>
  <dc:creator>Rist, Lukas</dc:creator>
  <dc:creator>Mueller, André</dc:creator>
  <dc:creator>Steinhart, Hans</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:description>In unserer früheren Studie konnten wir zeigen, dass der Verzehr biologischer Milchprodukte durch stillende Mütter zu einem erhöhten Gehalt an konjugierten Linolsäure-Isomeren in der Muttermilch führt, was sich positiv auf die Gesundheit des Säuglings auswirken kann. Nun wurde der Einfluss biologisch-dynamischer Milchprodukte in der Diät auf den konjugierten Linolsäure-Isomerengehalt in der menschlichen Muttermilch untersucht. Der Anteil an Rumensäure (das am meisten vorhandene Isomer)in der Milch der Frauen, die biologisch-dynamische Milchprodukte zu sich nahmen, war statistisch signifikant höher (n=64, 0,323% vom&#xD;
gesamten Fett) als derjenige der sich konventionell ernährenden Mütter (n=175, 0,254%). Dabei zeigte die Muttermilch der Frauen, die biologische (aber nicht biologisch-dynamische) Milchprodukte zu sich nahmen, einen dazwischen liegenden Wert (n=44, 0,279%). Die Variationen in den Rumensäuregehalten wurden von ähnlichen Schwankungen in den Gehalten der entsprechenden Vorstufe, der trans-Vaccensäure, begleitet. Der Gehalt an Elaidinsäure, die in teilgehärteten pflanzlichen Ölen in hohen Mengen vorkommt, verhielt sich umgekehrt. Ein möglicher Beitrag biologisch-dynamischer Milchprodukte zur Verbesserung der Gesundheit wird kurz besprochen.</dc:description>
  <dc:date>2013-02</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26714/1/Forschung_2013-2-2.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Simões-Wüst, Paula; Rist, Lukas; Mueller, André and Steinhart, Hans   (2013) Biodynamische Milch und Muttermilch.  [Biodynamic Milk and breast Milk.]  Lebendige Erde, 2, pp. 42-45.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26714/</dc:relation>
</oai_dc:dc>