<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Kahramanmaraş’ta Organik Kırmızıbiber Üretiminde Ekim Nöbetinde Kullanılabilecek Ürünlerin Araştırılması</dc:title>
  <dc:creator>ARPACI, Bekir Bülent</dc:creator>
  <dc:creator>KISAKÜREK, M. Nefi</dc:creator>
  <dc:creator>GÖZCÜ, Doğan</dc:creator>
  <dc:creator>AKINCI, İrfan Ersin</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Bu çalışma 2004–2008 yılları arasında Kahramanmaraş koşullarında organik kırmızıbiber üretiminde kullanılabilecek uygun ekim nöbetini belirlemek amacı ile yürütülmüştür. Araştırmada organik yetiştiricilik prensipleri dikkate alınarak üretim yapılan (1) Biber, (2) Biber-Pamuk (3) Biber-Fasulye-Pamuk, (4) Biber-Mısır-Hıyar-Fasulye ekim nöbeti döngüleri 5 yıl süre ile uygulanmış ve verim ve verim unsurları bakımından konvansiyonel kırmızıbiber üretimi ile karşılaştırılmıştır. Böylelikle konvansiyonel uygulama ile birlikte deneme 5 uygulamadan oluşmuştur. Basit maliyet analizi ve fayda/masraf oranı hesaplanarak uygulamalar ekonomik yönden değerlendirilmiştir.&#xD;
Çalışma sonucunda yıllara göre fayda/masraf oranı değişmiş en yüksek fayda masraf oranları Kırmızıbiber-Fasulye-Pamuk ekim nöbetlerinden elde edilmiştir. Bu ekim nöbeti yaş ve kuru kırmızıbiber verim değerleri bakımından konvansiyonel uygulamaya oldukça yaklaşmıştır. &#xD;
Bölgede organik kırmızı biber üretimi bakımından sorun olabilecek yabancı otlar topalak (Cyperus rotundus L.), Kaynaş (Sorghum halepense L) semizotu (Portulaca oleracea L.) ve Domuz pıtrağı (Xanthium strumarium L.) dır.</dc:description>
  <dc:publisher>T.C. Tarim ve Köyişleri Bakanlığı, Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü</dc:publisher>
  <dc:contributor>ALAY VURAL, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20425/1/Organik_k%C4%B1rm%C4%B1z%C4%B1_biber.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20425/2/._Organik_tarim_kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:identifier>ARPACI, Bekir Bülent; KISAKÜREK, M. Nefi; GÖZCÜ, Doğan and AKINCI, İrfan Ersin    (2010) Kahramanmaraş’ta Organik Kırmızıbiber Üretiminde Ekim Nöbetinde Kullanılabilecek Ürünlerin Araştırılması.    In: ALAY VURAL, Ayşen (Ed.)   Organik Tarım Araştırma Sonuçları 2005-2010.  T.C. Tarim ve Köyişleri Bakanlığı, Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü, Ankara/Turkey, pp. 153-159.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20425/</dc:relation>
</oai_dc:dc>