<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ekogris - ett tvärvetenskapligt forskningsprogram inom ekologisk svinproduktion</dc:title>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Buildings and machinery</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Syftet med programmet är att förbättra förutsättningarna för ekologisk grisköttproduktion genom följande delstudier: 1. Bra djur i ekologisk produktion · Samspel mellan grisarnas genotyp och ekologisk miljö · Reproduktion och modersegenskaper i ekologisk produktion 2. Näringsförsörjning, hälsa och köttkvalitet i ekologisk grisköttsproduktion · Hemmaproducerade foderresurser · Protein- och aminosyraförsörjning · Värdering av olika grovfoders betydelse för produktion och beteende · Hälsoaspekter · Köttkvalitet 3. Tillgång till jord och tarmflorans betydelse för hälsa och upptag av vitaminer och mineraler 4. Ekologiska inhysningsformer för slaktsvin - effekter på djur, skötare, miljö och ekonomi · Konstruktion och skötsel av olika inhysningsalternativ och preliminära funktionsstudier · Jämförande studier av inhysningssystem Bearbetning av resultat och erfarenheter kommer att göras tillsammans med en referensgrupp av ekologiska uppfödare och rådgivare.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Ekogris - ett tvärvetenskapligt forskningsprogram inom ekologisk svinproduktion.  [Ecoswine - an interdisciplinary research programme within organic pig production.]   Runs 2002 - 2004.      Project Leader(s): Andersson, Kjell, Swedish University of Agricultural Sciences, SLU.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7267/</dc:relation>
</oai_dc:dc>