<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ernährungsphysiologische Bewertung von Öko-Futtermitteln für Schweine</dc:title>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Bisherige Untersuchungen haben gezeigt, dass beim Schwein Ort und Umfang der Faserverdauung von den Mengen und Anteilen löslicher bzw. unlöslicher Nicht-Stärke-Polysaccharide (NSP) beeinflusst werden, woraus sich erhebliche Einflüsse auf die Geschwindigkeit der Digestapassage in einzelnen Darmabschnitten und damit auch auf die Verdaulichkeit anderer Nährstoffe sowie die intestinalen bakteriellen Umsetzungen ergeben. Diese Erkenntnis ist für die Fütterung von Schweinen mit Ökorationen von großer Bedeutung, da diese Rationen im Vergleich zu konventionellen Rationen einen deutlich höheren Faseranteil aufweisen. Im Zuge des Vorgängerprojektes 02OE209 wurde festgestellt, dass bei Schweinen in Abhängigkeit von der genetischen Herkunft (Alte Landrassen und moderne Gebrauchskreuzungen) bei Zulage von löslichen NSP in der Ration deutliche Unterschiede in der Verdauungsphysiologie bestehen. Die Ergebnisse weisen auf eine besonders schnelle Digestapassagerate und weniger effiziente Nährstoffverwertung beim Schwäbisch Hällischen Schwein im Vergleich zu Gebrauchskreuzungen hin. Ziel der Projektfortführung ist es, die bislang nur mit Zulage löslicher NSP durchgeführten Untersuchungen durch Zulageversuche mit unlöslichen NSP zu ergänzen, um auf Basis der dann vorhandenen, weiteren Erkenntnisse zur Faserverdauung genauere Empfehlungen zur Auswahl geeigneter Schweineherkünfte und ihrer Fütterung im ökologischen Landbau geben zu können.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Ernährungsphysiologische Bewertung von Öko-Futtermitteln für Schweine.  [Physiological feed evaluation for pigs in organic farming.]   Runs 2004 - 2005.      Project Leader(s): Abel, Prof. Dr. Hansjörg, Georg-August-Universität Göttingen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6113/</dc:relation>
</oai_dc:dc>