<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung eines situationsbezogenen Konzeptes zur Regulation des Erbsenwicklers in Gemüse- und Körnererbsen</dc:title>
  <dc:creator>Thöming, G.</dc:creator>
  <dc:creator>Pölitz, B.</dc:creator>
  <dc:creator>Kühne, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Wedemeyer, R.</dc:creator>
  <dc:creator>Saucke, H.</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Das Ziel des Projektes war es, ein Konzept zur Risikobewertung des Erbsenwicklerbefalls in Anbauregionen von Gemüseerbsen zu entwickeln, in dem präventive Maßnahmen und eine bedarfsgerechte Option zur Direktbekämpfung integriert sind. &#xD;
Die Datenerfassung zur Beurteilung von Risikolagen erfolgte in Erbsenanbaugebieten in Hessen und Sachsen, beide mit Schwerpunkt auf ökologischen Landbau. Die Risikobewertung umfasste die Abschätzung der Schlaggefährdung durch den Erbsenwickler innerhalb der Anbaugebiete mittels zeitlich-räumlicher Analysen und die Berücksichtigung phänologischer Daten zum Erscheinen, Flugaktivität und Entwicklung des Erbsenwicklers in Abhängigkeit von Temperatur und Photoperiode. Basierend auf der Risikobewertung sollten Entscheidungen zum Einsatz ökologischer Regulierungsverfahren getroffen werden können, die in einem zweiten Projektteil bearbeitet wurden. Die Regulierung des Erbsenwicklers wurde in einem Parzellenversuch über die präventiven Maßnahmen Sortenwahl und Aussaatzeitpunkt und eine bedarfsgerechte Direktbekämpfung untersucht. &#xD;
Als Ergebnis konnten die wesentlichen Faktoren, die für eine Risikobewertung zum Erbsenwicklerbefall notwendig sind, definiert werden:&#xD;
a) ein zeitlich-räumlicher Zusammenhang zwischen den vorjährigen Erbsenflächen und dem Erbsenwicklerauftreten im Folgejahr&#xD;
b) ein Einfluss von Photoperiode und Temperatur auf die Entwicklung der Überwinterungsstadien von C. nigricana, sowie Erscheinen und Flugaktivität der adulten Erbsenwickler&#xD;
c) eine Steuerung der zeitlichen Koinzidenzvermeidung von empfindlichen Entwicklungsstadien der Erbsenpflanze und dem Erbsenwicklerauftreten durch Sortenwahl und Aussaatzeitpunkt.&#xD;
Der Einsatz einer Pyrethrin-Rapsöl Formulierung hat eine variable Wirkung in der Regulierung des Erbsenwicklers gezeigt. Der Befall konnte nur bei geringem Befallsdruck unterhalb der sehr niedrigen Schadtoleranzgrenze von 0,5% geschädigter Ernteerbsen gehalten werden; bei einer starken Schädlingsdichte konnte keine ausreichende Befallsreduktion erreicht werden.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17316/1/17316-05OE025-uni_kassel-saucke-2008-erbsenwicklerbefall.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Thöming, G.; Pölitz, B.; Kühne, A.; Wedemeyer, R. and Saucke, H.         (2008) Entwicklung eines situationsbezogenen Konzeptes zur Regulation des Erbsenwicklers in Gemüse- und Körnererbsen.  [Development of a situational concept to control pea moth in green- and field peas.]   Universität Kassel, D-Witzenhausen, Fachgebiet Ökologischer Pflanzenschutz.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17316/</dc:relation>
</oai_dc:dc>