<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Neue Anbaustrategien zur Erhöhung der N-Effizenz und zur Reduzierung des Unkrautdruckes im ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Ein großes Problem des ökologischen Landbaus stellt sich in der meist nicht bedarfsgerechten Stickstoffversorgung der Betriebe dar. Dies schlägt sich sowohl auf den Ertrag als auch auf die Qualität der angebauten Produkte nieder. Um dieses Hemmnis zu überwinden, soll zum einen für den Bereich der Winterungen das N-Angebot des Bodens erhöht werden, indem eine zusätzliche Stickstoffzufuhr über die Ansaat von abfrierenden Körnerleguminosen als Beisaat in vorzeitig ausgesätem Wintergetreide erfolgt. Zum anderen soll für den Bereich der Sommerungen eine Reduktion der Nitratverluste durch den Anbau von Grasuntersaaten sowie spätere Aussaattermine von Wintergetreide erzielt werden. Ziel des Projektes ist es insofern, die Anbauverfahren für Wintergetreide, Winterraps und Körnerleguminosen durch den Einsatz von Bei- bzw. Untersaaten so weiterzuentwickeln, dass eine verbesserte Stickstoffversorgung und -ausnutzung erreicht wird.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Neue Anbaustrategien zur Erhöhung der N-Effizenz und zur Reduzierung des Unkrautdruckes im ökologischen Landbau.  [Novel cropping methods for increasing the N-efficiency and reducing the weedage in organic farming.]   Runs 2004 - 2007.      Project Leader(s): Bachinger, Dr. Johann, Leibniz-Zentrum für Agrarlandschafts- und Landnutzungsforschung e.V..</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15381/</dc:relation>
</oai_dc:dc>