<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Økologisk ægproduktion: Produktion, sundhed, ernæring og næringsstofhusholdning</dc:title>
  <dc:creator>Hegelund, L.</dc:creator>
  <dc:creator>Hermansen, J.E.</dc:creator>
  <dc:creator>Sørensen, J.T.</dc:creator>
  <dc:creator>Horsted, K.</dc:creator>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:description>Økologisk ægproduktion har bidt sig fast som en af Danmarks største økologiske fødevaresucceser målt som andel produceret og solgt økologisk. Økologisk ægproduktion er efter økologisk mælkeproduktion den vigtigste animalske økologiske produktion i Danmark. Det er imidlertid en produktionsform, der er følsom overfor kritik. I forbrugernes øjne er økologiske æg et alternativ til æg fra burægproduktion, som primært er kritiseret for manglende dyrevelfærd. Det er derfor vigtigt, at den økologiske ægproduktion kan dokumentere en tilfredsstillende dyrevelfærd. Dette aktualiseres af, at traditionel burægsproduktion er under udfasning i EU og at økologisk ægproduktion i fremtiden skal konkurrere mod nye alternative indhusningsformer med fokus på dyrevelfærd. I den økologiske bevægelse er der bekymring over den miljømæssige bæredygtighed i ensidig økologisk ægproduktion. Det er derfor vigtigt for de økologiske ægproducenter at kunne dokumentere et tilfredsstillende næringsstofregnskab.</dc:description>
  <dc:date>2006-06</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/9115/1/9115.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hegelund, L.; Hermansen, J.E.; Sørensen, J.T. and Horsted, K.         (2006) Økologisk ægproduktion: Produktion, sundhed, ernæring og næringsstofhusholdning.   DJF Rapport Husdyrbrug, no. 71. DIAS, Department of Animal Health, Welfare and Nutrition.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/9115/</dc:relation>
</oai_dc:dc>