<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Aplicação pré-colheita de extratos vegetais em morangueiro.</dc:title>
  <dc:creator>Dotto, Marcelo</dc:creator>
  <dc:creator>Pirola, Kelli</dc:creator>
  <dc:creator>Waclawovsky, Alessandro Jaquiel</dc:creator>
  <dc:creator>Mazaro, Sérgio Miguel</dc:creator>
  <dc:creator>Wagner Junior, Américo</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar o efeito de extratos vegetais de folhas de pitangueira (Eugenia uniflora), flores de calêndula (Calendula officinalis) e capítulo floral de cravo da índia (Syzygium aromaticum), além de calda bordalesa, sobre a indução de resistência a doenças pós-colheita de morango quando aplicados na pré-colheita. O trabalho a campo foi realizado em uma propriedade rural, com sistema de cultivo agroecológico, localizada no município de Pérola D´Oeste, e os estudos laboratoriais foram desenvolvidos na Universidade Tecnológica Federal do Paraná, Câmpus Dois Vizinhos – PR. O delineamento experimental foi em blocos casualizados, com quatro repetições, utilizando-se a campo 20 plantas por parcela e 20 frutos por bandeja na pós-colheita. Os extratos vegetais foram aplicados utilizando-se a concentração de 10% e a calda bordalesa a 1%. As avaliações foram realizadas no momento da colheita e após quatro dias de armazenamento dos frutos à temperatura de 24oC ±2, sendo avaliados os parâmetros físico-químicos de incidência de podridões, firmeza de polpa, perda de massa, sólidos solúveis totais (SST) e acidez titulável; e os bioquímicos de açucares totais e redutores, teor de proteínas e atividade da enzima fenilalanina amônialiase (FAL). Os extratos vegetais de folhas de pitangueira, flores de calêndula e capítulo floral de cravo da índia, além de calda bordalesa apresentaram efeito sobre aos SST e acidez titulável no momento da colheita, bem como nos níveis de açucares totais na pós-colheita, no entanto, os tratamentos não interferem nos parâmetros de incidência de podridões, perda de massa, firmeza de polpa e atividade da FAL.</dc:description>
  <dc:date>2014-02-27</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26517/1/Dotto_Aplica%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Dotto, Marcelo; Pirola, Kelli; Waclawovsky, Alessandro Jaquiel; Mazaro, Sérgio Miguel and Wagner Junior, Américo   (2014) Aplicação pré-colheita de extratos vegetais em morangueiro.  [Pre-harvest application of plant extracts on strawberry.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (1), pp. 240-247.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26517/</dc:relation>
</oai_dc:dc>