<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fortführung der Wissenschaftsplattform http://forschung.oekolandbau.de</dc:title>
  <dc:creator>Meier, Julia</dc:creator>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:description>Die Weiterentwicklung des ökologischen Landbaus ist in hohem Maße davon abhängig, dass seine Schlüsselprobleme durch Forschung gelöst werden und Lösungsmöglichkeiten Eingang in die Praxis finden. &#xD;
&#xD;
Damit kommt der Wissenschaftsplattform sowohl als Schnittstelle zwischen Wissenschaft und Praxis als auch als Kommunikationsmedium innerhalb der Wissenschaft eine zentrale Rolle zu.&#xD;
&#xD;
Teilziele des Projekts Wissenschaftsplattform sind&#xD;
- Bereitstellung und Pflege von Instrumenten für die verbesserte Kommunikation innerhalb der Biolandbauforschung &#xD;
- Schaffung von Synergien in der Forschung und Vermeidung von Doppelarbeit&#xD;
- Einbeziehung von Wissenschaftlern, die bislang erst wenig mit der Forschung zum ökologischen Landbau befasst waren&#xD;
- Verbesserung der internationalen Zusammenarbeit in der Ökolandbauforschung &#xD;
- Filterung der Forschungsergebnisse in Hinblick auf ihre Bedeutung für die landwirtschaftliche Praxis&#xD;
- Unterstützung des Wissenstransfers in  die landwirtschaftliche Praxis sowie Information anderer Zielgruppen&#xD;
&#xD;
&#xD;
Konkrete Aufgaben: &#xD;
- laufenden Aktualisierung der Wissenschaftsplattform http://forschung.oekolandbau.de, über die Nachrichten, Termine, Adressen, Links und ein monatlich erscheinender Newsletter bereitgestellt werden. &#xD;
- kontinuierlichen Betreuung der Datenbank Organic Eprints (Einträge aus deutschsprachigen Ländern)&#xD;
- Archivierung und Bekanntmachung aller Schlussberichte aus dem F&amp;E-Bereich des Bundesprogramms Ökologischer Landbau&#xD;
- Aufbereitung ausgewählter praxisrelevanter Schlussberichte für das zentrale Internetportal www.oekolandbau.de.&#xD;
- Maßnahmen zur Etablierung der Wissenschaftsplattform</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6512/1/fibl-projekt-FK-wissensch-platform.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Fortführung der Wissenschaftsplattform http://forschung.oekolandbau.de.  [Continuation of the Research Platform http://forschung.oekolandbau.de.]   Runs 2005 - 2006.      Project Leader(s): Meier, Julia, Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL Deutschland e.V).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6512/</dc:relation>
</oai_dc:dc>