<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Quintais produtivos: contribuição à segurança alimentar e ao desenvolvimento sustentável local na perspectiva da agricultura familiar (O caso do assentamento Alegre, município de Quixeramobim/CE).</dc:title>
  <dc:creator>Carneiro, Maria Gerlândia Rabelo</dc:creator>
  <dc:creator>Camurça, Andréa Machado</dc:creator>
  <dc:creator>Esmeraldo, Gema Galgani Silveira Leite</dc:creator>
  <dc:creator>Sousa, Natália Ribeiro de</dc:creator>
  <dc:subject>Community development</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Os quintais, uma das formas mais antigas de manejo da terra, consistem em uma combinação de espécies florestais, agrícolas, medicinais e ornamentais, associados, muitas vezes, à pequena criação de animais domésticos. Avaliou-se os quintais produtivos e sua contribuição para a segurança alimentar e para o desenvolvimento da agricultura sustentável. O estudo foi desenvolvido no Assentamento Alegre, município de Quixeramobim - CE. Aplicouse a metodologia Análise Diagnóstico de Sistemas Agrários, durante o Estágio de Vivência do Programa Residência Agrária (PRA), da Universidade Federal do Ceará (UFC). Na maioria dos quintais há fruteiras (ata, acerola, banana, mamão, laranja, mangueira etc.), ervas medicinais (hortelã, mastruz, corama, capim santo etc.) e hortaliças (cebola, coentro, pimentão etc.). Além da função ecológica e de conservarem alta diversidade de plantas na sua composição, garantem a variabilidade genética de muitas espécies. Esses quintais, enquanto sistemas agrícolas tradicionais, voltados para a subsistência, contribuem, sobretudo, para dieta alimentar e fornecimento de vários produtos e serviços ao mercado interno para melhoria da renda familiar.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25585/1/Caneiros_Quintais%20Produtivos%20contribui%C3%A7%C3%A3o%20%C3%A0%20seguran%C3%A7a%20alimentar%20e%20ao%20desenvolvimento.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Carneiro, Maria Gerlândia Rabelo; Camurça, Andréa Machado; Esmeraldo, Gema Galgani Silveira Leite and Sousa, Natália Ribeiro de   (2013) Quintais produtivos: contribuição à segurança alimentar e ao desenvolvimento sustentável local na perspectiva da agricultura familiar (O caso do assentamento Alegre, município de Quixeramobim/CE).  [Productive backyards: contribution to food security and sustainable local development in the perspective of family farming (The case of the Alegre settlement, town of Quixeramobim/CE).]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (2), pp. 135-147.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25585/</dc:relation>
</oai_dc:dc>