<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Característica da produção agrícola em comunidades rurais da região do Alto Rio Pacuí.</dc:title>
  <dc:creator>Paulino, Marney Aparecida de Oliveira</dc:creator>
  <dc:creator>Figueiredo, Flávio Pimenta de</dc:creator>
  <dc:creator>Fernandes, Rodrigo Carvalho</dc:creator>
  <dc:creator>Barbosa, Flávia Silva</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>As condições edafoclimáticas do Norte de Minas Gerais, em quase todos os meses do ano são desfavoráveis à produção agrícola. Muitas vezes, para a realização dessa atividade é necessário à utilização de técnicas de produção que quando utilizadas inadequadamente tornam-se desfavoráveis ao meio ambiente. Por esse motivo, esse trabalho teve como objetivo averiguar as condições de produção de quatro comunidades rurais da região do Alto Rio Pacuí, localizada no Norte de Minas Gerais. Para essa avaliação, utilizaram-se de questionários prédeterminados, os quais apresentavam questões sobre a utilização do solo, a área de produção, o tipo de cultura, os sistemas de irrigação, a fonte de abastecimento de água, entre outras. Doze propriedades rurais pertencentes a quatro comunidades, foram visitadas. Conclui-se nessa pesquisa que a atividade econômica que se destaca na região é o cultivo de olerícolas, as quais, irrigadas por sistemas de irrigação diversos, ocasionando, segundo os produtores rurais, redução do fluxo de água do rio Pacuí e dos seus afluentes.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24547/1/Paulino_Caracter%C3%ADstica.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Paulino, Marney Aparecida de Oliveira; Figueiredo, Flávio Pimenta de; Fernandes, Rodrigo Carvalho and Barbosa, Flávia Silva    (2010) Característica da produção agrícola em comunidades rurais da região do Alto Rio Pacuí.  [Characteristics the agricultural production in rural communities the region do Alto Rio Pacuí.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (2), pp. 165-173.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24547/</dc:relation>
</oai_dc:dc>