<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Der Möhre einen Namen geben – Sortenvermarktung von Gemüse – ein innovatives Konzept auf der Grundlage eines erweiterten Qualitätsbegriffs</dc:title>
  <dc:creator>Boie, Petra</dc:creator>
  <dc:creator>Fleck, Michael</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Ausgangspunkt des Projektes war vor vier Jahren die durch z.B. das FIBL-Dossier „Pflanzenzüchtung“ unterstützte These, dass die Methoden der konventionellen Pflanzenzüchtung sich immer weiter von den Praktiken entfernen, die für den Ökologischen Landbau und die Biologisch-Dynamische Wirtschaftsweise geeignet angesehen werden. Die Kritik bezieht sich sowohl auf die angewandten Techniken als auch auf die Reduktion der Sorten auf bloßes Wirtschaftsgut. Unter dem Dach des Vereins Kultursaat werden Gemüsesorten entwickelt, die in qualitativer, sozio-ökonomischer und ethischer Hinsicht den Prinzipien des Ökologischen Landbaus entsprechen (z.B. Participatory Plant Breeding). Da die o.a. Lage sich mit zunehmender Ausbreitung der Gentechnik verschärft, bei allen Marktakteuren nur ein vages Wissen über Pflanzenzüchtung vorhanden ist und gleichzeitig bei den Verbrauchern der Wunsch nach Alternativen wächst, wurde im Rahmen eines Projektes versucht, eine Kommunikations-Strategie zu entwickeln. Ergebnis ist das im Rahmen des Workshops vorgestellte Konzept der Sortenvermarktung biologisch-dynamischer Züchtungen.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/10887/1/boie_und_fleck_2007.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Boie, Petra and Fleck, Michael    (2007) Der Möhre einen Namen geben – Sortenvermarktung von Gemüse – ein innovatives Konzept auf der Grundlage eines erweiterten Qualitätsbegriffs.  [Variety marketing of vegetables – A concept not only for marketing but for communicating issues of plant breeding methods in Organic Farming.]  In:     Protokoll des Workshops 8.     [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/10887/</dc:relation>
</oai_dc:dc>