<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Mit Bauern sind „20 Prozent Bio“ so nicht zu machen - Zur Situation und Perspektive des Ökolandbaus aus bäuerlicher Sicht.</dc:title>
  <dc:creator>Groß, Dietmar</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:description>Analyse der aktuellen Situation auf dem Markt für Produkte aus ökologischem Landbau aus der Sicht der bäuerlichen Landwirtschaft (Arbeitsgemeinschaft bäuerliche Landwirtschaft).&#xD;
&#xD;
"Obwohl auf vielen Ebenen erhebliche Anstrengungen zur Marktausweitung unternommen wurden, blieb auch im Jahr 2003 die Marktentwicklung auf der Endverkaufsstufe weit hinter den Erwartungen, insbesondere aber auch hinter dem Wachstum der Erzeugung auf der landwirtschaftlichen und gartenbaulichen Stufe zurück. Nicht zuletzt deshalb haben sich die Wettbewerbsbedingungen auf allen Stufen der Wertschöpfungskette drastisch verschärft. Strukturwandel im Ökobereich wird kein Fremdwort mehr bleiben. Die bisherigen staatlichen Fördermaßnahmen greifen entweder zu kurz oder zeigen sogar kontraproduktive Wirkungen. Ein Umdenken ist gefordert, effizientere Lösungen sind notwendig."&#xD;
&#xD;
Themen: &#xD;
- Stagnierender Absatz und Strukturwandel&#xD;
- Flächenausdehnung und Preisverfall&#xD;
- Industrialisierungstendenzen (Beispiel 1: „Gemüse-Behr“, Beispiel 2: „Bauer Tiemann“, Wandel in der Unternehmenskultur, Betriebsaufgaben)&#xD;
- Staatliche Politik auf dem Prüfstand (Flächenprämien für Ökolandbau, Bio-Siegel, Bundesprogramm Ökolandbau (BÖL))&#xD;
- Konflikte werden sichtbar (Die Bio-Milchbauern streiken, Rapunzel kündigt Zusammenarbeit mit dem Naturkostgroßhandel)&#xD;
- Forderungen an die Politik</dc:description>
  <dc:publisher>ABL Verlag, Hamm</dc:publisher>
  <dc:contributor>AgrarBündnis, AG Land- und Regionalentwicklung, Universität Gesamthochschule Kassel</dc:contributor>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2198/1/2198-gross-d-2004-biomarkt.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Groß, Dietmar    (2004) Mit Bauern sind „20 Prozent Bio“ so nicht zu machen - Zur Situation und Perspektive des Ökolandbaus aus bäuerlicher Sicht.  [This is not the way to achieve "20 percent organic" with the farmers - on the situation and perspective of organic agriculture from a peasant view.]   In: AgrarBündnis, AG Land- und Regionalentwicklung, Universität Gesamthochschule Kassel (Ed.)   Der kritische Agrarbericht 2004.  ABL Verlag, Hamm, pp. 138-142.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2198/</dc:relation>
</oai_dc:dc>