<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Análise da eficiência técnica em zonas agroecológicas brasileiras.</dc:title>
  <dc:creator>Aguiar, Jozeneida Lúcia Pimenta de</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Sabe-se que a agricultura e uma atividade que depende, basicamente, das potencialidades do meio ambiente fisico natural onde ela se desenvolve. No entanto, os processos tecnologicos associados a disponibilidade dos fatores capital e mao-de-obra sao capazes de influenciar fortemente os niveis de produtividade e de producao a serem obtidos em dado meio fisico agroeco1ogico. Dessa forma, o conhecimento da eficiencia no uso dos fatores em zonas agroecologicas, similares quanto a sua estrutura de producao, pode indicar o seu uso mais racional. Pretende-se, neste trabalho, estimar a eficiencia/ ineficiencia tecnica no uso dos fatores de producao em zonas agroecologicas brasileiras. Para tal, especificamente procurou-se: agrupar e caracterizar as zonas agroecológicas brasileiras de acordo com sua estrutura de producao; estimar e comparar os niveis, inter e intragrupais, de eficiencia/ineficiencia tecnica dos fatores de producao. Para alcancar o primeiro objetivo utilizaram-se duas tecnicas de analise mu 1 1 ivariada, a saber: a analise fatorial em componentes principais e a hierárquica aglomerativa. O segundo objetivo foi alcancado mediante a estimativa, inter e intragrupal, do indice geral de eficiencia tecnica, obtida atraves das diferencas encontradas entre os interceptos da funcao de produção fronteira e do calculo do indice parcial da eficiência tecnica, dado pela produtividade media dos fatores de producao. Pode-se concluir, portanto, que a analise permitiu caracterizar as diferentes realidades regionais, tornando possivel identificar regioes diferenciadas quanto a estrutura de producao e quanto aos niveis de eficiência tecnica dos fatores de producao. Essa analise pode ser utilizada como base de conhecimento sistematizado que, em termos de planejamento agricola, atenda as características regionais da estrutura de producao e busque o desenvolvimento de tecnologia apropriada para os diferentes ecossistemas.</dc:description>
  <dc:date>1993</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24852/1/Jozeneida_An%C3%A1lise.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Aguiar, Jozeneida Lúcia Pimenta de   (1993) Análise da eficiência técnica em zonas agroecológicas brasileiras.  [Analysis of technical efficiency in Brazilian agro-ecological zones.]   Masters thesis, Universidade Federal de Viçosa.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24852/</dc:relation>
</oai_dc:dc>