<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Landsberger Gemenge: Artspezifische Konkurrenz und deren Beeinflussung</dc:title>
  <dc:creator>Haas, Guido</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Der organisch wirtschaftende Landwirt ist systemkonform bestrebt einen möglichst geringen Zukauf an Betriebsmitteln zu tätigen. Die Zufuhr von Stickstoff (N) wird über den Anbau von Leguminosen gewährleistet. Der Winterzwischenfruchtbau von Leguminosen stellt eine bislang wenig untersuchte Form der N-Zufuhr in den organisch wirtschaftenden Betrieb dar. Der Zeitraum Frühling gefolgt von Zweitfrüchten wird alternativ zum Hauptfrucht-Ackerfutterleguminosenbau für die N-Zufuhr genutzt. Günstig sind nachfolgend spät gesäte oder gepflanzte sommerannuelle Kulturen wie Feldgemüse und Mais. Im klassischen "Landsberger Gemenge" werden Zottelwicke (Vicia villosa Roth.) und Inkarnatklee (Trifolium incarnátum L.) mit der konkurrenzstarken Art Welsches Weidelgras (Lolium multiflorum Lam.) angebaut. Für eine hohe N-Zufuhr und Vorfruchtwirkung ist die Konkurrenzfähigkeit der zu kombinierenden Arten, insbesondere der Nichtleguminose, entscheidend. Ziel der Untersuchungen war, die Konkurrenzbeziehungen der Arten des Landsberger Gemenges zu ermitteln.</dc:description>
  <dc:publisher>Wissenschaftlicher Fachverlag, Gießen</dc:publisher>
  <dc:contributor>AG Grünland und Futterbau in der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften e.V.,</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2216/1/2216-haas-2003-Landsgemenge.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Haas, Guido    (2003) Landsberger Gemenge: Artspezifische Konkurrenz und deren Beeinflussung.  [Landsberger mix: species specific competition and how it is influenced.]  In: AG Grünland und Futterbau in der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften e.V.,  (Ed.)  47. Jahrestagung, 28.-30. August 2003, Braunschweig; Referate und Poster, Wissenschaftlicher Fachverlag, Gießen, pp. 87-90.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2216/</dc:relation>
</oai_dc:dc>