<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Optimierung des Kartoffelanbaus im ökologischen Landbau hinsichtlich der Weiterverarbeitung zu Pommes frites und Chips</dc:title>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Forschungsvorhabens sind Optimierungsstrategien zur ökologischen Erzeugung von Verarbeitungskartoffeln. Der Schwerpunkt soll dabei auf den für diesen Verwendungszweck bisher noch nicht untersuchten Wirkungen wichtiger pflanzenbaulicher Maßnahmen liegen: Sortenwahl, Vorfrucht, Vorkeimen, organische und mineralische (Kalium-) Düngung, Beregnung sowie verschiedene Verfahren des Kleegrasmanagements werden in mehrfaktoriellen Feldversuchen geprüft und ihre Wirkung auf den Ertrag, die für die Verarbeitung wichtigsten inneren und äußeren Qualitätsparameter und die Qualität der Endprodukte (Pommes frites und Chips) quantifiziert. Im Rahmen des Forschungsvorhabens wird ebenfalls die Acrylamid- problematik behandelt. Da die Monosaccharide zusammen mit freien Aminosäuren für die Bildung von Acrylamid verantwortlich sein könnten, wird dabei die Veränderung der Inhaltstsoffe von Kartoffeln während der Lagerung näher untersucht. Um gezielte Aussagen zu standortspezifischen Sorteneignungen machen zu können, werden von den Projektpartnern Sortenversuche an zwei Standorten mit einem einheitlichen Sortenspektrum angelegt. Die Gesamtheit der Versuche erlaubt die umfassende Einschätzung der wichtigsten pflanzenbaulichen Maßnahmen und ermöglicht die Ableitung von Anbau- und Sortenempfehlungen für die Praxis des ökologischen Landbaus.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Optimierung des Kartoffelanbaus im ökologischen Landbau hinsichtlich der Weiterverarbeitung zu Pommes frites und Chips.    Runs 2003 - 2005.      Project Leader(s): Heß, Prof. Dr. Jürgen, Universität Kassel.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6125/</dc:relation>
</oai_dc:dc>