<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fachgespräch/Expertenrunde: Ökologisches Rebpflanzgut und Zulassungsfragen für pilzfeste Rebsorten (PiWi´s)</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:description>Bei diesem Projekt handelt es sich um ein Fachgespräch, in dem folgende Themen angesprochen u. diskutiert werden:&#xD;
&#xD;
- „Ökologisches Rebpflanzgut“: Derzeit ist kaum ökologisches Rebpflanzgut vorhanden, da die Produktion nach ökologischen Richtlinien sehr schwierig und teuer ist. Hierzu sollen Fragen der Erzeugung ökologischen Rebpflanzgutes, Möglichkeiten der Produktion in Bezug auf die EU-VO sowie Lösungsaussichten behandelt werden.&#xD;
&#xD;
- „Zulassungsfragen für pilzwiderstandsfähige Rebsorten“: Pilzwiderstandsfähige Sorten können aufgrund weinbaurechtlicher Vorgaben nur in begrenztem Umfang oder mit erheblichem Mehraufwand für die Winzer angebaut werden. Aufgrund des reduzierten Pflanzenschutzes sowie der damit verbundenen Arbeitsentlastung und Umweltschonung stellen sie jedoch auch gerade für den ökologischen Weinbau einen großen Vorteil dar. Ziel ist es insofern, eine freiere Handhabung des Anbaus pilzwiderstandsfähiger Sorten zu erreichen sowie Anbau- und Marktsituation dieser neuen Sorten zu diskutieren.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Fachgespräch/Expertenrunde: Ökologisches Rebpflanzgut und Zulassungsfragen für pilzfeste Rebsorten (PiWi´s).    Runs 2004 - 2004.      Project Leader(s): Zerger, Dr. Uli, Stiftung Ökologie und Landbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6081/</dc:relation>
</oai_dc:dc>