<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Steigerung der Ertragssicherheit im biologischen Steinobstbau</dc:title>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Pflanzenschutzprobleme und eine zu geringe Ertragssicherheit bewirken, dass die Bioproduzenten bislang kaum in den Steinobstbau investiert haben. Das zu geringe und von Jahr zu Jahr schwankende Früchteangebot verhindert, dass Märkte, vor allem Grossverteiler, aufgebaut werden können.&#xD;
&#xD;
Projektziele &#xD;
- Verbesserungen in der Krankheits- und Schädlingsregulierung;&#xD;
- Sorteneignung für den Bioanbau; &#xD;
- Optimierung der Bodenpflege (Kontrolle der Unkrautkonkurrenz) und Baumernährung; &#xD;
- Betriebswirtschaftliche Erhebungen zur beratungsrelevanten Dokumentation von Aufwand und Ertrag sowie für  Vergleichsmöglichkeiten mit integriert bewirtschafteten Anlagen; &#xD;
- Optimierung bzw. Aufbau professioneller Vermarktungsstrukturen. &#xD;
&#xD;
Methoden&#xD;
- Aufbau von Pilotbetrieben mit vorbildlichen Anlagen; &#xD;
- Pflanzenschutzversuche mit neuen Mitteln und Verfahren, Sortenprüfungen; &#xD;
- Erfassung der ökonomischen Erfolgsgrössen auf den Pilotbetrieben; &#xD;
- Gruppenberatungen, Betriebsbesichtigungen, Fachtagungen und Merkblätter zur Vermittlung der neusten Erkenntnisse und Animation für eine Investition in den modernen Biosteinobstanbau; &#xD;
&#xD;
Ergebnisse, Zusammenfassung, Stand der Dinge&#xD;
- Neue, sicherere Pflanzenschutzmittel und –verfahren wurden gefunden; &#xD;
- Erste Anlagen mit ausreichender Ertragssicherheit sind vorhanden; &#xD;
- Produktionsausdehnung auf ein paar Betrieben im Gange oder in Planung; &#xD;
- Vermarktungsstrukturen konnten optimiert werden. &#xD;
&#xD;
Beteiligte Organisationen&#xD;
Landwirtschaftsamt Kanton Baselland; Bioberatung Kanton Aargau&#xD;
&#xD;
&#xD;
Literature:&#xD;
Häseli, Andreas und Weibel, Franco (2004) Krankheitsregulierung im biologischen Kirschenanbau mit neuen Produkten und einer frühzeitigen, vor der Blüte installierten Überdachung [Disease control in organic cherry production with new products and early plas-tic cover of the trees]. Beitrag präsentiert bei der Konferenz: 11th International Conference on Cultivation Technique and Phytopathological Problems in Organic Fruit-Growing, Germany. D-Weinsberg, 03.-05.02.2004; Veröffentlicht in 11th Conference on Cultivation Technique und Phytopathological Problems in Organic Fruit Growing. Proceedings to the Conference February 3rd to 5th 2004 at Weinsberg / Germany. D-Weinsberg., Seite(n) pp. 122-130. Fördergemeinschaft Ökologischer Obstbau e.V..&#xD;
&#xD;
Häseli, Andreas (2004) Vierjährige Versuchserfahrungen zur Regulierung des Zwetschgenrostes [Four years of experience with the control of plum rust in organic production]. Beitrag präsentiert bei der Konferenz: 11th International Conference on Cultivation Technique and Phytopathological Problems in Organic Fruit-Growing, Germany. D-Weinsberg, 03.-05.02.2004; Veröffentlicht in 11th Conference on Cultivation Technique und Phytopathological Problems in Organic Fruit Growing. Proceedings to the Conference February 3rd to 5th 2004 at Weinsberg / Germany., Seite(n) pp. 115-121. Fördergemeinschaft Ökologischer Obstbau e.V.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Steigerung der Ertragssicherheit im biologischen Steinobstbau.  [Increase of yield security in organic stone fruit production.]   Runs 1998 - 2008.      Project Leader(s): Häseli, Andreas and Weibel, Franco, Research Institute of Organic Agriculture (FiBL), CH-5070 Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6210/</dc:relation>
</oai_dc:dc>