<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produção de mudas de cebola (Allium cepa L.) sob uma perspectiva agroecológica.</dc:title>
  <dc:creator>Paglia, Águida Goreti</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Com o objetivo de estudar a produção de mudas de cebola sob uma perspectiva agroecológica, foi conduzido um experimento a campo na Fundação Estadual de Pesquisa Agropecuária - FEPAGRO/SUL, no município de Rio Grande/RS, no período de 15 de maio a 26 de agosto de 2002. Utilizou-se a cultivar Petrolini (ciclo médio), submetida as seguintes adubações: adubação de base (1 VB - 30 t ha' 1 de vermicomposto bovino ; 1,5 VB - 45 t ha’ 1 de vermicomposto bovino e EC - 60 t ha 'de esterco de curral) e biofertilizantes líquidos (SM+U+CB - Super Magro mais urina de vaca mais calda bordalesa; MB4+U+CB - MB4 mais urina de vaca mais calda bordalesa e Testemunha - ausência). O experimento foi esquematizado em delineamento em blocos ao acaso em fatorial 3 X 3. As variáveis analisadas foram: fitomassa fresca e seca (g) da parte aérea e do sistema radicular, altura de planta (cm), diâmetro do colo (mm), comprimento de raiz (cm), razão parte aérea/sistema radicular, densidade de raiz (m cm'3) e conteúdos de nitrogênio, fósforo, potássio, cálcio e magnésio na parte aérea da planta. Concluiu-se que: as respostas agronômicas das mudas de cebola, para os parâmetros avaliados, são mais satisfatórias com a aplicação de esterco de curral como adubação de base; os biofertilizantes mais urina de vaca e calda bordalesa proporcionam respostas satisfatórias quando aplicados junto às adubações de base; o biofertilizante MB4 mais urina de vaca e calda bordalesa é mais eficiente que o super magro mais urina e calda bordalesa, quando aplicado junto à adubação de base esterco de curral; os conteúdos de fitomassa seca das mudas de cebola são significativos quando adicionado os biofertilizantes ao vermicomposto bovino (45 t ha’1); os maiores conteúdos nutricionais para as mudas de cebola são proporcionados pela adubação de base esterco de curral; a maior absorção de cálcio pelas mudas de cebola ocorre quando da adição de biofertilizante MB4 mais urina e calda bordalesa à adubação de base esterco de curral.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24883/1/Paglia_Produ%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Paglia, Águida Goreti   (2003) Produção de mudas de cebola (Allium cepa L.) sob uma perspectiva agroecológica.  [Onion (Allium cepa L.) transplant production under an agroecological perspective.]   Masters thesis, Universidade Federal de Pelotas, Faculdade de Agronomia Eliseu Maciel.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24883/</dc:relation>
</oai_dc:dc>