<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Suivi et étude des viroses et maladies similaires (phytoplasmoses) courantes et émergentes en arboriculture et en horticulture contrôles virologiques, mise à jour et développement de méthodes et de réactifs diagnostiques et de moyens de lutte</dc:title>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Les arbres fruitiers, les baies, les cultures maraîchères ainsi que les plantes médicinales et ornementales sont atteintes par de très nombreuses viroses ou maladies similaires causées par des phytoplasmes ou des viroïdes. Dans les cas les plus graves les pertes économiques provoquées entravent l'application de programmes de renouvellement variétal ou simplement la culture traditionnelle comme cela a été le cas dernièrement avec l'enroulement chlorotique de l'abricotier en Valais ou la maladie des taches bronzées de la tomate au Tessin, respectivement. Certaines de ces maladies sont disséminées rapidement par des vecteurs, d'autre part l'échange toujours plus "globalisé" de plants facilite leur diffusion . Les services phytosanitaires sont ainsi confrontés de plus en plus à des nouvelles maladies ou à des variantes inhabituelles. Leur détermination nécessite des diagnostics rapides et fiables et applicables à un grand nombre d'échantillons. L'étalonnage des méthodes nécessitent une grande gamme de références bien caractérisées. La lutte en virologie n'est que destructive ou préventive. La prévention passe par la détection précoce des maladies virales dans les champs et la sélection sanitaire du plant initial ainsi que par le suivi épidémiologique et la compréhension étiologique de ces maladies.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5089/1/Ramel-2005-viroses-en-arboriculture.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Suivi et étude des viroses et maladies similaires (phytoplasmoses) courantes et émergentes en arboriculture et en horticulture contrôles virologiques, mise à jour et développement de méthodes et de réactifs diagnostiques et de moyens de lutte.  [Survey and study of current and emerging virus and similar diseases (phytoplasmoses) of horticultural crops, virus tests, updating and development of methods and reagents for diagnosis and means of control.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Ramel, Maria-Eléna, Agroscope RAC Changins, Eidgenössische Forschungsanstalt für Pflanzenbau, CH-1260 Nyon, E-mail: info@rac.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5089/</dc:relation>
</oai_dc:dc>