<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Os sistemas agroflorestais como alternativa de sustentabilidade em ecossistemas de várzea no Amazonas.</dc:title>
  <dc:creator>Castro, Albejamere Pereira de</dc:creator>
  <dc:creator>Fraxe, Therezinha de Jesus Pinto</dc:creator>
  <dc:creator>Santiago, Jozane Lima</dc:creator>
  <dc:creator>Matos, Raimundo Barbosa</dc:creator>
  <dc:creator>Pinto, Ilzon Castro</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Os sistemas agroflorestais (SAFs) representam uma alternativa agroecológica de produção, sob regime sustentável, para os agricultores familiares na várzea dos Rios Solimões/Amazonas, principalmente no que se refere ao manejo florestal, à diversidade de produtos e à geração de renda. Diante disso, o objetivo deste trabalho foi compreender as diferentes formas de apropriação e de manejo dos recursos naturais através dos SAFs, nos subsistemas roça, sítio e lagos, como componente para a sustentabilidade dos agricultores familiares da localidade Costa da Terra Nova, município do Careiro da Várzea, Amazonas. O método empregado foi o Estudo de Caso com aplicação de questionários, entrevistas e observação participante. A produção familiar na Costa da Terra Nova é representada pelos SAFs, constituído pelos os subsistemas: roça quintal e lago, que proporcionam produtos tanto para subsistência quanto para comercialização local, e estabelecendo a agricultura como fundamental atividade na localidade. O principal produto para comercialização é obtido das hortaliças cultivadas na época da vazante no subsistema roça nas comunidades São Francisco e Nossa Senhora da Conceição; e do extrativismo pesqueiro no subsistema lago, na época da cheia, principalmente na comunidade São José. A criação de animal se dá no subsistema sítio e é apenas para subsistência, sendo as aves e os suínos os principais animais domésticos criados nas três comunidades. Portanto os SAFs tradicionais, constituídos pelos subsistemas, roça, sitio e lago, são responsáveis pela sustentabilidade socioeconômica da localidade pesquisada, servindo, como alternativa agrícola melhor adaptada às condições locais das áreas de várzea na Amazônia.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22621/1/Castro_Sistemas.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Castro, Albejamere Pereira de ; Fraxe, Therezinha de Jesus Pinto; Santiago, Jozane Lima ; Matos, Raimundo Barbosa  and Pinto, Ilzon Castro    (2009) Os sistemas agroflorestais como alternativa de sustentabilidade em ecossistemas de várzea no Amazonas.  [The agroforestry systems as an alternative of sustainable land use in várzea (floodplain) ecosystems in Amazon state.]  Acta Amazonica, 39 (2), pp. 279-288.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22621/</dc:relation>
</oai_dc:dc>