<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Neues Wissen für Öko-Praktiker Veranstaltungen zum Wissenstransfer</dc:title>
  <dc:creator>Moewius, Joyce</dc:creator>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Durch die im Rahmen des Projekts realisierten Veranstaltungen konnten vielfältige und unter hohem Aufwand erarbeitete Ergebnisse aus der Forschung zum Öko-Landbau einem großen Kreis von Unternehmern und Landwirten der ökologischen Lebensmittelwirtschaft vermittelt werden. Besondere Berücksichtigung fanden dabei die Forschungsergebnisse des Bundesprogramms Ökologischer Landbau.&#xD;
Zur Wissensvermittlung und -aufbereitung wurde das Netzwerk der Verbände der ökologischen Lebensmittelwirtschaft mit seinen regionalen Vereinigungen und Beratern genutzt. Diese kennen die Bedürfnisse der Zielgruppen bestens und haben die Forschungsergebnisse entsprechend ausgewählt, aufbereitet und vermittelt.&#xD;
Mit den im Jahr 2011 durchgeführten 340 Veranstaltungen zum Wissenstransfer konnten 8470 Praktiker und Unternehmer in allen Regionen Deutschlands erreicht werden. Der Großteil der Veranstaltungen wurde für Erzeuger konzipiert, ein kleinerer Teil für Händler, Verarbeiter und sonstige Zielgruppen wie u.a. Auszubildende. &#xD;
Träger der Veranstaltungen vor Ort waren Bioland, Naturland, Demeter-Bayern, der Demeter-Forschungsring, GÄA, Biopark, BNN Herstellung und Handel, die SÖL sowie der BÖLW. &#xD;
Der Bund Ökologische Lebensmittelwirtschaft (BÖLW) koordinierte die Veranstaltungsplanung und wertete die Evaluation aus. Er beriet die Veranstalter vor Ort bei der Antragstellung und Durchführung des Programms. &#xD;
Mit dem Projekt konnten in den Regionen qualitativ hochwertige Veranstaltungen zum Wissenstransfer realisiert werden. Im Rahmen der Projektevaluation wurden die Veranstaltungen durch die Teilnehmer durchschnittlich mit gut bewertet. &#xD;
Auf Grundlage der Berichte der Veranstaltungsleiter wurden Forschungsanliegen aus Sicht der Praxis zusammengetragen, die in einem Workshop im Projektjahr 2012 aufgearbeitet und diskutiert und anschließend an die Wissenschaft zurückgespiegelt werden sollen.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21191/1/21191-10OE026-boelw-moewius-2012-wissenstransfer-zwischenbericht.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Moewius, Joyce         (2012) Neues Wissen für Öko-Praktiker Veranstaltungen zum Wissenstransfer.  [Fresh knowledge for eco-practitioner – Events on knowledge transfer.]  Zwischenbericht. Bund Ökologische Lebensmittelwirtschaft (BÖLW) e.V., D-Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21191/</dc:relation>
</oai_dc:dc>