<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung und Identifizierung geeigneter Zusatzstoffe und Hilfsmittel im Verarbeitungsprozess ökologischer Lebensmittel, insbesondere zur Verwendung im Herstellungsprozess kalter und heißer Öko-Convenience-Produkte</dc:title>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:description>Das Vorhaben hat zum Ziel, die Produktionstechnik von ökologischen Fertig- und Convenienceprodukten weiter zu entwickeln und die Qualität der Produkte zu verbessern. Der Fokus liegt auf heiß abzufüllenden Cook-and-Chill-Fertiggerichten sowie auf Fertigsoßen und -suppen im Klein- und Großgebinde, außerdem auf der Konservierungsmöglichkeit von Frischgemüse und Salaten unter modifizierter Atmosphäre. &#xD;
Im Projekt sollen: &#xD;
- ökologische und gesundheitlich unbedenkliche Bindemittel identifiziert werden, die sich für die Herstellung von heißen und kalten Fertiggerichten, Cook-and-Chill-Gerichten, Suppen und Soßen eignen. &#xD;
- Antioxidantien identifiziert werden, die sich zur Einarbeitung in Verpackungen von Salaten und geschnittenem Gemüse eignen. &#xD;
- für unterschiedliche Speisen optimale Gas-Mischungsverhältnisse und Kombinationen mit bestimmten Folien identifiziert werden. &#xD;
&#xD;
Die Arbeit wird unterteilt in Planungs-, Entwicklungs- und Auswertungsphase. Die Stoffe werden zunächst unter Labor-, dann unter Küchen- und schließlich unter Großküchenbedingungen getestet. Die Ergebnisse werden aufbereitet und aktuell auf einer Internetseite publiziert.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Entwicklung und Identifizierung geeigneter Zusatzstoffe und Hilfsmittel im Verarbeitungsprozess ökologischer Lebensmittel, insbesondere zur Verwendung im Herstellungsprozess kalter und heißer Öko-Convenience-Produkte.  [Development and identification of suitable additives and aids during the processing process of organic food, in particular for use in the production process of cold and hot organic convenience products.]   Runs 2007 - 2009.      Project Leader(s): Hoppe, Dr. Harald, biond - Bio-Catering Marbachshöhe GmbH, D-Kassel.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16468/</dc:relation>
</oai_dc:dc>