<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Möglichkeiten des Praxistransfers anhand des Projektes „Umstellung zur ökologischen Milchviehhaltung“</dc:title>
  <dc:creator>Manusch, Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Sixt, Dieter</dc:creator>
  <dc:creator>Schleicher, Wolfgang</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Für konventionelle Betriebe stellen die Fragen der Vermarktung, der Wirtschaftlichkeit sowie der Arbeitsbelastung die größten Hürden bei einer Umstellung hin zu einer ökologi-schen Wirtschaftsweise dar. Diese Fragen muss die Beratung vordringlich beantworten.&#xD;
Bereits umgestellte Betriebe haben einen guten Zufriedenheitsgrad (75% sind mit der Um-stellung zufrieden). Dies liegt vor allem an der subjektiv wahrgenommenen Verbesserung der Wirtschaftlichkeit. Offene Fragen bestehen im Bereich der „Bürokratie“ und der Regulierung von Ampfer (Rumex obtusifolius).&#xD;
Der ökologische Zuchtwert ÖZW ist in der praktischen Zucht noch noch viel zu wenig verankert und bekannt. Hier muss gezielte Beratung den guten theoretischen Ansatz des ÖZW den Landwirten vermitteln. &#xD;
Öko Betriebe haben etwa 92-95% der Grünlanderträge konventioneller Betriebe. Die Be-ratung unterstützt daher Umstellungsbetriebe bei der Suche nach potentiellen Pachtflä-chen, Almen und Aufzuchtbetrieben für auszulagerndes Jungvieh. Die Eiweißgehalte im Gras sind bei Öko Betrieben niedriger, alle anderen Faktoren sind etwa gleich. Dies ist bei der Rationsgestaltung zu berücksichtigen. Bei der Düngung ist vor allem auf eine ausrei-chende Phosphat Versorgung zu achten.&#xD;
Nur etwa 30% der Landwirte erzielen ein positives kalkulatorisches Betriebsergebnis, unabhängig vom Haltungssystem. Die Unterschiede zwischen den Betriebsergebnissen sind vor allem auf die Managementfähigkeiten der Betriebsleiter und die Reinvestitionen erzielter Gewinne zurück zu führen. Die Wirtschaftlichkeit ist bei Bio Betrieben mit ca. &#xD;
3 Cent Gewinn je Liter Milch besser. Hierbei ist zu berücksichtigen dass auch mehrheitlich solche Betriebe umgestellt haben die für das System gute Voraussetzungen mitbringen. Seit der Untersuchung hat sich das Preisverhältnis von Bio-Milch zu konventionell erzeugter Milch vergrößert. Die Gewinnunterschiede je Liter Milch haben sich weiter zu Gunsten der Öko Betriebe verschoben.&#xD;
Der umfassende Literaturteil der vorliegenden Untersuchung bietet gerade jungen Beratern eine schnelle Orientierung über den Stand der Forschung zur ökologischen Milchviehhaltung.</dc:description>
  <dc:publisher>Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft (LfL), Freising</dc:publisher>
  <dc:contributor>Wiesinger, Klaus</dc:contributor>
  <dc:date>2007-03</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13843/1/LfL_Manusch_2007_praxistransfer_umstellung_milchviehhaltung_13843.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Manusch, Peter; Sixt, Dieter and Schleicher, Wolfgang    (2007) Möglichkeiten des Praxistransfers anhand des Projektes „Umstellung zur ökologischen Milchviehhaltung“.   In: Wiesinger, Klaus (Ed.)  Angewandte Forschung und Beratung für den ökologischen Landbau in Bayern, Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft (LfL), Freising, Schriftenreihe der Bayerischen Landesanstalt für Landwirtschaft, no.  3/2007, pp. 79-84.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13843/</dc:relation>
</oai_dc:dc>