<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação da trofobiose quanto às respostas ecofisiológicas e bioquímicas de couve e pimentão, sob cultivos orgânico e convencional.</dc:title>
  <dc:creator>Vilanova, Clélio</dc:creator>
  <dc:creator>Silva Júnior, Carlos Dias da</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>De acordo com a Teoria da Trofobiose, todo organismo vegetal fica vulnerável à infestação de pragas e doenças quando excessos de aminoácidos livres e açúcares redutores estão presentes no sistema metabólico, provocando condições favoráveis para sua alimentação, maturação e reprodução. Essas condições podem acontecer a partir de quaisquer distúrbios metabólicos causados pelo estresse fisiológico das plantas. A trofobiose está diretamente relacionada ao manejo agroecológico das culturas, contribuindo para a resistência fisiológica vegetal e sustentabilidade do agroecossistema. O objetivo deste estudo foi avaliar a trofobiose em cultivos orgânico e convencional de hortaliças (couve e pimentão), com base na análise de parâmetros bioquímicos (clorofila, proteína, prolina, açúcar) e de respostas ecofisiológicas (fotossíntese, transpiração e condutância estomática). Os resultados obtidos apresentaram evidências da influência do manejo agroecológico no cultivo de couve, promovendo um equilíbrio do sistema metabólico e contribuindo para a sustentabilidade do sistema de produção.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25046/1/Vilanova_Avalia%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Vilanova, Clélio and Silva Júnior, Carlos Dias da   (2010) Avaliação da trofobiose quanto às respostas ecofisiológicas e bioquímicas de couve e pimentão, sob cultivos orgânico e convencional.  [Analyzes of the trophobiosis based on the ecophysiologic and biochemical responses of collard green and sweet pepper under organic and conventional crops.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (1), pp. 127-137.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25046/</dc:relation>
</oai_dc:dc>