<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Authentizität und Betrug&#xD;
Informationen für Konsumentinnen und Konsumenten über die Überwachung der Qualität und Sicherheit in biologischen Lebensmittelketten</dc:title>
  <dc:creator>Elzakker, Bo van</dc:creator>
  <dc:creator>Torjusen, Hanne</dc:creator>
  <dc:creator>Jensen, Katherine O’Doherty</dc:creator>
  <dc:creator>Brandt, Kirsten</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Dieses Informationsblatt gibt Konsumentinnen und Konsumenten einen praktischen Überblick über Massnahmen zur Gewährleistung von Authentizität und Glaubwürdigkeit bei sieben biologisch erzeugten Produkten entlang der gesamten Produktionskette. Es zeigt auf, wo Verbesserungen möglich sind und was die Konsumentenschaft tun kann, um diese Bemühungen zu unterstützen. Weitere Informationsblätter für Konsumenten informieren über «Geschmack, Frische und Nährstoffe» sowie «Sicherheit und Kontamination». Zusätzliche Informationsblätter sprechen den Handel und die Produzierenden an.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4962/1/4_betrug.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Elzakker, Bo van; Torjusen, Hanne; Jensen, Katherine O’Doherty and Brandt, Kirsten    (2005) Authentizität und Betrug Informationen für Konsumentinnen und Konsumenten über die Überwachung der Qualität und Sicherheit in biologischen Lebensmittelketten.  [Authenticity and Fraud Information to Consumers regarding Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Organic HACCP, no. Nr. 4. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4962/</dc:relation>
</oai_dc:dc>