<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Controle de plantas daninhas em cultivos orgânicos de soja por meio de descarga elétrica</dc:title>
  <dc:creator>Brighenti, Alexandre Magno</dc:creator>
  <dc:creator>Brighenti, Deodoro Magno</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Dois experimentos foram instalados em semeadura direta, em área de cultivo orgânico de soja, no município de São Miguel do Iguaçu, Paraná (PR), com o objetivo de avaliar o controle de plantas daninhas na cultura da soja (BRS 232) por meio de descarga elétrica. O delineamento experimental foi blocos casualizados, com quatro repetições. No experimento 1, fixou-se a voltagem de 4400V e,no experimento 2, de 6800V. Em ambos os experimentos,os tratamentos consistiram das variações de rotação do motor do trator (i) 2200rpm (rotações por minutos); (ii) 2000rpm;(iii)1600rpm e as testemunhas(iv) capinada e (v) sem capina. O equipamento utilizado para aplicação dos tratamentos foi o Eletroherb (Sayyou do Brasil). As plantas daninhas existentes na área experimental foram o amendoim-bravo (Euphorbia heterophylla), a corda de-viola (Ipomoea spp.), a guanxuma (Sida spp.), o capim-marmelada(Brachiaria plantaginea) e o capim-colchão (Digitaria spp.). O emprego de descarga elétrica é eficiente no controle das plantas daninhas da cultura da soja. A rotação 2200rpm proporcionou o melhor controle e, consequentemente, a maior produtividade da soja.</dc:description>
  <dc:date>2009-11</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20353/4/20353.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Brighenti, Alexandre Magno and Brighenti, Deodoro Magno   (2009) Controle de plantas daninhas em cultivos orgânicos de soja por meio de descarga elétrica.  [Weed control in organic soybean using electrical discharge.]  Ciência Rural, 39, pp. 2315-2319.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20353/</dc:relation>
</oai_dc:dc>