<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchung von Saatgutbehandlungsmitteln / Resistenzinduktoren mit Wirksamkeit gegen Gersten- und Weizenflugbrand (Ustilago nuda var. nuda u. U. nuda var. tritici)</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes ist es, Saatgutbehandlungsmittel für den ökologischen Landbau zu finden, die einen Schutz gegen Gersten- und Weizenflugbrand verleihen. Es werden Gewächshausversuche und Freilandversuche vorgenommen, wobei die Freilandversuche auf den Ergebnissen der Gewächshausversuche aufbauen. Im Gewächshaus wird zunächst durch Einzelblüteninokulation flugbrand- befallenes Saatgut hergestellt. Alternativ wird die Inokulation durch Vakuumfiltration zur Blüte vorgenommen. In Vorversuchen werden Pflanzenstärkungsmittel und Pflanzenschutzmittel sowie die im ökologischen Landbau geeigneten Saatgutbehandlungsmittel durch Keimversuche auf Filterpapier auf phytotoxische Unbedenklichkeit untersucht. Bei flüssig formulierten Präparaten wird die Wirksamkeit in einem ersten Schritt nach Quellenlassen des Saatgutes in den Präparaten getestet. Im zweiten Schritt werden die als Pulver formulierten Präparate sowie die flüssig formulierten Präparate äußerlich an das Saatgut appliziert. Schließlich werden ausgewählte wirksame Präparate in unterschiedlicher Aufwandmenge und unterschiedlichen Formulierungen unter Zusatz von Haftmitteln appliziert und die Wirksamkeit ermittelt. Die Feldversuche werden mit Wintergerste durchgeführt. Im ersten Jahr werden maximal drei Präparate mit verschiedenen Aufwandmengen an einem Standort getestet. Bei positiven Ergebnissen und falls die Gewächshausversuche auf eine induzierende Wirkung hinweisen, werden im zweiten Jahr Versuche an drei verschiedenen Standorten durchgeführt.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Untersuchung von Saatgutbehandlungsmitteln / Resistenzinduktoren mit Wirksamkeit gegen Gersten- und Weizenflugbrand (Ustilago nuda var. nuda u. U. nuda var. tritici).    Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): Koch, Dr. Eckhard, Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5935/</dc:relation>
</oai_dc:dc>