<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Humussphäre - Projekt zu energiesparenden und humhusaufbauenden Methoden in der Landwirtschaft Teil 5: Das Jahr 2009</dc:title>
  <dc:creator>Strüber, Klaus</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Recycling, balancing and resource management</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Dieses Projekt beschreibt den Versuch, einen 22 ha großen landwirtschaftlichen Betrieb auf Pferdezug umzustellen und die Aspekte, die dabei auftreten. Dabei entstehen 9 verschiedene Projekteile zu den Themen: Bodenvergleich Traktor/Pferd, Kalkdüngung, Kartoffelroder, Rentabilität und Umweltleistungen, Zugkraftmessungen, Pfluglose Bodenbearbeitung, Vorderwagenplanung, Leindotteranbau und das bedingungslose Grundeinkommen.&#xD;
Neben dem Projektleiter sind Praktiker/innen und Wissenschaftler/innen am Projekt beteiligt: Prof. Dr. R. Horn, Universität Kiel; Dr. U. Hampl, Beratungsbüro Lernen am Bauernhof, Landwirt F. Wenz, Prof. Hoffmann - Bahnsen, FH Eberswalde.&#xD;
Sämtliche Berichte können angefordert werden, außerdem freut sich der Verfasser über jede Anregung zum Thema: Was soll erforscht werden im Bereich „landwirtschaftlicher Zugpferdeeinsatz“, der Kontakt: Klaus Strüber, Tel. 0049 (0)4528/764 oder info@hof-hollergraben.de</dc:description>
  <dc:publisher>Starke Pferde - Verlag</dc:publisher>
  <dc:date>2009-06</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17984/1/SP_Teil_5_Das_Jahr_2009.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Strüber, Klaus   (2009) Humussphäre - Projekt zu energiesparenden und humhusaufbauenden Methoden in der Landwirtschaft Teil 5: Das Jahr 2009.  [Humussphäre- a projekt about energy-saving and build-on humus methods in agriculture Part 5: The year 2009.]  Starke Pferde (54), pp. 24-27.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17984/</dc:relation>
</oai_dc:dc>