<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Hintergrundbelastung und Abdriftsituationen bei Biorebbauparzellen: Untersuchungskampagne 2003/04 - Vorläufige Resultate</dc:title>
  <dc:creator>Wyss, Gabriela</dc:creator>
  <dc:creator>Seiler, Kurt</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:description>Da noch nicht alle Ergebnisse vorliegen können die nachfolgenden Schlussfolgerungen nur für die bereits vorliegenden Resultate gezogen werden:&#xD;
·	Alle auf den Biotrauben gemessenen Fungizidrückstände lagen durchschnittlich unter 0.01 mg/kg; ein Rückstandsbereich, der bei der Weinbereitung durch die Abtrennung des Tresters beim Rotwein und dem Abpressen beim Weisswein zu keinen Rückständen im Wein führen würden;&#xD;
·	Biologisch bewirtschaftete, isoliert gelegene Parzellen (ab 100 m Abstand ) sind nicht von einer Hintergrundbelastung betroffen;&#xD;
·	Bei Einhaltung der guten landwirtschaftlichen Praxis (gut gewartete und der Spritzsituation angepasste Applikationsgeräte, Abstimmung auf die Wettersituation) kann das Risiko einer direkten Abdrift sehr gering gehalten werden;&#xD;
·	Unter bestimmten Bedingungen können Bioparzellen aufgrund der indirekten Abdrift von einem „Schleier“ durch Fungizidrückstände in einem tiefen Bereich betroffen sein;&#xD;
·	Das Vorkommen von Cyprodinil, ein Inhaltsstoff des häufig eingesetzten Pflanzenschutzmittels Switch, kann als ubiquitär bezeichnet werden;&#xD;
·	Zur Festlegung eines Schwellenwertes für Fungizidrückstände in Bioweinen müssen die Auswertungen der restlichen Daten beigezogen werden.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, Frick</dc:publisher>
  <dc:contributor>Häseli, Andreas</dc:contributor>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2665/1/Wyss.g.-2004-abdriftsituation-weinbautagung.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2665/2/Wyss.g.-2004-f-adriftsituation-weinbautagung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Wyss, Gabriela and Seiler, Kurt    (2004) Hintergrundbelastung und Abdriftsituationen bei Biorebbauparzellen: Untersuchungskampagne 2003/04 - Vorläufige Resultate.  [Pollution environnementale et problèmes de dérives des traitements touchant des parcelles viticoles biologiques: Campagne d’analyses 2003/2004 — Résultats provisoires.]  In: Häseli, Andreas (Ed.)  Tagungsband zur Bioweinbautagung 2004 in Olten, Forschungsinstitut für biologischen Landbau, Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2665/</dc:relation>
</oai_dc:dc>