<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organik Biber (Capsicum annuum L.) Tohumu Üretiminde Verim ve Kalite Özelliklerinin Belirlenmesi</dc:title>
  <dc:creator>Duman, İbrahim</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Pala-Yağlık salçalık biber çeşidinin kullanıldığı çalışma E.Ü. Ziraat Fakültesi Menemen Araştırma Uygulama ve Üretim Çiftliğine ait organik üretim parseli ile geleneksel üretim parsellerinde 2006 ve 2007 üretim yıllarında yürütülmüştür. Geleneksel parsel ve organik parsel üretimlerinde izin verilen girdiler kullanılmıştır. Organik parsel bitkilerine göre geleneksel parsel bitkilerinde belirlenen hızlı ve büyük habitüs gelişimi hem parsel hem de dekar meyve verim değerlerini artırmıştır. Geleneksel parselden yıllar bazında dekardan % 10-15 meyve verim artışı ve paralelinde de % 10-12 tohum verimi artışı elde edilmiştir. Buna karşılık ISTA tarafından standart koşul olarak belirlenen 25ºC ortamında gerçekleştirilen canlılık testlerinde çimlenme ve çıkış oranı ile çimlenme ve çıkış hızı bakımından organik ve geleneksel tohumlar arasında önemli fark bulunmamıştır. Ayrıca düşük (15ºC) ve yüksek (35ºC) sıcaklık değerlerinin esas alındığı stres koşulları ile fidelik koşullarında yürütülen canlılık testlerinde de benzer şekilde organik ve geleneksel tohumlar arasındaki fark önemsiz bulunmuştur. Ancak organik üretimde ilk hasat döneminde elde edilen tohumların 1000 tohum ağırlığı, çimlenme ve çıkış gücü ile çimlenme ve çıkış hızı 2. hasat dönemi tohumlarına göre yüksek bulunmuştur. Bu nedenle organik biber tohumu üretiminde, tohum kalitesi açısından iyi bakım koşullarının sağlanması ve ilk hasat meyve tohumlarının alınmasının önemli olduğu sonucuna varılmıştır.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19112/1/Organik_biber_tohumu_.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Duman, İbrahim   (2009) Organik Biber (Capsicum annuum L.) Tohumu Üretiminde Verim ve Kalite Özelliklerinin Belirlenmesi.  [Determination of Yield and Quality Characteristics in Organic Pepper (Capsicum annuum L.) Seed Production.]  Ege Üniversitesi Ziraat Fakültesi Dergisi, 46(3), pp. 155-163.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19112/</dc:relation>
</oai_dc:dc>