<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Doğu Anadolu Bölgesi’nde Organik Kuru Fasulye Üretiminin Araştırılması</dc:title>
  <dc:creator>KILIÇ, Engin</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Bu çalışmanın amacı, ahır gübresi, mikrobiyal gübre (BA–142, M–3 bakterileri) ve ticari gübre uygulamalarının arpa bitkisi ile münavebeli yetişiciliği yapılan fasulye bitkisinin verim ve toprak makro element içeriği (NPK) üzerine etkilerini belirlemektir. İlk ekim yılını takiben en yüksek fasulye verimi mineral gübre uygulanmasından elde edilmiş daha sonraki yıllar ise fasulyeden en yüksek verim sırasıyla çiftlik gübresi, ticari gübre, M-3, BA-142 ve hiç gübre kullanılmayan kontrol grubundan elde edilmiştir. Yapılan toprak analizlerinde ise yıllar itibariyle deneme parsellerindeki toprakların azot, fosfor ve potasyum değişimleri incelenmiş ve fasulye verimi ile olan ilişkisi değerlendirilmiştir.</dc:description>
  <dc:publisher>Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü</dc:publisher>
  <dc:contributor>ALAY VURAL, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19395/1/Do%C4%9Fu_Anadolu_B%C3%B6l._Organik_K._Fasulye.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19395/3/Organik_tarim_kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:identifier>KILIÇ, Engin    (2011) Doğu Anadolu Bölgesi’nde Organik Kuru Fasulye Üretiminin Araştırılması.    In: ALAY VURAL, Ayşen (Ed.)   Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Organik Tarım Araştırma Sonuçları.  Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü, Ankara/Turkey, pp. 129-131.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19395/</dc:relation>
</oai_dc:dc>