<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Erstellung und Beschreibung des PC-Programms BEFU, Teil Ökologischer Landbau.&#xD;
Verfahren der Grunddüngung, legumen N-Bindung, Nährstoff- und Humusbilanzierung</dc:title>
  <dc:creator>Kolbe, Hartmut</dc:creator>
  <dc:creator>Köhler, Brigitte</dc:creator>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:subject>Technology transfer</dc:subject>
  <dc:subject>Recycling, balancing and resource management</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Im Ökologischen Landbau stehen heute Aufgaben an, für die z. T. umfangreiche Kalkulationen erforderlich sind. So werden auf gesetzlicher Basis über die Düngeverordnung und Cross Compliance Berechnungen von Nährstoffvergleichen und eine Humusbilanzierung vorgeschrieben. Ebenso werden im Bereich der Kontrolle zur EU-Öko-VO sowie in der Betriebsberatung genaue Berechnungen zur Betriebs- und Fruchtfolgegestaltung angefordert. Um diese zunehmende Dokumentationspflicht erfüllen zu können, werden von Seiten der Praxis einfache PC-unterstützte Hilfsmittel nachgefragt. Diese Verfahren sollen darüber hinaus auch gehobenen Ansprüchen entsprechen, damit sie geeignet sind, z. B. bei der Aufdeckung von Schwachstellen sowie zur Optimierung des Nährstoffmanagements und der Bodenfruchtbarkeit in den Betrieben beizutragen. &#xD;
&#xD;
Auf der Grundlage langjähriger Erfahrungen beim Einsatz des Kalkulationsprogramms BEFU („Bestandesführung“) in Sachsen wurden in der vorliegenden Arbeit zunächst die wissenschaftlichen Grundlagen und Prinzipien zum Nährstoffmanagement für den Anwendungsbereich im ökologischen Landbau weiter entwickelt. Für den Teil ökologischer Landbau des PC-Programms BEFU - kurz „ÖKO-BEFU“ - wurden dann sowohl Verfahren für einfache Berechnungen als auch für die anspruchsvolle Betriebsberatung für folgende Anwendungsgebiete ausgearbeitet und genau beschrieben:&#xD;
- Humusbilanzierung&#xD;
- Nährstoffbilanzierung (Schlag-, Flächen-, Hoftorbilanz)&#xD;
- Symbiotische N-Bindung (Körner- u. Futterleguminosen)&#xD;
- Grunddüngung (P, K, Mg)&#xD;
- Kalkversorgung.</dc:description>
  <dc:publisher>Saechsisches Landesamt fuer Umwelt, Landwirtschaft und Geologie</dc:publisher>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15101/1/BEFU_Teil_Oekologischer_Landbau08.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kolbe, Hartmut and Köhler, Brigitte         (2008) Erstellung und Beschreibung des PC-Programms BEFU, Teil Ökologischer Landbau. Verfahren der Grunddüngung, legumen N-Bindung, Nährstoff- und Humusbilanzierung.   Schriftenreihe des Landesamtes für Umwelt, Landwirtschaft und Geologie, no. Heft 36/2008. Saechsisches Landesamt fuer Umwelt, Landwirtschaft und Geologie.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15101/</dc:relation>
</oai_dc:dc>