<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Konventionalisierung oder Vielfalt: Wohin entwickelt sich der Biolandbau?</dc:title>
  <dc:creator>Bartel-Kratochvil, Dr. Ruth</dc:creator>
  <dc:creator>Lindenthal, Dr. Thomas</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>Dem – österreichischen wie europäischen – Biolandbau stellt sich in jüngster Zeit verstärkt die Frage nach dem Wohin. Die Biologische Landwirtschaft steht an einer Weggabelung, die strategisch wichtige Entscheidungen für ihre weiteren Entwicklungspfade verlangt. Zum Einen schrieb der Biolandbau in den letzten Jahren Erfolgsgeschichte:&#xD;
&#xD;
- starker Zuwachs an umgestellten Betrieben und umgestellter Fläche,&#xD;
- sinkende Verarbeitungs- und Vermarktungskosten aufgrund steigender Mengen,&#xD;
- Umsatzzuwächse am Lebensmittelmarkt,&#xD;
- steigende Exporte,&#xD;
- erweiterte Vielfalt des Bio-Angebots,&#xD;
- verbesserte Verfügbarkeit von Bio-Produkten („Bio in jeder Lebenslage und für jede Geldbörse“),&#xD;
- Professionalisierung auf vielen Ebenen (Erzeugung, Verarbeitung, Vermarktung, Kontroll- und Zertifizierungswesen, Beratung etc.),&#xD;
- zunehmende Verankerung in politischen Programmen und institutionelle Etablierung.&#xD;
&#xD;
Der Biolandbau hat sich damit aus der Nische herausbewegt, und wird in landwirtschaftlicher Produktion, Ernährungswirtschaft, Konsum und Agrarpolitik breit wahrgenommen.</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14932/1/2_Zukunft%C3%96LW__%C3%96BV_25102005.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bartel-Kratochvil, Dr. Ruth and Lindenthal, Dr. Thomas   (2005) Konventionalisierung oder Vielfalt: Wohin entwickelt sich der Biolandbau?   Bäuerliche Zukunft (289), pp. 16-17.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14932/</dc:relation>
</oai_dc:dc>