<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Økologisk jordbrug mellem historie og principper - Rapport fra OASE workshop I 19. september 2002</dc:title>
  <dc:creator>Ingemann, Jan Holm</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>History of organics</dc:subject>
  <dc:description>Den 19. september 2002 afholdtes den første workshop, hvor der blev sat fokus på to felter. Det første felt omhandler milepæle i den historiske udvikling af sektoren (udvikling af praksis) og det andet felt de principper, der karakteriserede/ karakteriserer den økologiske sektor og afgrænser den fra den konventionelle. Herværende rapport har til formål i hovedtræk at skitsere de overvejelser og synspunkter, der blev diskuteret ved denne workshop. Kapitlerne 5, 6 og 7 indeholder en skriftlig fremstilling af mundtlige oplæg, der – sammen med forskergruppens skriftlige oplæg (kapitel 4) – udgjorde grundlaget for arbejdet ved workshoppen. Kapitel 8 indeholder hovedtræk af arbejdet i plenum og gruppearbejde. Kapitel 9 indeholder opsummering af resultaterne af en spørgeskemaundersøgelse, der blev gennemført under workshoppen.</dc:description>
  <dc:date>2002-12</dc:date>
  <dc:type>Working paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1572/1/oase_w1.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ingemann, Jan Holm    (2002) Økologisk jordbrug mellem historie og principper - Rapport fra OASE workshop I 19. september 2002.  [Danish organic agriculture between history and principles.]   Working Papers, no. 2003:3, Aalborg Universitet, Institut for Økonomi, Politik og Forvaltning.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1572/</dc:relation>
</oai_dc:dc>