<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>20 Jahre in die Zukunft: Eine Zeitreise zu Trends und Entwicklungen auf dem Ökomarkt</dc:title>
  <dc:creator>Laberenz, Helmut</dc:creator>
  <dc:creator>Naatz, Olaf-W.</dc:creator>
  <dc:creator>Bähr, Michaela</dc:creator>
  <dc:creator>Barghorn, Hilke</dc:creator>
  <dc:creator>Theophile, Christiane</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Die vorgestellte Untersuchung ist ein kleiner Teil des Forschungsprojektes OMIaRD (Organic Marketing Initiatives and Rural Development), das innerhalb des fünften Rahmenprogramms der EU für Forschung und technologische Entwicklung finanziert wird. Teams von Universitäten und Instituten aus Großbritannien, Italien, Frankreich, der Schweiz, Finnland, Dänemark, Österreich und Deutschland bilden die Projektgruppe. Untersucht werden Aspekte der Vermarktung von Öko-Lebensmitteln in Europa. Der Schwerpunkt liegt hierbei auf Entwicklungspotentialen des ländlichen Raumes. OMIaRD verbindet zwei politische Hauptziele der EU: “nachhaltige Landwirtschaft” und “ländliche Entwicklung”. Abgeleitet werden praktische Vorschläge für Marketing- Initiativen und Daten zur Steuerung der Aktivitäten der Öffentlichen Verwaltungen im Bereich der Entwicklung des Ökomarkts als auch der Regionalentwicklung. Die Aufgabe des Teams der HAW Hamburg ist die europaweite Koordination und nationale Durchführung von Gruppendiskussionen zu Trends und Entwicklungen des Verbraucherverhaltens in Bezug auf Öko-Lebensmittel. &#xD;
&#xD;
Die Teilnehmer prognostizieren der 'Öko-Welt' keinen kühnen Aufbruch zu neuen Ufern, sondern einen mühsamen, steinigen Weg, allerdings mit leichtem Aufwärtstrend. Denn: Öko kann nicht schneller wachsen, als sich Verbraucher ändern.</dc:description>
  <dc:publisher>Universität für Bodenkultur Wien, Institut für Ökologischen Landbau</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1713/1/laberenz-h-2003-20-jahre-zukunft.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Laberenz, Helmut; Naatz, Olaf-W.; Bähr, Michaela; Barghorn, Hilke and Theophile, Christiane    (2003) 20 Jahre in die Zukunft: Eine Zeitreise zu Trends und Entwicklungen auf dem Ökomarkt.  [20 Years into future: A travel through time to trends and developments of the organic market.]  In: Freyer, Bernhard (Ed.)  Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau, Ökologischer Landbau der Zukunft, Universität für Bodenkultur Wien, Institut für Ökologischen Landbau, pp. 353-356.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1713/</dc:relation>
</oai_dc:dc>