<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Homeopatia, agroecologia e sustentabilidade.</dc:title>
  <dc:creator>Andrade, Fernanda Maria Coutinho de</dc:creator>
  <dc:creator>Casali, Vicente Wagner Dias</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Os princípios da Homeopatia são coerentes com as diretrizes que norteiam a produção orgânica e ecológica de alimentos. A família agrícola aplica os conhecimentos da Homeopatia gerando tecnologias a partir de recursos locais. A Homeopatia é certificada como tecnologia social. A partir de revisão de literatura e do resgate de experiências em campo é possível afirmar que a Homeopatia é ferramenta ao se trabalhar a agroecologia. A Ciência da Homeopatia é coerente com as bases epistemológicas que norteiam a sustentabilidade agrícola em suas múltiplas dimensões. Por meio da pesquisa participativa em unidades agrícolas familiares que inseriram o preparado homeopático no manejo é possível identificar diversos indicadores ambientais responsivos a ação direta e/ou indireta da homeopatia. A Ciência da Homeopatia tem conhecimento e recursos tecnológicos compatíveis com a perspectiva da agricultura sustentável sendo ferramenta aos sistemas em fase de transição aos modelos ecológicos de produção. Este texto consta de uma revisão de literatura quanto ao tema.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23094/1/Andrade_Homeopatia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Andrade, Fernanda Maria Coutinho de  and Casali, Vicente Wagner Dias    (2011) Homeopatia, agroecologia e sustentabilidade.  [Homeopathy, agroecology and sustainability.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (1), pp. 49-56.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23094/</dc:relation>
</oai_dc:dc>