<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entraves para a certificação orgânica do leite numa central cooperativa de agricultores familiares do oeste catarinense.</dc:title>
  <dc:creator>Frison, Edilza</dc:creator>
  <dc:creator>Rover, Oscar José</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>O artigo analisa entraves para a transição agroecológica e adequação às normas de certificação orgânica, em unidades familiares produtoras de leite, a partir do caso de uma central de cooperativas de agricultores familiares, a qual possui 73 propriedades em transição. Os principais entraves identificados derivam da ausência de alternativa para venda do leite orgânico, do desconhecimento dos agricultores sobre normas e técnicas específicas para a produção orgânica, e da falta de apoio técnico e organizacional para geração de alternativas que seriam difíceis de implementar à escala de uma só unidade produtiva. Conclui-se que a precariedade da transição agroecológica colocaria os agricultores em risco, caso se aplicasse com rigor a legislação para a produção orgânica.</dc:description>
  <dc:date>2014-03-23</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27401/1/Frison_Entraves%20para%20a%20certifica%C3%A7%C3%A3o%20org%C3%A2nica%20do%20leite.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Frison, Edilza and Rover, Oscar José   (2014) Entraves para a certificação orgânica do leite numa central cooperativa de agricultores familiares do oeste catarinense.  [Barries to organic milk certification in a family farming central cooperative of the west of Santa Catarina.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (2), pp. 70-83.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27401/</dc:relation>
</oai_dc:dc>