<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Planteproduktion og fødevalg</dc:title>
  <dc:creator>Nielsen, A.L.</dc:creator>
  <dc:creator>Hansen, H.H.</dc:creator>
  <dc:creator>Badsberg, J.H.</dc:creator>
  <dc:creator>Søegaard, K.</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Den overordnede baggrund for projektet var at få nogle kvantitative beskrivelser af, hvorledes man med forskellige former for ekstensiv græsmarksdrift kunne besvare eller øge artsdiversiteten på ferske enge. Samtidig ønskedes at kvantificere konsekvenserne for den landbrugsmæssige produktion på arealerne. Ferske enge varierer meget med hensyn til plantebestand, jordbundsforhold og fugtighed, og det er derfor væsentligt at kende disse faktorer, når man skal vurdere, hvilken produktion, der kan forventes på et givet engareal.&#xD;
Når stude og får afgræsser på halvkulturarealer er der et større udvalg af arter end der er på intensive græsmarker. Desuden er der som regel en lavere belægning, hvilket betyder at dyrene har gode muligheder for at selektere i det planteudbud, der er til rådighed. Målet med denne del af undersøgelsen var at få en beskrivelse af produktionens størrelse, foderkvalitet, artssammensætning, benyttelsens indvirkning på arterne, foderkvaliteten af enkeltarter og studenes fødevalg.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4249/2/4249.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Nielsen, A.L.; Hansen, H.H.; Badsberg, J.H. and Søegaard, K.    (2002) Planteproduktion og fødevalg.    In:     DJF intern rapport.  , pp. 7-13.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4249/</dc:relation>
</oai_dc:dc>