<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einsatz von Mykorrhizapilzen und Qualitätskomposten bei der Anzucht von Jungpflanzen im ökologischen Gemüse- und Zierpflanzenbau</dc:title>
  <dc:creator>Institut für Gemüse- und Zierpflanzenbau Großbeeren/Erfurt,  e.V.</dc:creator>
  <dc:creator>Fachgebiet Ökologische Land- und Pflanzenbausysteme, Universität Kassel</dc:creator>
  <dc:creator>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, Frick</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Zum erfolgreichen Einsatz von Qualitätskomposten und arbuskulären Mykorrhizapilzen (AMP) in einer anspruchsvollen Jungpflanzenanzucht im ökologischen Anbau muss u.a. geklärt werden:&#xD;
-	Wie hoch darf der maximale Kompostanteil im Substrat sein?&#xD;
-	Wie lassen sich Jungpflanzen in komposthaltigem Substrat mit AMP kolonisieren?&#xD;
-	Welche Wirkungen haben AMP-Inokulation auf Wachstum, Gesundheit, Blühverhalten und Nährstoffaufnahme gärtnerischer Kulturen in der Anzucht bzw. im Feld?&#xD;
-	Wie groß ist die native AMP-Vielfalt an ausgewählten Versuchsstandorten und wie hoch ist der Inokulationserfolg nach einer AMP-Anwendung?&#xD;
Die im Projekt erzeugten Komposte enthielten keine infektiösen AMP-Einheiten. Als Zuschlag zu Weißtorf in Anteilen von 20 bis 40 % (v/v) war ihre Wirkung auf Pflanzenwachstum und&#xD;
-gesundheit gleich oder besser als herkömmliche Anzuchtsubstrate (Klasmann). Verschiedene kommerzielle AMP (Fa. Triton, Plantworks, Biorize) und AMP der Universität Basel wurden auf Kompost-Substraten und im Feld geprüft. Es zeigte sich, dass&#xD;
-	eine Infektion von Pelargonie, Poinsettie, Porree, Erdbeeren und Kopfsalat möglich ist, &#xD;
-	Wachstum (Porree, Erdbeere, Pelargonie, Poinsettie) und Blühverhalten (Pelargonie) verbessert wird, &#xD;
-	die Nährstoffgehalte (P, N, K, Zn, Cu) teilweise erhöht werden,&#xD;
-	eine Krankheitsunterdrückung von Pythium ultimum bei Erbsen (Modell) erfolgte und additive signifikante Effekte durch AMP-Stämme in komposthaltigem Substrat induziert werden konnten,&#xD;
-	im Feld keine nennenswerte Verschiebung des nativen AMP-Artenspektrums auftrat,&#xD;
-	ausgewählte Baseler AMP-Stämme eine bessere Wirkung auf das Pflanzenwachstum erzielten als kommerzielle Präparate.&#xD;
Die positiven Effekte waren abhängig von den jeweils eingesetzten AMP und nicht an allen Standorten (IGZ, FÖL, FiBL,) reproduzierbar. &#xD;
Von 10 AMP der Universität Basel wurden DNA-Fingerprints hergestellt und aus jedem Isolat eine ITS-Region sequenziert. Diese gruppierten in Stammbäumen mit anderen Sequenzen von Glomus constrictum, Glomus mossae bzw. Glomus etunicatum. Die aus einem Screening ermittelten 5 besten Baseler AMP-Stämme wurden vermehrt und stehen als Quelle für weitere Versuche und kommerzielle Produkte zur Verfügung. Zukünftige Untersuchungen sollten auf frühe Phasen des Pflanzenwachstums fokussieren,  weil dort die grössten AMP-Effekte aufgetreten sind. Dabei ist die kombinierte Wirkung verschiedener Einzelstämme von besonderem Interesse.</dc:description>
  <dc:date>2003-10</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7738/1/7738-02OE306-ble-igz-2003-mykorrhiza-kurzbericht.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7738/2/7738-02OE306-ble-igz-2003-mykorrhiza-summary-teilprojekte.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7738/3/7738-02OE306-ble-igz-2003-mykorrhiza-teilproj1.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7738/4/7738-02OE306-ble-igz-2003-mykorrhiza-teilproj2.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7738/5/7738-02OE306-ble-igz-2003-mykorrhiza-teilproj3.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7738/6/7738-02OE306-ble-igz-2003-mykorrhiza-teilproj4.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7738/7/7738-02OE306-ble-igz-2003-mykorrhiza-merkblatt.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Institut für Gemüse- und Zierpflanzenbau Großbeeren/Erfurt, e.V.; Fachgebiet Ökologische Land- und Pflanzenbausysteme, Universität Kassel and Forschungsinstitut für biologischen Landbau, Frick         (2003) Einsatz von Mykorrhizapilzen und Qualitätskomposten bei der Anzucht von Jungpflanzen im ökologischen Gemüse- und Zierpflanzenbau.  [Use of mycorrhizal fungi and high quality composts for seedling production in organic vegetable and ornamental farming.]   Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung (BLE), Bonn, Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7738/</dc:relation>
</oai_dc:dc>