<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação da sustentabilidade da pecuária de corte extensiva tradicional do Pantanal Sul-Mato-Grossense através da metodologia emergética.</dc:title>
  <dc:creator>Specht, Leandro</dc:creator>
  <dc:creator>Quadros, Sergio Augusto Ferreira de</dc:creator>
  <dc:creator>Erpen, Julio Graeff</dc:creator>
  <dc:creator>Rosa, Antonio Carlos Machado da</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>O trabalho foi desenvolvido na Fazenda São José, município de Aquidauana – Mato Grosso do Sul, onde foi avaliada a sustentabilidade da bovinocultura, que pode ser considerada como representativa da pecuária tradicional da região pantaneira. Para a avaliação do desempenho ambiental da criação de gado, foi utilizada a metodologia eMergética. Na análise eMergética, são contabilizados os recursos oriundos da economia e também aqueles recursos advindos da natureza. Para a interpretação das informações levantadas, foram calculados índices como Transformidade, Renovabilidade dentre outros sugeridos pela metodologia eMergética. Os resultados mostraram que a produção de gado da Fazenda São José é uma atividade altamente sustentável, pois utiliza 89,11% de recursos renováveis da natureza, sendo que a eMergia agregada ao produto carne é muito superior ao valor de eMergia recebido pela sua venda. Isso leva a propor alternativas para valorizar essa atividade e esse produto, como a criação de selos de sustentabilidade, e também pagamentos por serviços ambientais prestados, haja vista da grande importância do bovino na preservação do Bioma Pantanal.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22788/1/12794-54109-1-PB.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Specht, Leandro ; Quadros, Sergio Augusto Ferreira de ; Erpen, Julio Graeff  and Rosa, Antonio Carlos Machado da    (2012) Avaliação da sustentabilidade da pecuária de corte extensiva tradicional do Pantanal Sul-Mato-Grossense através da metodologia emergética.  [Assessing the sustainability of extensive beef cattle Traditional Pantanal-Mato Grosso through emergy methodology.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (3), pp. 16-25.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22788/</dc:relation>
</oai_dc:dc>