<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einfluss des biologischen und konventionellen Landbaus sowie verschiedener Raumparameter auf bodenbrütende Vögel und Niederwild in der Ackerbaulandschaft: Problemanalyse - praktische Lösungsansätze</dc:title>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Das gegenständliche Forschungsprojekt analysiert Einflüsse der Landwirtschaft auf ''Zielarten“, durchwegs Charakterarten) der offenen, ackerbaudominierten Kulturlandschaft (Feldhase, Rebhuhn, Feldlerche und Wachtel), die mit ihren unterschiedlichen Habitatansprüchen ein breites Spektrum von Kulturlandarten ''abdecken“. Dafür werden in umfassender Weise die Einflüsse der landwirtschaftlichen Standorte, der Landschafts- und Feldstruktur, der Kulturartenzusammensetzung und der Bewirtschaftungspraxis mit berücksichtigt. Die Ergebnisse des Forschungsprojekts sind für die Erstellung des neuen ÖPUL hinsichtlich der Erreichung von Biodiversitätszielen von hoher Relevanz.&#xD;
Obwohl sich erwartungsgemäß die Lebensraumansprüche in einigen Punkten stark unterscheiden, zeigen alle vier Zielarten auffällige Übereinstimmungen in Bezug auf drei Faktoren:&#xD;
1. Vorhandensein von verschieden ausgeprägten, inhomogenen, meist mehrjährigen Brachen (positiver Einfluss); und&#xD;
2. Hoher Luzerneanteil (positiver Einfluss),&#xD;
3. Herbizideinsatz (negativer Einfluss).&#xD;
Darüber hinaus wurden bei einem sehr großen Teil der erfassten Faktoren hochsignifikante Korrelationen (Zusammenhänge) mit jeweils zumindest einer der vier Zielarten (sowie keinen gegenläufigen Trends bei einer anderen Art) hinsichtlich Siedlungsdichte und Fortpflanzungserfolg gefunden:&#xD;
Faktoren mit dem stärksten positiven Einfluss:&#xD;
•	gute Ausstattung mit Landschaftselementen (inkl. Brachen)&#xD;
•	geringe Schlagbreiten&#xD;
•	hohe Nutzungsdiversität&#xD;
•	ausreichende Zeitfenster (= bewirtschaftungsfreie Zeit) für Fortpflanzung&#xD;
•	hoher Anteil an K- und WF- Brachen (ohne Grünland)&#xD;
Faktoren mit dem stärksten negativen Einfluss:&#xD;
•	(relativ) hohe Bodenfeuchte&#xD;
•	hoher Gemüseanteil&#xD;
•	hoher Anteil an Kulturen, die im Herbst noch Deckung bieten (Mais,&#xD;
•	Sonnenblume, Zuckerrübe, ..)&#xD;
Der Biologische Landbau liefert eine sehr gute Nahrungsbasis für die untersuchten (und andere) Arten, aber einen geringen Beitrag zur Bereitstellung von Brut- und Deckungshabitaten. Die Bewirtschaftungspraxis (v. a. Häckseltermine bei Luzerne und Brachen, aber auch das Striegeln der Felder, beides bei Einsatz besonders leistungsfähiger Maschinen) erzeugt eine hohe Mortalität bzw. verringerte Fortpflanzungsraten bei allen Zielarten.&#xD;
Bezüglich des Häckselns geht aus den Untersuchungen hervor, dass sich mehrmaliges, über die Saison verteiltes Häckseln positiv auswirken kann, während einmaliges Häckseln während der sensiblen Phasen der Fortpflanzung (besonders im Mai und Juni) negativ ist.&#xD;
Diese negativen Begleiterscheinungen können durch geeignete (ÖPUL)-Maßnahmen minimiert werden. Detaillierte Freilandversuche zur pflanzenbaulichen Machbarkeit einer Bewirtschaftung der Luzerne mit naturschutzoptimierten Häckselterminen (mit 8- statt 4-wöchigem Intervall) zeigten, dass dies ohne nachteilige Auswirkungen für den Landwirt möglich ist.&#xD;
Einige Zielarten (v. a. Rebhuhn) profitieren von der herausragenden Wirksamkeit von kleinflächigen Naturschutzmaßnahmen; sie werden jedoch oft nicht auf ausreichendem Flächenanteil umgesetzt (0,2 bis 11%). Insgesamt zeigt sich, dass extensive Kulturen, geringe Bewirtschaftungsintensität und Naturschutzmaßnahmen räumlich zusammentreffen, und zwar überwiegend auf den geringwertigen Böden. Das ÖPUL bewirkt demnach eine weitere Extensivierung in – bezüglich der naturräumlichen Ausstattung - bereits ''gesättigten“ Gebieten, während die notwendige Extensivierung in produktiven Gebieten ausbleibt.&#xD;
Abgeleitet von den Ergebnissen werden die bestehenden bzw. möglichen neuen ÖPUL-Maßnahmen hinsichtlich ihres Effekts auf die Zielarten beurteilt.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Einfluss des biologischen und konventionellen Landbaus sowie verschiedener Raumparameter auf bodenbrütende Vögel und Niederwild in der Ackerbaulandschaft: Problemanalyse - praktische Lösungsansätze.  [The effect of organic farming on ground-breeding birds, brown hare, and crop diversity, in open cereal farming landscapes. Problems and practical solutions.]   Runs 2004 - 2005.      Project Leader(s): Kelemen-Finan, Dr. Julia, Distelverein.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6406/</dc:relation>
</oai_dc:dc>