<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bacillus thuringiensis. Grundlagen und Einsatz im biologischen und integrierten Pflanzenschutz</dc:title>
  <dc:creator>Kaiser-Alexnat, Renate</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Im Rahmen ihrer langjährigen Tätigkeit als wissenschaftliche Mitarbeiterin des Instituts für Biologischen Pflanzenschutz des Julius Kühn-Instituts, Bundesforschungsinstituts für Kulturpflanzen, hielt die Autorin anlässlich der gemeinsamen Lehrveranstaltung „Biologischer und Integrierter Pflanzenschutz“ mit dem Fachbereich Biologie der Technischen Universität Darmstadt in den Jahren 2008 und 2009 je eine Vorlesung über „Bacillus thuringiensis“. Die Inhalte dieser Vorlesungen wurden in Form der vorliegenden Broschüre aufgearbeitet. &#xD;
&#xD;
Die Broschüre im handlichen A5 Format gibt einen umfassenden, übersichtlichen und einfach verständlichen Überblick über den Themenkomplex „Bacillus thuringiensis“. Daher ist die Broschüre für Studenten der Land- und Forstwirtschaft, des Gartenbaus sowie der Biologie und verwandter Fachbereiche ebenso geeignet wie für Landwirte, Gärtner und interessierte Laien, um sich über die Grundlagen und den praktischen Einsatz von Bacillus thuringiensis zur umweltschonenden Regulierung von Schadinsekten zu informieren. &#xD;
&#xD;
Gliederung: 1. Einführung (Entdeckung, Vorkommen, Biologie, Vermehrung, Kristalltoxin-Formen, Aufbau der Delta-Endotoxine, Toxine, Stämme und Taxonomie von Bacillus thuringiensis - B.t.). 2. Einsatz von B.t. im Pflanzenschutz (Geschichte, Wirkungsmechanismus, Spezifität, Wirkungsspektrum, Handelsprodukte, Anwendung, Stabilität, Produktion und Bedeutung von B.t.-Präparaten). 3. B.t. in der Grünen Gentechnik (Grundlagen zu und Bedeutung von B.t.-Pflanzen). 4. Linksammlung.</dc:description>
  <dc:publisher>epubli GmbH</dc:publisher>
  <dc:date>2012-03-27</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20753/1/Bacillus-thuringiensis-A5-epubli.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kaiser-Alexnat, Renate    (2012) Bacillus thuringiensis. Grundlagen und Einsatz im biologischen und integrierten Pflanzenschutz.  [Bacillus thuringiensiss. Basic information and application in organic and integrated plant protection.]    epubli GmbH, Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20753/</dc:relation>
</oai_dc:dc>