<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Transformación territorial: análisis del proceso de intensificación agraria en la cuenca del área protegida Esteros de Farrapos, Uruguay.</dc:title>
  <dc:creator>Gazzano, Inês</dc:creator>
  <dc:creator>Achkar, Marcel</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>La intensificación agraria transforma el territorio y amenaza la actividad de ganaderos familiares que alternan el pastoreo dentro y fuera del área protegida Esteros de Farrapos (APEF), en lãs inundaciones. Con el objetivo de analizar la disponibilidad real de tierras de pastoreo en la cuenca Del APEF, se evaluó entre 1998/2011: el cambio de uso del suelo, la intensificación con un índice de intensificación, en cuenca, planicies bajas y paleocosta; la diversidad estructural con el índice de Shannon, la variación de superficie del pastizal, su fragmentación y dispersión con el índice de Moran y las distancias de remanentes de pastizal al APEF. En 13 años, los usos menos intensivos pasaron de 60 a 20 % y los más intensivos de 40 a 80%. Tomando como base 1998, los bosques disminuyeron 92% y el pastizal 52%. La diversidad estructural disminuye, el pastizal se fragmenta y dispersa. Los remanentes de pastizal próximos al APEF son pequeños y dispersos. Los indicadores muestran la dinámica de intensificación. Desde la Agroecología se cuestiona el uso del territorio que separa producción – conservación, para plantear su integración.</dc:description>
  <dc:date>2014-04-18</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27402/1/Gazzano_Tranformaci%C3%B3n%20territorial.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gazzano, Inês and Achkar, Marcel   (2014) Transformación territorial: análisis del proceso de intensificación agraria en la cuenca del área protegida Esteros de Farrapos, Uruguay.  [Territorial transformation: analysis of the process of agricultural intensification in the catchment of the protected area of Esteros de Farrapos, Uruguay.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (2), pp. 30-43.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27402/</dc:relation>
</oai_dc:dc>