<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Naturschutz – eine Kulturaufgabe für den Öko-Landbau</dc:title>
  <dc:creator>van Elsen, Thomas</dc:creator>
  <dc:creator>Rahmann, Gerold</dc:creator>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:description>„Der ökologische Landbau wirtschaftet naturnah!“ Dieses Schlagwort wird gerne verwendet, wenn der Öko-Landbau aus Naturschutzsicht zu bewerten ist. In der Abgrenzung zur konventionellen Landbewirtschaftung stimmt dies natürlich: Viele Vergleichsuntersuchungen&#xD;
belegen einen schonenderen Umgang mit der unbelebten Umwelt und höhere Artenvielfalt auf Bio-Betrieben – ein im Grunde banales Ergebnis, auch wenn es im Einzelfall noch Forschungsbedarf gibt. Doch auch im Öko-Landbau lassen frühe Schnittzeitpunkte zur Silagegewinnung, hohe Mahdfrequenz und tiefer Schnitt sowie hohe Besatzdichten und Portionsweiden die biologische Vielfalt von Wiesen verarmen.&#xD;
Optimierte Beikrautregulierung, perfekte Saatgutreinigung und der Einsatz von Untersaaten können zum weiteren Artenschwund von Ackerwildkräutern, Insekten und Feldvögeln beitragen. Die Pflege unrentabler Grenzertragsflächen ist kein selbstverständliches Anliegen.Und die Wirtschaftsflächen werden auch bei Bio-Betrieben größer, ökologisch wertvolle Randstrukturen und die Nutzungsvielfalt nehmen ab.</dc:description>
  <dc:publisher>Stiftung Ökologie &amp; Landbau, Bad Dürkheim</dc:publisher>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2453/1/14-16_vanelsen_3.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>van Elsen, Thomas and Rahmann, Gerold   (2004) Naturschutz – eine Kulturaufgabe für den Öko-Landbau.  [Nature protection - a cultural duty for organic farming.]  Ökologie &amp; Landbau, 130 (2/2004), pp. 14-16.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2453/</dc:relation>
</oai_dc:dc>