<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Production de viande ovine en agriculture biologique comparée à l’élevage conventionnel :&#xD;
résultats technicoéconomiques d’exploitations de plaine et de montagne du nord du Massif central</dc:title>
  <dc:creator>G., LAIGNEL</dc:creator>
  <dc:creator>M., BENOIT</dc:creator>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:description>Durant les cinq dernières années, l’Agriculture Biologique (AB) a connu, en&#xD;
France, un développement inégalé : entre 1997 et 2002, la superficie conduite&#xD;
en AB a été multipliée par trois et les effectifs de brebis par cinq. Cette&#xD;
croissance s’accompagne d’un important besoin de références, en particulier&#xD;
technico-économiques. L’observation sur trois années de 24 exploitations&#xD;
ovines allaitantes en AB, comparées à 39 exploitations ovines allaitantes&#xD;
conventionnelles, met en évidence une certaine spécificité des élevages AB,&#xD;
tout en confirmant les principaux facteurs qui déterminent la marge par brebis&#xD;
et le revenu. Etant donné le prix des aliments concentrés en AB, 1,8 fois&#xD;
supérieur à celui des conventionnels, la quantité consommée est déterminante&#xD;
sur la marge par brebis. Elle peut être réduite en valorisant au mieux la&#xD;
surface fourragère. La plus-value sur la vente des agneaux en AB se réduit&#xD;
depuis trois ans, pour n’être plus en 2002 que de 16 % en zone de montagne&#xD;
et 0 % en zone de plaine. Le revenu hors aides CTE des éleveurs AB est de&#xD;
39 % inférieur en montagne et de 57 % en plaine à celui des élevages conventionnels.&#xD;
Marge par brebis, productivité du travail et charges de structure&#xD;
sont déterminants sur le revenu. Dans le contexte actuel de cours favorables&#xD;
à l’agneau conventionnel, ne permettant que peu de plus-value sur l’agneau&#xD;
bio, le développement ou même simplement le maintien des élevages AB passe&#xD;
par des aides sur le long terme qui intégreraient les aspects environnementaux&#xD;
et, peut-être, la valeur santé des produits qui reste à démontrer.</dc:description>
  <dc:publisher>INRA</dc:publisher>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7046/1/ovins_bio_Productions_Animales_2004.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>G., LAIGNEL and M., BENOIT   (2004) Production de viande ovine en agriculture biologique comparée à l’élevage conventionnel : résultats technicoéconomiques d’exploitations de plaine et de montagne du nord du Massif central.   INRA Productions Animales, 2 (17), pp. 133-143.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7046/</dc:relation>
</oai_dc:dc>