<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Stickstoffeffizienz von Winterroggensorten im Organischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Haas, Guido</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Neben Weizen ist Winterroggen die dominierende Getreideart im Organischen Landbau. Bei Roggen ist Stickstoff kein wesentlicher die Produktqualität beeinflussender Nährstoff im Gegensatz zu Weizen. Als weniger anspruchsvolle Feldfrucht ist Winterroggen für die stickstofflimitierte Anbauumwelt Organischer Landbau besonders gut geeignet. Ziel der Untersuchung war die vergleichende Charakterisierung der Stickstoffeffizienz von Hybrid- und Populationssorten. In den Erntejahren 2000 und 2001 wurden 5 Winterroggen-Hybrid- und -Populationsorten auf dem Versuchsbetrieb für Organischen Landbau Wiesengut/Hennef geprüft. &#xD;
Im Organischen Landbau sind Winterroggenhybride ertragsüberlegen und damit effizienter in der Stickstoffnutzung. Von Seiten der Anbauverbände Organischer Landbau gibt es für den Einsatz von Hybridroggen Vorbehalte bis Verbote. Die Gründe hierfür sind grundsätzlicher Art, u.a. die nicht gegebene Nachbaueignung (geschlossener Betriebskreislauf). &#xD;
aus: Haas, Guido (2002):Stickstoffeffizienz von Winterroggensorten im Organischen Landbau. Beitrag präsentiert bei der Konferenz: 45. Jahrestagung der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften</dc:description>
  <dc:contributor>Maidl, F.-X.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Diepenbrock, W.</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2221/1/2221-haas-2002-roggen-berlin.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Haas, Guido    (2002) Stickstoffeffizienz von Winterroggensorten im Organischen Landbau.  [Nitrogen efficiency of different rye varieties in organic farming.]  In: Maidl, F.-X. and Diepenbrock, W. (Eds.)  Mitteilungen der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften (14), pp. 251-252.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2221/</dc:relation>
</oai_dc:dc>