<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fındık Kurdu [Balaninus(= Curculio) Nucum L. Colertera: Curculionidae)] ’na Karşı Organik Kökenli Preparatlarla &#xD;
Mücadele İmkanlarının Araştırılması</dc:title>
  <dc:creator>Ruşen, Mine</dc:creator>
  <dc:creator>Tuncer, Celal</dc:creator>
  <dc:creator>Turan, Ali</dc:creator>
  <dc:creator>Ak, Kibar</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Bu proje 2003- 2004 yıllarında Giresun Fındık Araştırma Enstitüsü deneme bahçesinde yürütülmüştür. Organik kökenli preparatların (Neemazal T/S, Laser, Kül+kükürt+kireç) fındığın ana zararlısı olan Fındık Kurduna karşı etkinliği araştırılmıştır. Deneme 2003 yılında kafes ve parsel, 2004 yılında ise parsel denemesi şeklinde yürütülmüştür&#xD;
Kafes denemesi sonucunda Laser’in 20ml-30ml-40ml dozları %100 etkili bulunmuştur. Nemazal T/S ise ilaçlamadan 1gün ve 3 gün sonra 200-300-400ml/ 100lt suya dozunun etkili olmadığı tespit edilmiştir. Fakat 7.günden ve 10. günden sonra Neemazal T/S dozlarının etkili olduğu belirlenmiştir. Kül+kükürt+kireç karışımının %1 etkili olduğu tespit edilmiştir. &#xD;
Kafes denemesi sonucunda etkili olan preparatlar fındık meyvesinin 2-3 ml olduğu dönemde parsel denemesine alınmıştır. Parsel denemesi sonucunda Laser’in %100,   Kül+kükürt+kireç karışımının %73, Neemazal’ın ise %55-91 etkili olduğu tespit edilmiştir. &#xD;
Denemelerde Neemazal T/S nin 300 ml dozunda fitotoksite gözlenmiş, diger uygulamalarda, fitotoksisiteye raslanılmamıştır. Faydalılar yönünden yapılan gözlemlerde herhanki bir olumsuz yan etki gözlenmemiştir. &#xD;
Hasada yakın dönemde her ocaktan 20 çotanaklı meyve toplanıp kontrol edilmiştir. Kontrol edilen meyvelerde delikli meyve, sarı karamuk, kara karamuk,sağlam  meyveler sayılmış ve yüzdeleri hesaplanmıştır. Uygulamalar sonucunda Laser’de %68-72, Neemazal’da T/S %74-87, Kül karışımında %72 oranında sağlam meyve tespit edilmiştir.&#xD;
2004 yılı parsel denemesi sonuçlarına göre Laser %100, kül karışımı ise %73.4 oranında fındık kurduna karşı etkili olduğu gözlenmiştir. Normal fındık hasadından bir hafta önce (09.08.2004 Sahil kol fındık hasat tarihi, 03.08.2004 tarihinde deneme hasadı yapılmıştır). Delikli fındık, sarı karamuk ,kara karamuk ve sağlam meyve oranına bakılmış, sağlam meyvenin Laser %79-85, kül karışımında %69 oranında olduğu tespit edilmiştir.</dc:description>
  <dc:publisher>T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı</dc:publisher>
  <dc:contributor>Alay Vural, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21430/1/F%C4%B1nd%C4%B1kurdu.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21430/4/Organik_tarim_kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ruşen, Mine; Tuncer, Celal; Turan, Ali and Ak, Kibar    (2010) Fındık Kurdu [Balaninus(= Curculio) Nucum L. Colertera: Curculionidae)] ’na Karşı Organik Kökenli Preparatlarla Mücadele İmkanlarının Araştırılması.  [Investıgatıon Of Strugle Possıbılıtıes By Usıng Organıc Preparatus Agaınst To Balanınus (Curculio) Nucum L.]   In: Alay Vural, Ayşen (Ed.)   Organik Tarım Araştırma Sonuçları 2005-2010.  T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Ankara Turkey, pp. 265-270.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21430/</dc:relation>
</oai_dc:dc>