<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sorter af afgræsningslucerne</dc:title>
  <dc:creator>Søegaard, K.</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:description>I Danmark har der ikke været tradition for at afgræsse lucerne, og derfor har alle anvendte sorter været af slættype. I de senere år har det især i økologisk jordbrug været en stigende interesse for afgræsning af lucerne. Tre afgræsningssorter af lucerne blev derfor undersøgt i 2010 på Foulum – to nye sorter Verbena og Camboregio og en ældre sort Luzelle. Sorterne blev dyrket i renbestand og to forskellige blandinger med alm. rajgræs. Parcellerne blev afgræsset af kvier, med en forholdsvis hård afgræsning, i to forskellige slæt/afgræsnings systemer.&#xD;
Generelt klarede Verbena sig bedst og Camporegio dårligst. Camporegio havde det laveste udbytte, den laveste konkurrence overfor græs og ukrudt, den tyndeste plantebestand fra starten i foråret og plantebestanden blev reduceret mest af afgræsning. Afgrødekvaliteten var ikke forskellig mellem sorterne.&#xD;
Alle sorter ydede godt indtil sidste periode fra midt i august, så blev væksten svag og konkurrenceevnen dermed lav. Alligevel var det begrænset, hvor meget plantebestanden blev udtyndet. Under danske forhold synes den forholdsvis hårde afgræsning således at være for kraftig for lucernes kontinuerlige vækst, men resultaterne antyder, at en tilpasset slæt/afgræsningsstrategi eller en mere let kontinuert afgræsning, som tager mere hensyn til lucernens opbygning af kulhydrater i rødderne, kunne forbedre de undersøgte lucernesorters vækstpotentiale under afgræsning.&#xD;
Luzelle er en ældre afgræsningssort. Nærværende resultater kan ikke bekræfte afgørende forskelle mellem denne ældre og de to nye sorter. Resultaterne for Luzelle lå generelt mellem Verbena og Camporegio.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19689/4/19689.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Søegaard, K.         (2011) Sorter af afgræsningslucerne.    Aarhus Universitet, Institut for Agroøkologi.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19689/</dc:relation>
</oai_dc:dc>