<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Energi i økologisk jordbrug. Reduktion af fossilt energiforbrug og produktion af vedvarende energi</dc:title>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:description>Målsætningen om at reducere forbruget af fossil energi er klart formuleret i de økologiske principper. Desuden er der både forsyningsmæssige og geopolitiske grunde til, at det kan være klogt at fremtidssikre økologisk jordbrug ved at øge selvforsyningsgraden. Men hidtil er der ikke sket en målrettet indsats inden for økologisk jordbrug på dette felt. Analyser i denne vidensyntese viser dog, at potentialet for produktion af vedvarende energi i økologisk jordbrug er stort, således at det teoretisk set er forholdsvis let at blive selvforsynende med det direkte energiforbrug. &#xD;
&#xD;
I rapporten er der hovedsageligt fokuseret på energiteknologier, som inden for en kort tidshorisont kan implementeres, og på teknologier, som kan udnyttes decentralt på den enkelte gård eller i lokale fællesanlæg i tråd med nærhedsprincippet. Endvidere er der fokuseret på teknologier, som kan bidrage til at opfylde andre højt prioriterede målsætninger i økologisk jordbrug: Selvforsyning med foder og næringsstoffer samt øget recirkulering.</dc:description>
  <dc:contributor>Jørgensen, Uffe</dc:contributor>
  <dc:contributor>Dalgaard, Tommy</dc:contributor>
  <dc:date>2004-05</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3043/1/rap_19.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jørgensen, Uffe and Dalgaard, Tommy (Eds.)    (2004) Energi i økologisk jordbrug. Reduktion af fossilt energiforbrug og produktion af vedvarende energi.   FØJO-rapport, no. 19. Forskningscenter for Økologisk Jordbrug.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3043/</dc:relation>
</oai_dc:dc>