<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Update welzijnsprestaties biologische veehouderij</dc:title>
  <dc:creator>Ruis, Marko</dc:creator>
  <dc:creator>Pinxterhuis, Ina</dc:creator>
  <dc:creator>Vrolijk, Maarten</dc:creator>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Netherlands</dc:subject>
  <dc:description>Dit rapport geeft een actuele weergave van de werkelijke welzijnsprestaties van de biologische&#xD;
veehouderijsectoren, en welke ontwikkelingen er gaande zijn. Aan de hand van verbeteragenda's&#xD;
wordt aangegeven waar en hoe nog welzijnswinst te behalen is.&#xD;
&#xD;
De biologische veehouderij wil laten zien dat ze staat voor een maatschappelijk verantwoorde en&#xD;
duurzame productie, met aandacht voor milieu, klimaat, natuur en landschap, voedselkwaliteit,&#xD;
inkomen en dierenwelzijn. Dierenwelzijn als één van de thema’s van duurzaamheid staat centraal in&#xD;
deze rapportage. De bestaande kennis over dit onderwerp is geïnventariseerd voor de melkvee-,&#xD;
varkens-, pluimvee-, schapen- en geitensectoren. De welzijnsprestaties zijn gebaseerd op dierkenmerken&#xD;
en zijn ingedeeld in vier welzijnsklassen: gedrag, gezondheid, comfort en voeding (Welfare&#xD;
Quality®, 2009). Omdat geen algemeen geaccepteerde en geldende manier bestaat om welzijnscriteria&#xD;
tegen elkaar af te wegen, zijn voor de uiteenzetting van welzijnsprestaties alleen individuele&#xD;
welzijnscriteria gehanteerd.</dc:description>
  <dc:publisher>Wageningen UR Livestock Research</dc:publisher>
  <dc:date>2010-03</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19145/1/Update_welzijnsprestaties_biologische_veehouderij.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ruis, Marko; Pinxterhuis, Ina and Vrolijk, Maarten       (editor): Wageningen UR Livestock Research (Ed.)    (2010) Update welzijnsprestaties biologische veehouderij.  [Update animal welfare status of organic farming in the Netherlands.]  Biokennis. Wageningen UR Livestock Research.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19145/</dc:relation>
</oai_dc:dc>