<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Energie vom extensiven Grünland? - Alternative Bioenergiesysteme im Öko-Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Blumenstein, Benjamin</dc:creator>
  <dc:creator>Möller, Detlev</dc:creator>
  <dc:creator>Bühle, Lutz</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Ökologische wirtschaftende Betriebe bewirtschaften zumeist extensives Grünland und nehmen in diesem Zusammenhang oft an Agrarumweltprogrammen teil. Auf extensiven Grünlandstandorten ist die Wirtschaftlichkeit herkömmlicher Produktionsverfahren wie Milchvieh- oder Mutterkuhhaltung jedoch oft nur unzureichend gegeben. Das neu entwickelte IFBB-Verfahren (Integrierte Festbrennstoff- und Biogasproduktion aus Biomasse) könnte eine alternative Nutzung des Extensivgrünlands für die Erzeugung erneuerbarer Energien aus extensivem Grünaufwuchs darstellen. Eine Expertenbefragung unter Landwirten im Vogelsbergkreis, Hessen, konnte Rahmenbedingungen des extensiven Grünlandmanagements sowie Vor- und Nachteile der Einführung des IFBB-Verfahrens auf einzelbetrieblicher Ebene identifizieren. Auf der Grundlage der ermittelten Daten deutet die Berechnung von Veredelungswerten von je zwei Tierhaltungs-, Bioenergie- und Landschaftspflegeverfahren an, dass extensives Grünland neben den Landschaftspflegeverfahren besonders wirtschaftlich in alternativen Bioenergieverfahren eingesetzt werden kann.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17699/3/Blumenstein_17699.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Blumenstein, Benjamin; Möller, Detlev and Bühle, Lutz    (2011) Energie vom extensiven Grünland? - Alternative Bioenergiesysteme im Öko-Landbau.  [Energy from semi-natural grasslands? - Alternative bio-energy systems in Organic Agriculture.]      Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17699/</dc:relation>
</oai_dc:dc>