<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung von Hilfestellungen zur Umsetzung der Anforderungen der Hygieneverordnungen durch die handwerklichen Bio-Fleischverarbeiter</dc:title>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:subject>Produce chain management</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Vorhabens ist es, einen auf die Anwendung der neuen EU-Hygieneverordnungen hin ausgerichteten Erfahrungs- und Wissenstransfer einzuleiten, um den Bio-Fleischhandwerkern Hilfestellungen für ihre nun erforderliche EU-Zulassung zu geben. Auf Basis eines dialogischen Prozesses zwischen Praxis, Zulassungsbehörden und externen Veterinärfachkräften soll ein nach Betriebs- und Risikotypen differenzierter Leitfaden erstellt und Betriebe exemplarisch zur Zulassung geführt werden. Der künftige Wissentransfer soll sich über ein unter dem Dach von "Biohandwerk e.V" initiiertes Netzwerk handwerklicher Biofleischverarbeiter vollziehen. In zwei Regionen (in insgesamt fünf Bundesländern) werden handwerkliche Bio-Fleischverarbeiter auf ihre, bezüglich der EU-Zulassung relevanten Ausstattung, Organisation und daraus abgeleiteten Risikostruktur hin analysiert und typisiert. Recherchen zu sog. "alternativen Verfahren" und zu Beispielen erfolgreicher EU-Zulassungen handwerklicher Betriebe helfen zusätzlich bei der Begleitung ausgewählter Betriebe auf ihrem Weg hin zur EU-Zulassung. Der Leitfaden wird in einer für Betriebsleiter verständlichen Form erstellt und damit unmittelbar anwendbar sein. Alle Schritte erfolgen im Dialog den jeweiligen Zulassungsbehörden. Auf regionaler Ebene werden je zwei Workshops zum Wissenstransfer und zur Sensibilisierung für das Fleischerhandwerk durchgeführt und dienen der Netzwerkbildung. Die Ergebnisse des Projektes werden über Öffentlichkeitsarbeit, das Internetportal von Biohandwerk.e.V. sowie nach Projektablauf über Schulungen und Beratungen im Rahmen des neu gegründeten Netzwerkes weiter verbreitet.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16720/1/Flyer_Vorderseite-3.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/msword</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16720/2/PM_2_EU-Zulassung_Fleischhandwerk.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Entwicklung von Hilfestellungen zur Umsetzung der Anforderungen der Hygieneverordnungen durch die handwerklichen Bio-Fleischverarbeiter.  [Support for approval of artisanal organic-meat processing enterprises withhin the framework of the new EU-Hygiene-regulations.]   Runs 2008 - 2010.      Project Leader(s): Fink-Keßler, Dr. Andrea and Müller, Dipl, ing. agr Hans-Jürgen, Büro für Agrar- und Regionalentwicklung (BAR), D-Kassel.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16720/</dc:relation>
</oai_dc:dc>