<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>KTBL-Datensammlung Ökologischer Landbau</dc:title>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:subject>Buildings and machinery</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:description>Problemstellung&#xD;
Im ökologischen Landbau besteht ein Bedarf an Planungsdaten, der nur unzureichend gedeckt ist. In den Projekten im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau werden vielfältige Ergebnisse erarbeitet, die für Planungszwecke genutzt werden können. Ähnliches gilt für Projekte an Landesanstalten, Landwirtschaftskammern, Fachhochschulen und Universitäten. Die Aufbereitung dieser Ergebnisse für die Praxis erfolgt teilweise nur unvollständig, da die Ergebnisse in Form von ausführlichen Projektberichten vorliegen, die nur begrenzt zugänglich und nutzbar sind oder weil die Informationen der verschiedenen Berichte nicht immer miteinander kompatibel sind, da sie sich in den Dimensionen, dem Aggregierungsgrad, der Art der Erhebung und in der Datenqualität voneinander unterscheiden.&#xD;
Projektziel&#xD;
Ziel ist eine Datensammlung in gedruckter Fassung und einem online Recherche-tool mit aktuellen Planungsdaten für die landwirtschaftlichen Produktionsverfahren Getreide, Mais, Körnerleguminosen, Körnersonnenblumen, Winterraps, Kartoffeln, Zuckerrüben, Ackerfutter, Gründüngung, Dauergrünland, Milchvieh, Aufzucht- und Mastkälber, Aufzuchtfärsen, Mastrinder, Mutterkühe, Mastschweine, Zuchtsauen, Aufzuchtferkel, Legehennen, Masthähnchen, Mastputen, Milchziegen und Fleischschafe sowie Bienen. Das KTBL-online-Angebot Baukosten wird um für den ökologischen Landbau passende Stallmodelle erweitert.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    KTBL-Datensammlung Ökologischer Landbau.  [Organic farming databank.]   Runs 2008 - 2009.      Project Leader(s): Klöble, Dr. Ulrike, Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft (KTBL) e. V., D-Darmstadt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15886/</dc:relation>
</oai_dc:dc>