<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Incidência da varíola, causada por Asperisporium caricae, em folhas de mamoeiros submetidos ao manejo orgânico, em diferentes ambientes de cultivo.</dc:title>
  <dc:creator>Martelleto, Luiz Aurélio Peres</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro, Raul de Lucena Duarte</dc:creator>
  <dc:creator>Carmo, Margarida Goréte Ferreira do</dc:creator>
  <dc:creator>Sudo-Martelleto, Mariluci</dc:creator>
  <dc:creator>Goes, Antonio de</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Mudas de mamoeiro da cultivar Baixinho de Santa Amália foram transplantadas para covas de 40x60x40 cm, em áreas de três estruturas contíguas: (a) estufa sombreada (cobertura de plástico), (b) estufa sombreada + sombrite (cobertura adicional de sombrite com 30% de sombreamento sobre o plástico) e (c) telado (cobertura exclusiva de sombrite 30%). Ao lado de tais estruturas foi implantada uma área de cultivo de mamoeiro em ambiente natural. Os tratos culturais aplicados foram os condizentes às normas técnicas vigentes na agricultura orgânica. As irrigações foram procedidas com mangueira plástica, evitando-se molhar folhas e frutos. Aos 45 dias pós-transplantio e, subseqüentemente, a intervalos mensais, as plantas foram inspecionadas em relação à incidência de lesões foliares causada pelo fungo Asperisporium caricae. Para efeito de análise estatística, após o teste de homogeneidade das variâncias, foram consideradas quatro repetições por ambiente (tratamento), com seis plantas úteis por parcela. O modelo de quantificação da doença indicou efeito altamente significativo dos ambientes protegidos, estufa e estufa sombreada, quanto à incidência de sintomas, em comparação com ambientes de telado e em área natural de cultivo. Durante os 12 meses de avaliações foi constatada alta correlação entre incidência da doença e pluviosidade e umidade relativa do ar. As est ruturas cobertas com plástico demonstraram alto potencial de controle de A. caricae, sendo, portanto, recomendáveis no si stema orgânico de produção do mamoeiro.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20451/1/Martelleto_incidencia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Martelleto, Luiz Aurélio Peres; Ribeiro, Raul de Lucena Duarte; Carmo, Margarida Goréte Ferreira do; Sudo-Martelleto, Mariluci and Goes, Antonio de   (2009) Incidência da varíola, causada por Asperisporium caricae, em folhas de mamoeiros submetidos ao manejo orgânico, em diferentes ambientes de cultivo.  [Incidence of smallpox, Asperisporium caricaecaused by, on sheets of mamoeiros subjected to organic management in different cultivation environments.]  Summa Phytopathologica, 35 (4), pp. 288-292.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20451/</dc:relation>
</oai_dc:dc>