<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Propriedades do solo e propensão à desertificação na Microbacia do Riacho do Tronco, Boa Vista, PB.</dc:title>
  <dc:creator>Melo, Josandra Araújo Barreto de</dc:creator>
  <dc:creator>Pereira, Ronildo Alcântara</dc:creator>
  <dc:creator>Dantas Neto, José</dc:creator>
  <dc:creator>Lima, Eduardo Rodrigues Viana de</dc:creator>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>A ocupação do solo quando ocorre de forma desordenada é responsável pela aceleração do processo de desertificação, cujas causas originam dos desmatamentos e queimadas até as formas de uso e manejo do solo que, quando mal conduzidas, afetam as suas propriedades físicas e químicas. Mediante o exposto, analisou-se alguns parâmetros físicos e químicos dos solos da microbacia do Riacho do Tronco, visando identificar suas propensões à desertificação. Pela caracterização física realizada, pode-se afirmar que existe potencial dos solos amostrados para desencadear e acelerar o processo de desertificação. As amostras analisadas podem ser classificadas em um grupo maior, formado por solos que possuem pouca coesão em virtude da pequena quantidade de partículas argilosas e outro grupo, minoritário, com teores de argila bastante elevados. Apresentam alta densidade aparente e baixa porosidade total; também não foram diagnosticados problemas em vários parâmetros de fertilidade, entretanto os teores de matéria orgânica variaram de baixo a médio. Como sugestão, recomenda-se inibir o desmatamento, utilizar práticas conservacionistas e incorporar restos culturais e esterco de curral para melhorar as propriedades dos solos cultivados.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24963/1/Melo_Propriedades.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Melo, Josandra Araújo Barreto de; Pereira, Ronildo Alcântara; Dantas Neto, José and Lima, Eduardo Rodrigues Viana de   (2010) Propriedades do solo e propensão à desertificação na Microbacia do Riacho do Tronco, Boa Vista, PB.  [Properties of soil and desertification propensity of the watershed of Riacho do Tronco, Boa Vista, PB.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (2), pp. 234-246.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24963/</dc:relation>
</oai_dc:dc>