<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Überprüfung und Anpassung von Bilanzierungsmodellen für Humus an Hand von Langzeitversuchen des Ackerlandes</dc:title>
  <dc:creator>Kolbe, Dr. Hartmut</dc:creator>
  <dc:creator>Prutzer, Dipl. Ing. agr. Ina</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Verschiedene Modelle der Humusreproduktion wurden auf ihre Genauigkeit und Praxistauglichkeit hin untersucht. Hierfür wurde der Entwurf des VDLUFA zur Humusbilanzierung sowie ein Modell zur Dynamik des Kohlenstoffumsates im Boden ausgewählt. Von den Simulationsmodellen wurde das Modell CANDY-Carbon Balance (CCB) ausgewählt. Von dem VDLUFA wurde eine Methode vorgeschlagen, die aus der HE-Methode (Humus Einheit) sowie der Erweiterung für den ökologischen Landbau (ÖKO-Methode) und der ROS-Methode (Reproduktionswirksame Organische Substanz) entwickelt worden ist. Die Überprüfung der Verfahren erfolgte an Hand von Ergebnissen aus Dauerversuchen mit Fragestellungen des konventionellen und ökologischen Landbaus. Bei der Beurteilung der Verfahren ist neben der numerischen Genauigkeit vor allem auch der Modellansatz auf Anwendbarkeit in der landwirtschaftlichen Praxis beurteilt worden. Es wurden Empfehlungen zur Verbesserung der Verfahren für den Einsatz im konventionellen und insbesondere im ökologischen Landbau erarbeitet.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3130/2/Humus-Endbericht_Internet.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kolbe, Dr. Hartmut and Prutzer, Dipl. Ing. agr. Ina         (2004) Überprüfung und Anpassung von Bilanzierungsmodellen für Humus an Hand von Langzeitversuchen des Ackerlandes.  [Verification of humus balance methods using arable land long-term field trials.]   Sächsische Landesanstalt für Landwirtschaft, Fachbereich Pflanzliche Erzeugung.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3130/</dc:relation>
</oai_dc:dc>