<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bekämpfung der Blutlaus Eriosoma lanigerum HAUSM. in ökologischen Obstanlagen durch Etablierung von Ohrwürmern Forficula auricularia L. und Bewertung unterstützender Bekämpfungsverfahren</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes ist es, auf der Basis erster Versuchsergebnisse eine betriebliche Behandlungsstrategie zur Bekämpfung der Blutlaus durch den gezielten Ohrwurmeinsatz zu entwickeln und anschließend in der obstbaulichen Praxis zu etablieren. &#xD;
&#xD;
Die Blutlaus (Eriosoma lanigerum) gilt seit Jahren als Problemschädling im ökologischen Obstanbau und kann auf Grund mangelnder Regulierungsmöglichkeiten zu hohen Ertragseinbußen führen. Es gibt eine Reihe von Nützlingen, die als natürliche Gegenspieler auftreten. Der gemeine Ohrwurm (Forficula auricularia) ist ein natürlich vorkommender, in Mitteleuropa beheimateter Allesfresser, der pflanzliche und tierische Nahrung aufnimmt und bis zu 7 Jahre alt werden kann. Die Fraßleistung der adulten nachtaktiven Tiere beträgt bis zu 130 Blutläuse pro Nacht (LOHRER 2003). Somit ist der Ohrwurm als Gegenspieler des Problemschädlings Blutlaus von größter Bedeutung und soll als Nützling in ökologischen Obstanlagen gezielt gefördert werden.&#xD;
Zusätzlich sollen unterstützende Maßnahme, wie z.B. das Streichen von Mineral- und Rapsölen in Bezug auf ihre verzögernde Wirkung auf das Wachstum der Blutlauspopulation vor Ausbringung der Ohrwürmer bewertet werden. &#xD;
Das Versuchsziel wird im Rahmen von Exaktversuchen an drei Standorten (Altes Land, Rheinland-Pfalz, Bodensee) und begleitenden Ringversuchen in der Praxis erarbeitet werden.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15174/1/Projektantrag_Blutlaus_06OE325.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Bekämpfung der Blutlaus Eriosoma lanigerum HAUSM. in ökologischen Obstanlagen durch Etablierung von Ohrwürmern Forficula auricularia L. und Bewertung unterstützender Bekämpfungsverfahren.  [Control of the woolly apple aphid Eriosoma lanigerum HAUSM. in organic orchards by release of earwigs Forficula auricularia L. and support oil applications.]   Runs 2007 - 2009.      Project Leader(s): Zimmer, Dipl.-Ing. Jürgen and Toups, Dipl.-Biol. Ina, Dienstleistungszentrum Ländlicher Raum - Rheinpfalz, Kompetenzzentrum Gartenbau, D-Bad Neuenahr-Ahrweiler.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15174/</dc:relation>
</oai_dc:dc>