<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Technologie pro ekologickou řepku - pokusy 2006 - 2008</dc:title>
  <dc:creator>Kuchtová, Perla</dc:creator>
  <dc:creator>Nerad, Daniel</dc:creator>
  <dc:creator>Škeřík, Josef</dc:creator>
  <dc:creator>Kas, Martin</dc:creator>
  <dc:creator>Mičák, Libor</dc:creator>
  <dc:creator>Kazda, Jan</dc:creator>
  <dc:creator>Baranyk, Petr</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Odrůdy ozimé řepky reagují na podmínky lokality i úroveň intenzifikačních vstupů rozdílně. Zákonná omezení, která musí ekologický pěstitel respektovat, kladou vyšší nároky na volbu postupů i výběr odrůd, především z hlediska jejich schopnosti odolávat různým druhům stresu a schopnost poskytnout uspokojivý výnos i v extenzivních pěstitelských podmínkách. V technologické části pokusu byly zkoušeny přípravky ochrany rostlin povolené v ekologickém zemědělství u nás či v zahraničí. S cílem zlepšit výživové poměry pěstovaných rostlin byly testovány Guáno, Biokal a Lignohumát. Pro technologickou část pokusu byla vybrána ozimá odrůda Oponent. V pokusech se osvědčily především látky zlepšující výživný stav rostlin. Použití dalších intenzifikačních opatření se v extenzivních podmínkách také projevilo zvýšením výnosu.</dc:description>
  <dc:contributor>Škeřík, Josef</dc:contributor>
  <dc:date>2008-11-20</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21863/6/Technologie%20pro%20ekologickou%20repku.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kuchtová, Perla; Nerad, Daniel; Škeřík, Josef; Kas, Martin; Mičák, Libor; Kazda, Jan and Baranyk, Petr    (2008) Technologie pro ekologickou řepku - pokusy 2006 - 2008.  [Technology for organic rapeseed - trials 2006 - 2008.]  In: Škeřík, Josef (Ed.)   25. vyhodnocovací seminář Systém výroby řepky, Systém výroby slunečnice, 25 (1), pp. 319-327.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21863/</dc:relation>
</oai_dc:dc>