<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Autenticità e Frode  &#xD;
Informazioni per i dettaglianti sui Controlli di Qualità e Sicurezza nelle Filiere di Produzione Biologica</dc:title>
  <dc:creator>Elzakker, Bo van</dc:creator>
  <dc:creator>Neuendorff, Jochen</dc:creator>
  <dc:creator>Torjusen, Hanne</dc:creator>
  <dc:creator>Jensen, Katherine O’Doherty</dc:creator>
  <dc:creator>Brandt, Kirsten</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Questo opuscolo rappresenta una piccola guida pratica per i venditori al dettaglio su ciò che viene fatto allo scopo di assicurare l’autenticità e l’integrità di 7 alimenti biologici, dove è possibile apportare miglioramenti e su cosa possono fare i dettaglianti per venire incontro alle richieste dei consumatori. Altri opuscoli per i dettaglianti riguardano il sapore, la freschezza, i nutrienti o la salubrità e la presenza di contaminanti, altri opuscoli sono indirizzati ai consumatori o alla produzione di specifici alimenti.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Consiglio Nazionale delle RicercheIstituto di Scienze dell'Alimentazione, Istituto di Scienze dell'Alimentazione, I-83100 Avellino</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4978/1/3_Fraud_retailer_IT2.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Elzakker, Bo van; Neuendorff, Jochen; Torjusen, Hanne; Jensen, Katherine O’Doherty and Brandt, Kirsten    (2005) Autenticità e Frode Informazioni per i dettaglianti sui Controlli di Qualità e Sicurezza nelle Filiere di Produzione Biologica.  [Authenticity and Fraud Information to Retailers regarding Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Organic HACCP, no. Nr. 3. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Consiglio Nazionale delle RicercheIstituto di Scienze dell'Alimentazione, Istituto di Scienze dell'Alimentazione, I-83100 Avellino.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4978/</dc:relation>
</oai_dc:dc>