<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Efeito da estrutura de habitat sobre a abundância de parasitóides Pseudacteon Coquillett (Diptera, Phoridae) em ninhos de Solenopsis invicta Buren (Hymenoptera, Formicidae).</dc:title>
  <dc:creator>Almeida, Fábio Souto</dc:creator>
  <dc:creator>Queiroz, Jarbas Marçal</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:description>Efeito da estrutura de habitat sobre a abundância de parasitóides Pseudacteon Coquillett (Diptera, Phoridae)em ninhos de Solenopsis invicta Buren (Hymenoptera, Formicidae). A influência de características do habitat na abundância dos parasitóides Pseudacteon Coquillett(Diptera, Phoridae) de Solenopsis invicta Buren (Hymenoptera, Formicidae) foi estudada em um agroecossistema orgânico diversificado no sudeste do Brasil. Os parasitóides foram coletados durante 30 minutos após a perturbação de ninhos da formiga lava-pé em áreas com culturas anuais ou perenes. Foram coletados no total 228 parasitóides de quatro espécies diferentes em 61,90% dos 84 ninhos da formiga lava-pé perturbados. Pseudacteon obtusus Borgmeier foi a espécie mais abundante (70 fêmeas), seguida por Pseudacteon litoralis Borgmeier (37 fêmeas),Pseudacteon tricuspis Borgmeier (23 fêmeas) e Pseudacteon solenopsidis Schmitz (1 fêmea). Pseudacteon litoralis foi mais freqüente em ninhos presentes nas culturas perenes que anuais enquanto que P. obtusus e P. tricuspis tiveram um padrão oposto.Correlações significativamente negativas foram encontradas para as abundâncias de P. litoralis e P. obtusus com a temperatura do ar. Houve correlação significativamente positiva entre a abundância dos parasitóides e o tamanho dos ninhos da formiga lava-pé. Considerando que os forídeos são importantes inimigos naturais de S. invicta,esse estudo fornece informações para o manejo de S. invicta em agroecossistemas tropicais diversificados.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20348/1/Almeida_efeito.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Almeida, Fábio Souto and Queiroz, Jarbas Marçal   (2009) Efeito da estrutura de habitat sobre a abundância de parasitóides Pseudacteon Coquillett (Diptera, Phoridae) em ninhos de Solenopsis invicta Buren (Hymenoptera, Formicidae).  [Influence of habitat structure on the abundance of the parasitoids Pseudacteon Coquillett (Diptera, Phoridae) on mounds of Solenopsis invicta Buren (Hymenoptera, Formicidae).]  Revista Brasileira de Entomologia, 53 (3), pp. 461-465.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20348/</dc:relation>
</oai_dc:dc>