<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ertrags- und Qualitätssicherung im ökologischen Kartoffelbau: Vorkeimung, Stickstoffversorgung, Kupferbehandlung</dc:title>
  <dc:creator>Paffrath, Andreas</dc:creator>
  <dc:creator>Stumm, Christoph</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Beim Vergleich der anbautechnischen Maßnahmen Vorkeimung, organische Stickstoffdüngung und Kupferbehandlung sowie deren Kombinationen untereinander erwies sich im Mittel der Jahre die organische Stickstoffdüngung als wichtigste ertragssichernde Maßnahme. Durch den deutlichen Wachstumsvorsprung vorgekeimter Pflanzknollen war die Vorkeimung bei Auftreten der Krautfäule im Jahr 2005 beste Einzelmaßnahme. Bleibt die Krautfäule aus (2006), sind durch Vorkeimung keine höheren Erträge zu erwarten. Eine alleinige Behandlung der Bestände mit Kupfer stellte auch im Jahr mit Krautfäuleinfektion keine ertragssichernde Maßnahme dar. Erst in Kombination mit verbesserter Nährstoffversorgung und/oder Vorkeimung waren ertragssteigernde Effekte zu beobachten.</dc:description>
  <dc:date>2008-06</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14810/1/Beratungsinformation_Vorkeimung_D%C3%BCngung_Kupfer_Kartoffeln.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Paffrath, Andreas and Stumm, Christoph         (2008) Ertrags- und Qualitätssicherung im ökologischen Kartoffelbau: Vorkeimung, Stickstoffversorgung, Kupferbehandlung.   Informationen für Beratung und Praxis. Institut für Organischen Landbau der Universität Bonn, D-Bonn, Landwirtschaftskammer Nordrhein-Westfalen, D-Köln-Auweiler.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14810/</dc:relation>
</oai_dc:dc>