<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sortenversuche im Biogemüsebau 2004 Feld- und Lagerergebnisse</dc:title>
  <dc:creator>Koller, Martin</dc:creator>
  <dc:creator>Vieweger, Anja</dc:creator>
  <dc:creator>Lichtenhahn, Martin</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Sortenversuche im Biogemüsebau 2004&#xD;
&#xD;
Zu verschiedenen Kulturen wurden 2004 wiederum Sortenversuche auf Biobetrieben durchgeführt. Dabei hat sich bei Randen (Rote Rübe) die Standardsorte „Red Ace“ in Ertrag und Qualität bewährt. Bei Knollensellerie fielen die beiden neueren Sorten „Rex“ und „Rowena“ positiv auf. Grosse Unterschiede in der Krankheits- und Schädlingstoleranz fanden wir bei Weisskohl, wobei diese Sorten unter dem üblichen Anbausystem keinen genügenden Ertrag abwarfen. Die anfälligere Sorte „Guard“ brachte den besten Ertrag. Interessante Sorten für die Direktsaat bei Biozwiebeln (und die Kultur über Jungpflanzen) sind nach unseren Versuchen Tamara und Hyfort.&#xD;
Bei Tomaten für Direktvermarktung ist eine gute Segmentierung wichtig, bei den normalgrossen Früchten (120-130 g) ist „Cristal“ nach wie vor am besten geeignet.&#xD;
Bei Karotten ist der Geschmack und Krankheitstoleranz von „Bolero“ sehr gut, bei der „optischen Qualität“ gibt es bessere Sorten.</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4211/1/koller-et-al-2005-sortenversuche-2004.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4211/2/Koller-2004-Sortenversuche.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Koller, Martin; Vieweger, Anja and Lichtenhahn, Martin         (2005) Sortenversuche im Biogemüsebau 2004 Feld- und Lagerergebnisse.  [Variety trials in organic vegetable production 2004.]  FiBL-Merkblatt. Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), Frick, Schweiz, Annual Crop Production.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4211/</dc:relation>
</oai_dc:dc>