<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organik Antepfıstığı Yetiştiriciliği</dc:title>
  <dc:creator>KARADAĞ, Serpil</dc:creator>
  <dc:creator>AÇAR, İzzet</dc:creator>
  <dc:creator>DOĞRUER KALKANCI, Nilgün</dc:creator>
  <dc:creator>ÇALIŞKAN, Mustafa</dc:creator>
  <dc:creator>ARPACI, Selim</dc:creator>
  <dc:creator>SARPKAYA, Kamil</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Bu projenin amacı Güneydoğu Anadolu Bölgesinde antepfıstığı yetiştiriciliğinde bitki besleme ile hastalık ve zararlılara karşı organik tarımın uygun gördüğü preparatları kullanarak organik antepfıstığı yetiştiriciliğine veri tabanı oluşturmaktır. Araştırma 2002 yılında Antepfıstığı Araştırma Enstitüsünün Fıstıklık İşletmesinde, Tesadüf parselleri deneme desenine göre Uzun çeşidi antepfıstığı bahçesinde kurulmuştur. Araştırma parseline ahır gübresi, yeşil gübre, leonardit ve konvansiyonel tarımın uygulandığı alan olmak üzere dört farklı uygulama yapılmıştır. &#xD;
	Hastalık ve zararlıların yönetiminde organik tarımın uygun gördüğü preparatlar uygulanmıştır. Verim ve kalite değerlendirmesi yapılmış konvansiyonel yetiştiricilikle Organik yetiştiricilik maliyet ve net kar açısından karşılaştırılmıştır. &#xD;
Verim ve randıman yönünden uygulamalar arasındaki fark istatistiksel olarak önemsiz bulurken 100 meyve ağırlığında en iyi sonucu yeşil gübre uygulaması vermiştir. Çıtlama yönünden ise en iyi sonuç yeşil gübre ve leonardit uygulanan alanlardan elde edilmiştir&#xD;
Antepfıstığı yetiştiriciliğinde farklı uygulamalar net gelir yönünden karşılaştırılmış en fazla net gelir 502 TL/yıl (112,4 kg/da) ile yeşil gübre uygulamasından alınmış, konvansiyonel uygulamasından 430 TL/yıl (111 kg/da) net gelir elde edilmiştir. &#xD;
Uygulamaların net gelir yönünden farklı çıkmasında yeşil gübre uygulamasının üretim maliyetinin düşük ve organik ürünün fiyatının yüksek olması etkili olmuştur. Bu çalışma organik antepfıstığı yetiştiriciliğinde ilk olduğundan bundan sonra yapılacak çalışmalar için hem veri sağlayacak hem de bu konuda yapılacak araştırmacılara rehberlik edecektir.&#xD;
Organik antepfıstığı yetiştiriciliği konusunda farklı besleme ve mücadele materyali ile farklı yöntemler alternatif olarak araştırma konusu yapılarak çalışmalara devam edilmelidir. Özellikle pazarda organik ürünün talep ve fiyat durumunu belirleyecek araştırma çalışmaları yapılmalıdır. Antepfıstığı bahçelerinde organik yetiştiricilik uygulamaları daha uzun yıllar devam ettirilmeli ve uygulamaları ağacın taç, gövde ve sürgün gelişimine ve dolayısıyla toplam verime etkisi ortaya konmalıdır.</dc:description>
  <dc:publisher>T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü</dc:publisher>
  <dc:contributor>ALAY VURAL, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19178/1/Organik_Antepf%C4%B1st%C4%B1%C4%9F%C4%B1_yeti%C5%9Ftiricili%C4%9Fi.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19178/3/Organik_tarim_kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:identifier>KARADAĞ, Serpil; AÇAR, İzzet; DOĞRUER KALKANCI, Nilgün; ÇALIŞKAN, Mustafa; ARPACI, Selim and SARPKAYA, Kamil    (2011) Organik Antepfıstığı Yetiştiriciliği.  [Organic Pistachio Production.]   In: ALAY VURAL, Ayşen (Ed.)   Organik Tarım Araştırma Sonuçları.  T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü, Ankara-Turkey, pp. 35-42.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19178/</dc:relation>
</oai_dc:dc>