<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Schwellenwerte und weitere Entscheidungshilfen bei Befall mit Zwergsteinbrand (Tilletia controversa) und Steinbrand (Tilletia caries)</dc:title>
  <dc:creator>Dressler, Markus</dc:creator>
  <dc:creator>Voit, Benno</dc:creator>
  <dc:creator>Büttner, Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Killermann, Berta</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Beim Zwergsteinbrand zeigte sich, dass bei günstigen Infektionsbedingungen bereits ca. 50 Sporen in 10 g Boden zu einem starken Befall am Erntegut führen. Bei den verwendeten Sorten konnten keine nennenswerten Unterschiede im Befall festgestellt werden. Ein Schwellenwert von 20 Sporen/Korn ist nach den derzeitigen Ergebnissen auch für Zwergsteinbrand ausreichend. Da ein Abschätzen der Winterwitterung schwer möglich ist, wäre ein Grenzwert für das Infektionspotenzial im Boden, vor der Weizen- oder Dinkelsaat, durchaus überlegenswert. Dieser lässt sich aber nach einem einjährigem hohen Befall noch nicht festlegen. &#xD;
Der Steinbrandbefall ist stark von den Auflaufbedingungen abhängig. Nach zwei vorliegenden Versuchsjahren hat sich gezeigt, dass neben einer gezielten Sortenwahl und einen späten Saattermin (Ende Oktober) der Befall am Erntegut gering gehalten werden kann. Es konnte auch nachgewiesen werden, dass die Infektion vom Boden erfolgt. Zur Aussaat sollte nur Z-Saatgut verwendet werden, denn je höher das ausgesäte Saatgut bereits mit Brandsporen befallen ist, umso höher ist der Befall im nächsten Jahr beim Erntegut. Ziel des Weizenanbaus muss sein, das Sporenpotenzial im Boden und am Erntegut so gering wie möglich zu halten. Für einen Grenzwert im Boden besteht derzeit keine Notwendigkeit, da einem Befall mit entsprechender Sortenwahl und späten Saattermin entgegengewirkt werden kann.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17620/2/Dressler_17620.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Dressler, Markus; Voit, Benno; Büttner, Peter and Killermann, Berta    (2011) Schwellenwerte und weitere Entscheidungshilfen bei Befall mit Zwergsteinbrand (Tilletia controversa) und Steinbrand (Tilletia caries).  [Threshold values and further decision guidance in case of dwarf bunt (Tilletia controversa) and common bunt (Tilletia caries) infestation.]      Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 16.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17620/</dc:relation>
</oai_dc:dc>