<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Limaces et escargots en agriculture biologique : quelle alternative au métaldéhyde ?</dc:title>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Les escargots et les limaces peuvent causer des dégâts considérables en grandes cultures ou en maraîchage. En Agriculture Biologique, leur maîtrise est d’autant plus importante que les traitements spécifiques sont limités au métaldéhyde qui sera probablement interdit en 2007. La principale alternative est l'orthophosphate de fer, récemment homologué. Ce produit fait l'objet d'essais au Groupe de Recherche en Agriculture Biologique. Ceux-ci démontrent que son efficacité, équivalente au métaldéhyde appliqué en piège en conditions sèches, est moindre sur des escargots de taille adulte et en cas de lessivage. Les modalités d'application de ce produit (date des apports, localisation) doivent donc encore être affinées. En outre, l'utilisation en grandes cultures demeure actuellement problématique. C'est par un ensemble de mesures, à la fois prophylactiques et de lutte directe, que les producteurs en Agriculture Biologique pourront limiter les pullulations de ces ravageurs.</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6236/1/LambiontexteCIRA.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lambion, Jérôme     (2005) Limaces et escargots en agriculture biologique : quelle alternative au métaldéhyde ?  [Slugs and snails in organic farming : which alternative to metaldhyde ?]      Paper at:   AFPP – 7e CONFERENCE INTERNATIONALE SUR LES RAVAGEURS EN AGRICULTURE, Montpellier (France), 26th &amp; 27th october 2005.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6236/</dc:relation>
</oai_dc:dc>