<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Performance de adubos verdes cultivados em duas épocas do ano no Cerrado do Mato Grosso do Sul.</dc:title>
  <dc:creator>Cesar, Marcius Nei Zanin</dc:creator>
  <dc:creator>Guerra, José Guilherme Marinho</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro, Raul de Lucena Duarte</dc:creator>
  <dc:creator>Urquiaga, Segundo Sacramento Caballero</dc:creator>
  <dc:creator>Padovan, Milton Parron</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>O estudo foi desenvolvido durante 2004 a 2006, em Campo Grande, MS, num Latossolo Vermelho Escuro, com experimentos na primavera/verão e outono/inverno, objetivando avaliar a produtividade de massa seca, quantidade, teor de N e produtividade dos adubos verdes: Crotalaria juncea, ochroleuca, mucronata, spectabilis e breviflora, Canavalia ensiformes (feijão-de-porco), Canavalia brasiliensis (feijão-bravo-do-ceará), Mucuna aterrima (mucuna-preta), Mucuna prurien (mucuna-cinza), Cajanus cajan cv. fava-arga e IAPAR Aratã 43. C. juncea, mucrunata, ochroleuca e guandu fava-larga acumularam as maiores quantidades de massa seca durante a primavera-verão e no outono-inverno o feijão-bravo-do-ceará, C. juncea e feijão-de-porco destacaram-se. Quanto à quantidade e teores de N na parte aérea, a C. mucronata destacou-se em relação às demais espécies na primaveraverão. No outono-inverno, destacaram-se o feijão-de-porco e feijão-bravo-do-ceará. Com relação à produtividade de sementes, destacou-se o feijão-de-porco no período de primavera/verão, enquanto no outono/inverno diferiram-se em relação aos demais o guandu-anão e o feijão-de-porco.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23081/1/Cesar_Perfomance.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Cesar, Marcius Nei Zanin ; Guerra, José Guilherme Marinho ; Ribeiro, Raul de Lucena Duarte ; Urquiaga, Segundo Sacramento Caballero and Padovan, Milton Parron    (2011) Performance de adubos verdes cultivados em duas épocas do ano no Cerrado do Mato Grosso do Sul.  [Performance of green manure crops grown in two seasons in the Cerrado of Mato Grosso do Sul.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (2), pp. 159-169.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23081/</dc:relation>
</oai_dc:dc>