<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Nachhaltige und vielfältige Graslandsysteme im Berg- und Alpgebiet</dc:title>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:description>Aufgrund der sich stark wandelnden Rahmenbedingungen kommen neue Herausforderungen auf die Landwirtschaft des Alp- und Berggebietes zu. Die Graslandvegetation ist von zentraler Bedeutung für die Alpwirtschaft, die Biodiversität und die Landschaft im Berg- und Alpgebiet. Eine nachhaltige Wiesen- und Weidenutzung muss in diesem ökologisch sensiblen Raum speziell auf die standortbedingten Einschränkungen Rücksicht nehmen. Nur so lassen sich langfristig Wiesen und Weiden erhalten, die neben der Futterbasis für landwirtschaftliche Nutztiere (i) einen vielfältigen Lebensraum für zahlreiche Pflanzen- und Tierarten bilden, (ii) einen Beitrag zu einer vielfältigen Kulturlandschaft leisten und (iii) die natürlichen Ressourcen Wasser, Boden, Luft und Biodiversität schonen.Verschiedene Prognosen zur Entwicklung der Landwirtschaft in diesen Regionen erwarten unter dem fortschreitenden Rationalisierungsdruck 1. eine Intensivierung der Nutzung von günstig gelegenen Standorten und 2. eine Vernachlässigung schwieriger zu bewirtschaftender Standorte. Beide Entwicklungen lassen ökologisch unerwünschte Folgen erwarten. Es wird vermutet, dass die Betriebsstruktur einen wichtigen Einfluss auf die Art und Intensität der Bewirtschaftung des Graslandes hat.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5136/1/Weyermann-2005-Graslandsysteme.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Nachhaltige und vielfältige Graslandsysteme im Berg- und Alpgebiet.  [Sustainable and diverse grassland systems in mountainous and alpine regions.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Weyermann, Irene, Agroscope FAL Reckenholz, Swiss Federal Research Station for Agroecology and Agriculture, CH-8046 Zurich, E-mail: info@fal.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5136/</dc:relation>
</oai_dc:dc>