<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Analyse économique du développement des filières en agriculture biologique</dc:title>
  <dc:creator>Garapin, Alexis</dc:creator>
  <dc:creator>Lemarié, Stéphane</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>Livrable 4 du projet de recherche INRA - AgriBio3 PEPP&#xD;
« Rôle de la Performance Economique des exploitations et des filières, et des Politiques Publiques, dans le développement de l’AB »&#xD;
&#xD;
Au cours des cinq dernières années les filières biologiques ont connu une croissance importante à tous les niveaux entre la production et la consommation. Pour les filières étudiées ici (légumes frais et céréales), la production nationale s’approche du niveau de demande. Néanmoins, cette autosuffisance apparente au niveau agrégé ne doit pas pour autant masquer les enjeux liés à l’équilibrage entre offre et demande pour les différents sousmarchés et, dans la mesure du possible, à un niveau assez local. D’une manière générale, les acteurs rencontrés lors de cette enquête s’accordent sur l’importance d’un engagement public pour mettre en place un dispositif qui faciliterait la coordination entre offre et demande aux différents niveaux des filières. Ceci pourrait s’appuyer sur une veille nationale et internationale du marché de l’AB, et sur certains organismes qui permettraient une meilleure interface entre l’amont et l’aval. Il convient de noter cependant que de multiples organismes et associations existent au niveau local et font un travail important, mais il y a besoin de coordonner ces organismes et de fédérer leurs actions et leurs collectes de données.</dc:description>
  <dc:date>2013-01-25</dc:date>
  <dc:type>Working paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27633/1/Garapin_2013_AgriBio3_PEPP_L3.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Garapin, Alexis and Lemarié, Stéphane    (2013) Analyse économique du développement des filières en agriculture biologique.    Working paper, INRA - AgriBio3.   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27633/</dc:relation>
</oai_dc:dc>