<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Auswirkungen der Fermentation biogener Rückstände in Biogasanlagen auf Flächenproduktivität und Umweltverträglichkeit im ökologischen Landbau bei viehloser Wirtschaftsweise</dc:title>
  <dc:creator>Stinner, Walter</dc:creator>
  <dc:creator>Möller, Kurt</dc:creator>
  <dc:creator>Leithold, Günter</dc:creator>
  <dc:subject>Recycling, balancing and resource management</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Problemstellung/Ziele:Analog zur Entwicklung im konventionellen Landbau ist auch&#xD;
im Ökologischen Landbau eine zunehmende Tendenz zu viehloser Wirtschaftsweise&#xD;
festzustellen. Viehlose Betriebe können auf die Vorteile des Kleegrasanbaues (N-Versorgung, &#xD;
Unkrautbekämpfung) kaum verzichten. Üblicherweise wird der Aufwuchs&#xD;
gemulcht und auf der Fläche belassen, ebenso die übrigen Rest- und Koppelprodukte&#xD;
(Stroh von Getreide und Körnerleguminosen, Zwischenfruchtaufwüchse, u.ä.). Damit&#xD;
können erhebliche N-Verluste verbunden sein, zum Einen als Ammoniakfreisetzungen&#xD;
beim Abbau des Kleegrasmulches (u.a. ANDREN, 1987), zum Anderen durch Minderleistungen&#xD;
der Stickstofffixierung gemulchter Bestände, die mineralisierten Stickstoff&#xD;
aufnehmen und dabei die eigene Fixierung vermindern. Weitere Verlustquellen&#xD;
sind Auswaschung und Denitrifikation beim Verbleib N-reicher Restprodukte auf dem&#xD;
Feld während des Winterhalbjahres (u.a. MÖLLER, 1999; RUSER, 1999). Ein weiteres&#xD;
Problem bei viehloser Bewirtschaftung ist neben der fehlenden Verwertungsmöglichkeit&#xD;
für die Kleegrasaufwüchse, die fehlende Möglichkeit, innerhalb der Fruchtfolge&#xD;
Nährstoffe auf die bedürftigen Kulturen „umzuverteilen“, wie dies bei viehhaltenden&#xD;
Systemen in Form von Gülle, Jauche und Stallmist möglich ist. Die Vergärung der&#xD;
ansonsten nicht genutzten Aufwüchse und Reststoffe einer viehlosen Fruchtfolge in&#xD;
einer Biogasanlage kann nicht nur der Energieerzeugung dienen, sondern gegebenenfalls&#xD;
auch der besseren N-Versorgung über die gezielte Rückführung der Gärreste.&#xD;
Sie könnte auch zu einer Verminderung umweltrelevanter N-Emissionen führen, da&#xD;
der Stickstoff zeitweise – insbesondere über Winter - aus den Ackerflächen entfernt&#xD;
und „zwischengelagert“ wird. Außerdem können durch die Vergärung in einer Biogasanlage&#xD;
betriebsfremde Nährstoffe (z.B. Grünschnitte) erschlossen werden, die bei&#xD;
Einhaltung entsprechender Richtlinien bis zur Grenze von 40 kg N/ha in Ökobetrieben&#xD;
eingesetzt werden dürfen.</dc:description>
  <dc:publisher>Institut für ökologischen Landbau (iföl), Universität für Bodenkultur (Boku), Wien</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4528/1/4528-stinner-2003-biogas.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Stinner, Walter; Möller, Kurt and Leithold, Günter    (2003) Auswirkungen der Fermentation biogener Rückstände in Biogasanlagen auf Flächenproduktivität und Umweltverträglichkeit im ökologischen Landbau bei viehloser Wirtschaftsweise.   In: Freyer, Bernhard (Ed.)  Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau "Ökologischer Landbau der Zukunft" 24.-26. Februar 2003 in Wien, Institut für ökologischen Landbau (iföl), Universität für Bodenkultur (Boku), Wien, pp. 523-524.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4528/</dc:relation>
</oai_dc:dc>