<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Reabsorção de nutrientes por espécies arbóreas acumuladoras de fósforo na Amazônia: influência na qualidade da serrapilheira.</dc:title>
  <dc:creator>Oliveira, Patricia Chaves</dc:creator>
  <dc:creator>Carvalho, Claudio Jose Reis</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>A importância de se conhecer as concentrações e os estoques de nutrientes como o fósforo (P) e o nitrogênio (N) na serrapilheira (liteira) produzida por espécies potencialmente acumuladoras de fósforo em florestas secundárias cujos solos são deficientes neste nutriente deve-se à necessidade de se identificar mulch de qualidade para a tecnologia de preparo de área do tipo chop and mulch recentemente praticada pela Agricultura Itinerante do Nordeste do Estado do Pará. Dessa forma, os teores e os estoques de fósforo e nitrogênio encontrados na serrapilheira foliar de Neea macrophylla foram superiores aos de Cecropia palmata e Casearia arborea, sugerindo que o melhor litter seria o produzido por Neea. Contudo, é Cecropia palmata a espécie com maior capacidade de retranslocação de fósforo das folhas senescentes para as folhas maduras, sugerindo uma estratégia de economia do nutriente em condição de estresse natural. Quanto ao nitrogênio, as retranslocações foram muito baixas para as três espécies, sinalizando que este nutriente parece não estar sendo limitante.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25056/1/Oliveira_Reabsor%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Oliveira, Patricia Chaves and Carvalho, Claudio Jose Reis   (2009) Reabsorção de nutrientes por espécies arbóreas acumuladoras de fósforo na Amazônia: influência na qualidade da serrapilheira.  [Reabsortion of nutrients for phosphorus accumulative woods species in the Amazon: influence in quality of litter.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 4 (3), pp. 11-19.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25056/</dc:relation>
</oai_dc:dc>