<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Mikronäringshushållning i ekologiska system: Hur kan vi nyttja lokala och platsspecifika förutsättningar för hållbar växt- och djurproduktion med hög produktkvalitet?</dc:title>
  <dc:subject>Systems research and participatory research</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Efterfrågan på ekologiska produkter har ökat kraftigt under senare år. Dessutom kan en ökad medvetenhet om klimatfrågan förväntas öka efterfrågan på lokala produkter. Som ett led i en fortsatt utveckling av den ekologiska produktionen finns ett stort behov av att fokusera på hur man bäst kan optimera kvaliteten på mat och foder. Detta projektet vill bidra till att skapa kunskap om mikronäringsinnehållet i ekologiska produkter och hur man kan styra (optimera) det genom val av odlingsplats, gröda, odlingsmetoder etc. Med mikronäringsämnen menar vi här ämnen som i små mängder är livsnödvändiga för växter och/eller djur, t ex Co, Cu, Fe, Mo, Mn, Ni, Se och Zn. Nationella data från miljöövervakningen av åkermark och grödor kommer att användas för att välja ut områden och jordar med olika egenskaper och modermaterial och med olika förutsättningar att leverera mikronäringsämnen till växter. Studier kommer att göras i långliggande odlingssystem- och gödslingsförsök i Sverige och Skottland, på ekologiska gårdar samt i växthus (kontrollerade grödförsök) och laboratorier (markkemiska och markbiologiska experiment). Mikronäringsbalanser kommer att beräknas för olika regioner och ekologiska produktionsinriktingar inklusive lokala resurser (näringskällor) och möjliga lokala samverkanssalternativ, vilka kommer att tas fram och diskuteras i fokusgrupper.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Mikronäringshushållning i ekologiska system: Hur kan vi nyttja lokala och platsspecifika förutsättningar för hållbar växt- och djurproduktion med hög produktkvalitet?    Runs 2002 - 2009.      Project Leader(s): Öborn, Ingrid; Bertilsson, Jan; Hillier, Stephen; Watson, Christine and Wivstad, Maria.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13496/</dc:relation>
</oai_dc:dc>