<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Soziale Leistungen der Landwirtschaft</dc:title>
  <dc:creator>Hermanowski, Robert</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Neben der Erzeugung von Lebensmitteln und Leistungen für die Umwelt erbringt die Landwirtschaft auch vielfältige Leistungen im sozialen Bereich.&#xD;
In der Wahrnehmung der Gesellschaft ist dies noch zu wenig verankert.&#xD;
&#xD;
Untersuchungen, ob – und wenn ja, warum – Öko-Betriebe in höherem Maße als konventionelle Betriebe soziale Leistungen erbringen, gibt es nicht. Folgende Thesen sprechen jedoch für einen solchen Sachverhalt:&#xD;
&#xD;
- Öko-Betriebe sind im Durchschnitt vielfältiger hinsichtlich ihrer Erzeugungs- und Vermarktungsstrukturen und bieten damit mehr Möglichkeiten zur Einbindung von Mitarbeitern mit unterschiedlichen Qualifikationen.&#xD;
- Um die Vermarktung der Erzeugnisse zu unterstützen, betreiben viele Betriebe Öffentlichkeitsarbeit (veranstalten beispielsweise Hoffeste), sodass von vornherein eine größere Offenheit im Kontakt mit Menschen besteht. &#xD;
Gleiches gilt für Betriebe, die über einen Wochenmarkt oder einen Hofladen Direktvermarktung betreiben.&#xD;
&#xD;
- Zahlreiche Öko-Landwirte betrachten die ökologische Wirtschaftsweise nicht nur als betriebswirtschaftliche Alternative, sondern sie wollen gleichzeitig einen gesellschaftlichen Beitrag – zum Beispiel über die Integration von Menschen mit&#xD;
Behinderung – leisten.</dc:description>
  <dc:publisher>Oekom Verlag</dc:publisher>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8909/1/hermanowski-2006-soziale-leistungen.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hermanowski, Robert   (2006) Soziale Leistungen der Landwirtschaft.  [Social Benefits of Agriculture.]  Ökologie &amp; Landbau, 139 (3/2006), pp. 14-17.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8909/</dc:relation>
</oai_dc:dc>