<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produção e mercados de frutas, legumes e verduras orgânicos na região de influência econômica de Goiânia-GO.</dc:title>
  <dc:creator>Moreira, Claudia Araujo</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>O tema dessa pesquisa é a produção e o mercado de frutas, legumes e verduras orgânicos na região de influência econômica de Goiânia - GO. Os objetivos centrais da pesquisa são caracterizar a base produtiva e os mercados de hortifrutícolas orgânicos, nesta região, destacando as contradições e as relações presentes entre os elos da cadeia. Tem-se como hipótese que a base produtiva de FLV orgânicos não consegue atender a demanda de mercado existente em Goiânia, devido a problemas de ordem técnica, econômica e organizacional. O marco referencial teórico foi elaborado a partir da produção científica desenvolvida sobre a Agroecologia, sendo que o aporte metodológico para levantamento e análise dos dados da pesquisa está fundamentado na teoria do Diagnóstico dos Sistemas Agrários. Os resultados da pesquisa indicam que a produção orgânica de frutas, verduras e legumes na região de influência econômica de Goiânia é feita por dois grupos de agricultores filiados à Associação para o Desenvolvimento da Agricultura Orgânica de Goiás e à Associação Agroecológica Vale Vivo. A atual produção orgânica enfrenta problemas de ordem tecnológica, organizacional e econômica. O mercado dos produtos orgânicos está restrito às feiras e às cestas de alimentos orgânicos e, as demandas dos mercados varejistas e da CEASA/GO não são atendidas. A resolução destes problemas passa pela ampliação e pelo acesso aos programas e às políticas públicas disponíveis para o desenvolvimento da Agroecologia e da agricultura familiar.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24864/1/Moreira_Produ%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Moreira, Claudia Araujo   (2006) Produção e mercados de frutas, legumes e verduras orgânicos na região de influência econômica de Goiânia-GO.  [The production and the commercialization of organic fruits and vegetables of the economic influence of Goiânia-GO.]   Masters thesis, Universidade Federal de Goiás.  .   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24864/</dc:relation>
</oai_dc:dc>