<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação preliminar de um sistema rotacionado em pastagens nativas no Pantanal</dc:title>
  <dc:creator>Amador, Gisaine de Andrade</dc:creator>
  <dc:creator>Keuroglian, Alexine</dc:creator>
  <dc:creator>Eaton, Donald P.</dc:creator>
  <dc:creator>Guimaraes, Jóber</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Sandra Aparecida</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:description>O sistema rotacionado de pastagens é uma forma de manejo desenvolvida para garantir melhor eficiência na utilização da forragem, numa determinada área de pastagem. Neste estudo foram apresentados alguns resultados preliminares sobre um projeto piloto que visa avaliar a implantação de um sistema rotacionado, com pastagens nativas, numa fazenda particular na sub-região da Nhecolândia, Pantanal, MS. Este&#xD;
estudo piloto indicou que as novilhas mantidas em sistema rotacionado tiveram um melhor ganho de peso, quando comparadas com novilhas da mesma categoria mantidas em sistema contínuo, mas no ano anterior. Porém, como no Pantanal a dinâmica das pastagens é variável entre anos, estudos adicionais devem ser feitos comparando o sistema rotacionado com o contínuo, num mesmo ano, com condições de pastagens similares, associado com a avaliação do estado de conservação dessas pastagens.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17365/1/Amador_2SAMGSul_.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Amador, Gisaine de Andrade; Keuroglian, Alexine; Eaton, Donald P.; Guimaraes, Jóber and Santos, Sandra Aparecida    (2008) Avaliação preliminar de um sistema rotacionado em pastagens nativas no Pantanal.  [Preliminary assessment of a rotational system in native pastures of Pantanal.]  In:     Resumos do 2 Seminário de Agroecologia de Mato Grosso do Sul - Manejo de Agroecossistemas Sustentáveis, Revista Brasileira de Agroecologia, no. v. 3, n.1, 2008, pp. 122-125.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17365/</dc:relation>
</oai_dc:dc>