<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Präferenzen von Konsumenten für ethische Werte ökologischer Lebensmittel</dc:title>
  <dc:creator>Zander, Katrin</dc:creator>
  <dc:creator>Hamm, Ulrich</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>Eine zunehmende Zahl an Verbrauchern ökologischer Lebensmittel ist unzufrieden mit uniformen und anonymen Produkten unbekannter Herkunft und Produktionsbedingungen, so dass sich in jüngster Zeit eine Nachfrage nach Öko-Lebensmitteln entwickelt, die unter besonderen ethisch begründeten Standards erzeugt wurden. Anbieter von Öko-Lebensmitteln nehmen diese Entwicklung als Chance für eine Produktdifferenzierung im Markt für Öko-Lebensmittel wahr. Vor diesem Hintergrund werden im vorliegenden Beitrag erste Ergebnisse zum Entscheidungsverhalten von Konsumenten in Hinblick auf das Angebot von Öko-Lebensmitteln mit zusätzlichen ethischen Werten vorgestellt. Mit Hilfe der Methode der Informations-Display-Matrix (IDM) können die Art, der Umfang, die Dauer und die Reihenfolge des Informationssuchverhaltens von Verbrauchern analy-siert werden. Es wurden 7 verschiedene ethische Wertkategorien und der Preis definiert. Die Ergebnisse zeigen, dass „Regionale Erzeugung“ und „Artgerechte Tierhaltung“ neben dem Preis die wichtigsten Kriterien für die Kaufentscheidung bei Öko-Lebensmitteln sind. Gleichzeitig deutet die Produktwahl auf eine Zahlungsbereitschaft der Verbraucher für zusätzliche ethische Werte hin, die über die Anforderungen der EU-VO zum ökologischen Landbau hinausgehen.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15016/1/Zander_FCP_OEGA08.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Zander, Katrin and Hamm, Ulrich    (2008) Präferenzen von Konsumenten für ethische Werte ökologischer Lebensmittel.  [Consumers' preferences for ethical values of organic food.]  In:     ÖGA-Tagungsband 2008: Neue Impulse in der Agrar- und Ernährungswirtschaft, 18, pp. 95-96.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15016/</dc:relation>
</oai_dc:dc>