<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Experimentação didático-pedagógica: uma proposta de controle biológico de pragas para agricultores urbanos</dc:title>
  <dc:creator>Souza, Brígida</dc:creator>
  <dc:creator>Cássia, Rebeca</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Research methodology and philosophy</dc:subject>
  <dc:description>Devido às características particulares que apresenta, a agricultura urbana demanda tecnologias de produção que evitem o uso de agrotóxicos, como o controle biológico de pragas. Objetivou-se construir alternativas para o uso desses produtos na realidade dos agricultores da Horta Comunitária da COHAB, localizada na periferia de Lavras, MG, onde foram constatados danos por pulgões na couve (Brassica oleracea var. acephala). Para tanto, foi desenvolvido um ensaio técnico-pedagógico, o qual foi dividido em dois testes: um no campus da Universidade Federal de Lavras (UFLA), a fim de construir possibilidades para o uso local do controle biológico, em especial do predador Ceraeochrysa cubana; e outro na horta comunitária, que objetivou o reconhecimento da ação de joaninhas e crisopídeos sobre os afídeos da couve. A análise dos resultados do teste no campus demonstrou que os crisopídeos promoveram a redução da densidade populacional da praga e, portanto, podem ser recomendados no controle de pulgões da couve. Os resultados do teste conduzido na horta propiciaram aos agricultores observar a predação dos afídeos pelos predadores. Considera-se que ambos os testes comprovaram que é possível utilizar estratégias de controle biológico de pragas diante das demandas dos agricultores urbanos da COHAB.</dc:description>
  <dc:date>2013-09-11</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25940/7/25940.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Souza, Brígida and Cássia, Rebeca    (2013) Experimentação didático-pedagógica: uma proposta de controle biológico de pragas para agricultores urbanos.       Paper at:   IV CONGRESO LATINOAMERICANO DE AGROECOLOGÍA SOCLA, Universidad Nacional Agraria La Molina, Lima, Perú, 10- 12 Setiembre 2013.     [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25940/</dc:relation>
</oai_dc:dc>