<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Handbuch Tiergesundheit. Ein Leitfaden über die Vorbeugung und Behandlung von Tierkrankheiten mit natürlichen Heilmethoden. Für Tierhalterinnen und Tierhalter</dc:title>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:description>Das Handbuch für Tierhalterinnen und Tierhalter zur Vorbeugung und natürlichen Behandlung von Tierkrankheiten. Neben einer kurzen Einführung in die Grundlagen der Tiergesundheit, der Homöopathie und der Phytotherapie für Tiere informiert das Handbuch über vorbeugende Massnahmen zur Erhaltung der Tiergesundheit. Ergänzend werden konkrete Behandlungsempfehlungen geordnet nach Tierarten und Behandlungskomplexen abgegeben. Die aktuelle Auflage 2005 beinhaltet neben Ausführungen zu nicht tierartspezifischen Erkrankungen auch solche zu Erkrankungen der Rinder, der Kleinwiederkäuer und der Schweine. Der Sammelordner kann im Abonnement bezogen werden. Nachlieferungen erscheinen in unregelmäßigen Abständen und werden separat verrechnet.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), CH-Frick</dc:publisher>
  <dc:contributor>Klocke, Peter</dc:contributor>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>coverimage</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/9499/1/l_1113.gif</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/9499/2/klocke-etal-2006-hb_tiergesundheit_1113.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/9499/3/klocke-etal-2005-kapitel-1-2-tierzucht.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Klocke, Peter (Ed.)      (2006) Handbuch Tiergesundheit. Ein Leitfaden über die Vorbeugung und Behandlung von Tierkrankheiten mit natürlichen Heilmethoden. Für Tierhalterinnen und Tierhalter.    FiBL-Handbuch,, no. 3. ergänzte und überarbeitete Auflage. Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), CH-Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/9499/</dc:relation>
</oai_dc:dc>