<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Plantaardig uitgangsmateriaal</dc:title>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Doel&#xD;
Onderzoek aan uitgangsmateriaal voor de biologische landbouw, om kwaliteit en efficiëntie van biologische landbouw te verhogen en knelpunten op te lossen die productie van gezond en vitaal biologisch uitgangsmateriaal belemmeren. &#xD;
&#xD;
Resultaten &#xD;
(1) Ontwikkelen van kennis en methoden die de productie van gezond en vitaal uitgangsmateriaal onder biologische omstandigheden kunnen verbeteren of de kwaliteit en gezondheid van het uitgangsmateriaal kunnen verhogen via teeltmaatregelen, monitoring, sorteertechnieken of behandelingen. &#xD;
(2) Genereren van kennis over besmetting met ziektes tijdens zaadproductie en over tolerantiedrempels voor ziektes in het zaaizaad bij gebruik in biologische teeltsystemen en methoden om eventuele ziektes in het zaaizaad en plantgoed te bestrijden met voor de biologische landbouw acceptabele middelen. &#xD;
(3) Ontwikkelen van methoden die de opkomst en groei van het uitgangsmateriaal stimuleren, de stresstolerantie tegen pathogenen verhogen en de competitiekracht met onkruiden versterken. &#xD;
(4) Inzicht genereren in processen en factoren die van invloed zijn op zaadkwaliteit bij zaadproductie, zaadrijping en behandelingen en in processen die een rol spelen bij stresstolerantie van kiemplanten. Dit zal resulteren in moleculaire en genetische merkers die door producenten van uitgangsmateriaal gebruikt kunnen worden om de kwaliteit te sturen tijdens productie en behandelingen en bij de veredeling. &#xD;
(5) Beleidsondersteunende activiteiten in het kader van de International Seed Testing Association (ISTA), ten behoeve van het Ministerie van LNV (Directie Landbouw) op het gebied van (internationale) regelgeving.</dc:description>
  <dc:type>Research Programme description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Programme}       388-i: Plantaardig uitgangsmateriaal.  [Plant propagation material.]   Runs 2001 - 2004.    Programme Leader(s): Bulk, Dr. Ir. R.W. (Ruud) van den.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5274/</dc:relation>
</oai_dc:dc>