<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Nye sorter til økologisk æbleavl</dc:title>
  <dc:creator>Bertelsen, Marianne</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Hvilken sort er bedst til økologisk dyrkning? &#xD;
Intet sted er sortsvalget mere vigtigt end i æbledyrkning. Valget har konsekvenser mange år frem, da træerne optimalt set skal dyrkes 12-15 år for at få en effektiv og rentabel produktion. Sorterne skal vælges, så problemerne med de mange skadevoldere, som i varierende grad angriber sorterne, kan holdes i skak uden den store indsats af bekæmpelsesmidler. Oveni kommer krav til sortens produktivitet, træets dyrknings lethed og ikke mindst æblernes udseende, kvalitet og holdbarhed.&#xD;
I mange år har der til økologisk produktion været fokus på sorter, som var resistente overfor skurv, der er den mest dominerende sygdom på æbler. Desværre har denne strategi vist sig at være en blindgyde, da en ny race af skurvsvampen er opstået. Den  kan angribe de tidligere resistente sorter.  Resistensen er dermed brudt, og alle de plantede ’resistente’ sorter angribes nu i varierende grad af skurv – nogle i endog meget voldsom grad, som umuliggør økologisk produktion, hvorfor træerne må ryddes. Nye sorter er derfor en prioritet for at kunne udvikle den økologiske produktion. Og det har været et af indsatsområderne i projekt ’Fruitgrowth’ som har løbet i perioden 2011-2014.</dc:description>
  <dc:date>2014-09-29</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27386/7/27386.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bertelsen, Marianne    (2014) Nye sorter til økologisk æbleavl.   ICROFSnyt, 29 September 2014, pp. 9-10.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27386/</dc:relation>
</oai_dc:dc>