<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung präventiver Maßnahmen zur Steigerung der Gesundheit und Nutzungsdauer beim Schaf auf ökologisch wirtschaftenden Betrieben</dc:title>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Ziel dieses Projektes ist es, die Tiergesundheit und Nutzungsdauer bei Schafen auf ökologisch wirtschaftenden Betrieben zu erfassen und auszuwerten. Durch Betriebsbesuche, umfassende Tieruntersuchungen, Beprobungen und von den Zuchtverbänden zur Verfügung gestellten Daten werden Risikofaktoren mit Einfluss auf Tiergesundheit und Nutzungsdauer identifiziert. Auf dieser Basis wird ein Monitoringsystem entwickelt, welches es ermöglicht, frühzeitig Informationen über den Gesundheitsstatus der Tiere zu erhalten und rechtzeitig Maßnahmen zu ergreifen, um die Tiergesundheit und somit auch die Wirtschaftlichkeit ökologisch wirtschaftender Betriebe zu fördern. Die Erfassung sämtlicher Tierinformationen erfolgt durch die zur Verfügung gestellten Daten der Schafzuchtverbände einerseits und durch Betriebsbesuche und Einzeltieruntersuchungen andrerseits. Die Betriebsbesuche finden in zwei Blöcken in den Jahren 2010 und 2011 statt. Die Stichprobengröße der zu untersuchenden Schafe umfasst insgesamt 2000 Tiere. Umfassende Checklisten zur Tiergesundheit werden durch Laboruntersuchungen von Milch- und Kotproben ergänzt. Alle erfassten Merkmale werden hinsichtlich ihrer Verwendung für ein Monitoringsystem überprüft und bilden die Grundlage für ein Management-Tool, welches die Entscheidungsfindung im Herdenmanagement unterstützt.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Entwicklung präventiver Maßnahmen zur Steigerung der Gesundheit und Nutzungsdauer beim Schaf auf ökologisch wirtschaftenden Betrieben.  [Development of preventive measures for the promotion of health and longevity in sheep on organic farms.]   Runs 2009 - 2011.      Project Leader(s): Krieter, Prof. Dr. Joachim  and Kemper, Dr. habil. Nicole , Christian-Albrechts-Universität zu Kiel.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16558/</dc:relation>
</oai_dc:dc>