<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Hospodaření na trvalých travních porostech a využívání agroenviromentálních programů v ekologickém zemědělství v ČR</dc:title>
  <dc:creator>Moudry, Jan (Jr.)</dc:creator>
  <dc:creator>Friebel, Ludvik</dc:creator>
  <dc:creator>Konvalina, Petr</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Landscape and recreation</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Setrvalé zemědělství je v současné době výrazně podporováno Evropskou unií, což se pozitivně odráží i na vývoji ekologického zemědělství členských států. I v České republice je u podílu ekologického hospodaření patrný rostoucí trend, přičemž nezanedbatelný podíl na tom má i nastavení dotačních titulů. Přestože by však tyto měly být vybalancovány takovým způsobem, aby v dostatečné míře podpořily rozvoj šetrného hospodaření ve všech směrech, dochází v ČR v EZ k vysokému nárůstu hospodaření na trvalých travních porostech (TTP) za současného útlumu využívání orné půdy. Článek se zabývá rozborem hospodaření výběrového souboru ekologických podniků, se zaměřením na hospodaření na TTP a využívání agroenvironmentálních programů.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21027/1/Acta_08_02_Moudry_1.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Moudry, Jan (Jr.); Friebel, Ludvik and Konvalina, Petr   (2008) Hospodaření na trvalých travních porostech a využívání agroenviromentálních programů v ekologickém zemědělství v ČR.  [Farming on grasslands and usage of agroenvironmental programmes in organic farming in Czech Republic.]  Acta Universitatis Bohemiae Meridionales The Scientific Journal for Economics, Management and Trade, XI (2), pp. 59-64.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21027/</dc:relation>
</oai_dc:dc>