<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen zur Qualität von Calendula-Samen mittels zeitaufgelöster Fluoreszenz-Anregungs-Spektroskopie</dc:title>
  <dc:creator>Strube, Jürgen</dc:creator>
  <dc:creator>Stolz, Peter</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Specific methods</dc:subject>
  <dc:description>Calendula-Samen aus konventionellem, kontrolliert biologischem und biologisch-dynamischem Anbau wurden mittels Fluoreszenz-Anregungs-Spektroskopie untersucht. Es zeigten sich signifikante Unterschiede, wobei die Samen aus konventionellem Anbau eine vegetative Charakteristik aufwiesen, während die beiden Proben aus biologischem Anbau eine samentypischere Charakteristik zeigten. Zwischen den beiden biologischen Proben bestand ein kleinerer, jedoch ebenfalls statistisch signifikanter Unterschied, wobei sich die Probe aus biologisch-dynamischem Anbau als die am deutlichsten samentypisch geprägte erwies. Die Untersuchungsmethode und das Bewertungsverfahren werden beschrieben.</dc:description>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2332/1/2332-strube-j-et-al-2001-calendula-dgq.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Strube, Jürgen and Stolz, Peter    (2001) Untersuchungen zur Qualität von Calendula-Samen mittels zeitaufgelöster Fluoreszenz-Anregungs-Spektroskopie.  [Investigation of quality of Calendula-Seeds by time-resolved Flourescence Excitation Spectroscopy.]      Paper at:   36. Vortragstagung der Deutschen Gesellschaft für Qualitätsforschung e.V., Jena.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2332/</dc:relation>
</oai_dc:dc>