<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Analyse af normative aspekter af multikriteriel vurdering af økologiske fødevaresystemer</dc:title>
  <dc:creator>Alrøe, Hugo Fjelsted</dc:creator>
  <dc:creator>Noe, Egon</dc:creator>
  <dc:subject>Indicators and other value-laden measures</dc:subject>
  <dc:subject>Technology assessment</dc:subject>
  <dc:description>Denne rapport belyser de normative aspekter som det er vigtigt at være opmærksom på ved udvikling af multikriterielle vurderingsmetoder. Der skelnes der mellem tre normative grundbegreber – værdi, kvalitet og etik, som ikke alene er relevante i forhold til selve vurderings- og udvælgelsesprocessen, men i høj grad også i forhold til hvilken måde de økologiske fødevaresystemer i udgangspunktet iagttages og beskrives. Iagttagelsen præges i dag ofte af en række fastsatte indikatorer, men bag dem findes der ’orientatorer’, som kan være fundamentale interesser, værdier, kriterier eller mål. Det er vigtigt at få dem frem i lyset og overvejet, hvordan de påvirker iagttagelsen og derigennem også vurderingerne. Når multikriterielle vurderingsværktøjer udvikles, er det derfor også vigtigt ikke kun at inddrage interessenter og empirisk ekspertise, men også ekspertise i at afdække de normative aspekter, dvs. viden om hvilke værdier og hvilken etik, der er i spil, samt om hvordan det indvirker på metoden.</dc:description>
  <dc:date>2012-01-22</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21217/3/21217.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Alrøe, Hugo Fjelsted and Noe, Egon         (2012) Analyse af normative aspekter af multikriteriel vurdering af økologiske fødevaresystemer.  [Analysis of normative aspects of multicriteria assessment of organic food systems.]   Aarhus University, Department of Agroecology.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21217/</dc:relation>
</oai_dc:dc>