<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Manejo da diversidade genética e melhoramento participativo de milho em sistemas agroecológicos.</dc:title>
  <dc:creator>Machado, Altair Toledo</dc:creator>
  <dc:creator>Machado, Cynthia Torres de Toledo</dc:creator>
  <dc:creator>Nass, Luciano Lourenço</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Este trabalho avaliou variedades melhoradas de forma convencional e participativa, novas variedades e variedades locais em diferentes ambientes para verificar o seu potencial genético para melhoramento e posterior uso em diferentes agroecossistemas. Os locais de avaliação foram a área experimental da Embrapa Cerrados, considerada um área convencional, Assentamento Cunha considerada de transição agroecológica e com problemas de estresse devido a pouca disponibilidade de fósforo e o Assentamento Colônia II, área considerada agroecológica. Os resultados desses experimentos demonstraram o potencial das variedades melhoradas de forma participativa Eldorado e Fortaleza, das variedades construídas de forma participativa MC 20, MC 50 e MC 60 e da variedade local Aliança com alto potencial de adaptação em ambientes agroecológicos e eficientes na utilização do Nitrogênio e do Fósforo. A estratégia utilizada nesse trabalho com a construção de novas variedades e o melhoramento participativo foram bastante efetivos neste processo de identificação e adaptação.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24142/1/Machado_Manejo.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Machado, Altair Toledo; Machado, Cynthia Torres de Toledo and Nass, Luciano Lourenço   (2011) Manejo da diversidade genética e melhoramento participativo de milho em sistemas agroecológicos.  [Genetic diversity management and maize participatory breeding under agroecological systems.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (1), pp. 127-136.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24142/</dc:relation>
</oai_dc:dc>