<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Konkurrenceforhold i græsmarker med mange arter</dc:title>
  <dc:creator>Søegaard, Karen</dc:creator>
  <dc:creator>Eriksen, Jørgen</dc:creator>
  <dc:creator>Mortensen, Tine B.</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:description>Der er fokus på etablering af marker med stor biodiversitet og en Der er fokus på etablering af marker med stor biodiversitet og en Der er fokus på etablering af marker med stor biodiversitet og en samtidig opretholdelse af udbyttet. For at kunne designe successamtidig opretholdelse af udbyttet. For at kunne designe successamtidig opretholdelse af udbyttet. For at kunne designe successamtidig opretholdelse af udbyttet. For at kunne designe successamtidig opretholdelse af udbyttet. For at kunne designe succes-fulde mangeartsblandinger er det nødvendigt at kende de enkelte fulde mangeartsblandinger er det nødvendigt at kende de enkelte fulde mangeartsblandinger er det nødvendigt at kende de enkelte fulde mangeartsblandinger er det nødvendigt at kende de enkelte fulde mangeartsblandinger er det nødvendigt at kende de enkelte fulde mangeartsblandinger er det nødvendigt at kende de enkelte fulde mangeartsblandinger er det nødvendigt at kende de enkelte arters konkurrenceevne, og hvordan management påvirker denne. arters konkurrenceevne, og hvordan management påvirker denne. arters konkurrenceevne, og hvordan management påvirker denne. arters konkurrenceevne, og hvordan management påvirker denne. Nogle arter kan klare sig i højproduktive græsmarker og andre Nogle arter kan klare sig i højproduktive græsmarker og andre skal nurses med specialblandinger, hvis de skal bidrage væsentskal nurses med specialblandinger, hvis de skal bidrage væsentskal nurses med specialblandinger, hvis de skal bidrage væsentskal nurses med specialblandinger, hvis de skal bidrage væsentskal nurses med specialblandinger, hvis de skal bidrage væsent-ligt til foderet. ligt til foderet. ligt til foderet. &#xD;
Dette undersøges i projektet EcoServe og blev undersøgt i OrgDette undersøges i projektet EcoServe og blev undersøgt i OrgDette undersøges i projektet EcoServe og blev undersøgt i OrgDette undersøges i projektet EcoServe og blev undersøgt i Org-grass.</dc:description>
  <dc:date>2013-08</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24758/6/24758.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Søegaard, Karen; Eriksen, Jørgen and Mortensen, Tine B.    (2013) Konkurrenceforhold i græsmarker med mange arter.   ICROFS Nyt, August 2013, 3, pp. 4-5.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24758/</dc:relation>
</oai_dc:dc>