<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>System för utegående slaktsvin i ekologiskt lantbruk, djurmiljö, hushållning av växtnäring och arbetsmiljö</dc:title>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Det saknas idag kunskap om och erfarenheter av hur system för utegående slaktsvin ska utformas. Viktigt i sammanhanget är att få en helhetsbild. Projektets övergripande mål är därför att identifiera och rekommendera gemensamma strategier för att uppnå en god djurmiljö och en god arbetsmiljö samt hushållning med växtnäring i system för utegående slaktsvin. Vad gäller djurmiljön ligger fokus på hur systemets utformning påverkar grisens hälsa och beteende. Målet på arbetsmiljödelen är att identifiera var hälsoriskerna finns och föreslå förändringar i arbetsmetod och teknik. Syftet med växtnäringsdelen är att svara på varför, var och när det finns en risk för växtnäringsförluster samt föreslå strategier för en förbättrad hushållning av växtnäring. Projektet börjar med en ingående studie på två existerande gårdar, som var och en representerar två olika system för uppfödning av utegående slaktsvin.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    System för utegående slaktsvin i ekologiskt lantbruk, djurmiljö, hushållning av växtnäring och arbetsmiljö.  [Outdoor pig systems in organic agriculture: animal environment, plant nutrient management and working environment.]   Runs 2002 - 2004.      Project Leader(s): Salomon, Eva, Swedish Institute of Agricultural and Environmental Engineering, JTI.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7269/</dc:relation>
</oai_dc:dc>