<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Análise agroecológica de dois paradigmas modernos.</dc:title>
  <dc:creator>Goulart, Fernando</dc:creator>
  <dc:creator>Vandermeer, John</dc:creator>
  <dc:creator>Perfecto, Ivette</dc:creator>
  <dc:creator>Matta-Machado, Rodrigo P.</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>O presente estudo é uma revisão sobre a contribuição da agroecologia para o debate conservacionista e desenvolvimentista. O discurso tradicional da biologia da conservação traz um enfoque exclusivo nas unidades de conservação (UCs), prejudicando os esforços de preservação da matriz paisagística como todo. Por outro lado, o discurso pautado por alguns desenvolvimentistas é levado por uma diferente, mas não menos equivocada, corrente de pensamento que acredita na superioridade da produção agrícola intensiva frente à agricultura familiar. No Brasil, essa modernização precoce da agricultura teve consequências catastróficas para o pequeno produtor bem como levou o aumento da pobreza no campo e nas cidades. Através da crítica agroecológica, ambas as correntes, a conservacionista e a desenvolvimentista, se baseiam em preceitos falaciosos. Tendo em vista essas contradições, o estudo da agroecologia, mais especificamente o estudo dos sistemas agroflorestais diversificados, contribui para a conservação e traz uma maior responsabilidade social para a produção agrícola.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25061/1/Goulart_An%C3%A1lise.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Goulart, Fernando; Vandermeer, John; Perfecto, Ivette and Matta-Machado, Rodrigo P.   (2009) Análise agroecológica de dois paradigmas modernos.  [Agroecological analysis of two modern paradigms.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 4 (3), pp. 76-85.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25061/</dc:relation>
</oai_dc:dc>