<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Consórcios de caupi e milho em cultivo orgânico para produção de grãos e espigas verdes.</dc:title>
  <dc:creator>Guedes, Rejane E.</dc:creator>
  <dc:creator>Rumjanek, Norma G.</dc:creator>
  <dc:creator>Xavier, Gustavo R.</dc:creator>
  <dc:creator>Guerra, José Guilherme M.</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro, Raul de L.D.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>No período de outono-inverno-primavera de 2007, foi conduzido um estudo em Seropédica, Região Metropolitana do estado do Rio de Janeiro (Baixada Fluminense), com o objetivo de avaliar diferentes tipos de consórcio entre caupi (cv. Mauá) e milho (cv. AG-1051), em sistema orgânico de produção. O experimento foi instalado em área de Argissolo Vermelho-Amarelo no delineamento de blocos ao acaso, com quatro repetições. Os tratamentos constaram de diferentes épocas ou intervalos de tempo de semeadura do caupi em relação à do milho, a saber: (E1) 21 dias antes do milho; (E2) 14 dias antes do milho; (E3) 7 dias antes do milho; e (E4) no mesmo dia do milho. Tratamentos correspondentes aos cultivos solteiros do caupi e do milho foram incluídos, ambos semeados na data do tratamento E4. O cultivo consorciado com o caupi não interferiu na produtividade do milho em espigas verdes e também em termos de comprimento e diâmetro basal dessas espigas, independentemente do intervalo entre semeaduras. Com referência ao caupi, a produtividade em grãos verdes no cultivo solteiro foi superior à dos consórcios com o milho. Os valores obtidos para os Índices de Equivalência de Área (IEA), foram todos acima de 1,0, indicando que os consórcios foram eficientes quanto ao desempenho agronômico/biológico. Considerando, ainda a produtividade de cada cultura participante do consórcio, a semeadura do caupi antecipada de 21 dias em relação à do milho afigura-se mais adequada ao manejo orgânico adotado e às condições edafoclimáticas da região.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20130/1/Guedes_cons%C3%B3rcio.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Guedes, Rejane E.; Rumjanek, Norma G.; Xavier, Gustavo R.; Guerra, José Guilherme M. and Ribeiro, Raul de L.D.   (2010) Consórcios de caupi e milho em cultivo orgânico para produção de grãos e espigas verdes.  [Cowpea and corn intercrops in organic farming system aiming at production of immature beans and spikes.]  Horticultura Brasileira, 28 (2), pp. 174-177.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20130/</dc:relation>
</oai_dc:dc>