<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Humusmanagement und Humusbilanz hessischer Öko-Betriebe</dc:title>
  <dc:creator>Brock, Christopher</dc:creator>
  <dc:creator>Oltmanns, Meike</dc:creator>
  <dc:creator>Spiegel, Ann-Kathrin</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Mit dem Projekt „Humusmanagement und Humusbilanz hessischer Öko-Betriebe“ soll das Verständnis von Möglichkeiten und Grenzen des Humusmanagements unter Bedingungen des ökologischen Landbaus gefördert werden. Gleichzeitig bietet das Projekt Einblicke in die Humusbilanzierung und die daraus zu ziehenden Analysen und Bewertungen. Zielgruppen sind dabei gleichermaßen Praktiker, Berater und Wissenschaftler. Selbst in wissenschaftlichen Fachgruppen herrscht derzeit keine Einigung über die geeignete Methodik zur Humusbilanzierung und deren letztendliche Aussagekraft.&#xD;
Diese Broschüre bietet Praktikern und Beratern deshalb einen Überblick über die Methodik und damit eine Handreichung für die wichtigsten Fragen zur Humusbilanz und -versorgung: Wie berechne und interpretiere ich eine Humusbilanz richtig? Wie ist die reale Situation der Humusversorgung im Ökolandbau? Wie kann ich meine Humusbilanz verbessern?&#xD;
Für die Wissenschaftler stehen die folgenden Fragen im Vordergrund: Wie managen Praxisbetriebe die Humusversorgung ihrer Ackerböden? Wie steht es um die Anwendbarkeit von Humusbilanzmethoden in der Praxis des ökologischen Acker-, Gemüse- und Gartenbaus und wo besteht welcher Forschungs- und/oder Entwicklungsbedarf?</dc:description>
  <dc:publisher>Eigenverlag</dc:publisher>
  <dc:date>2013-03-01</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22605/1/LLH_Humusmanagement.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Brock, Christopher; Oltmanns, Meike and Spiegel, Ann-Kathrin       (editor): Landesbetrieb Landwirtschaft Hessen (LLH) (Ed.)    (2013) Humusmanagement und Humusbilanz hessischer Öko-Betriebe.    Eigenverlag, Kassel.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22605/</dc:relation>
</oai_dc:dc>