<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Användning av blåmussla som foder- och näringstillskott med relevans till förekomst av miljögifter</dc:title>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>En musselodling är en flexibel och kostnadseffektiv miljöåtgärd för att minska&#xD;
övergödningens negativa effekter i marin miljö och som förväntas få stor betydelse för&#xD;
kretslopp av näring från hav till land. Musslorna skall användas för human konsumtion och i ekologiskt foder. Tekniken för att tillverka musselmjöl storskaligt till rimligt pris utreds i ett pågående projekt på Kristinebergs Marina Forskningsstation. Vidare pågår försök på SLU för att utvärdera musselmjöl som en ersättare för fiskmjöl och andra komponenter som idag används vid tillverkning av ekologiskt foder inom fjäderfänäringen. Musselmjölet är av intresse som del i ekologiskt foder för äggproduktion.&#xD;
Målsättningen med projektet är att utreda användbarheten av blåmussla som foderråvara inom lantbruket med avseende på förekomst av miljögifter. Projektet skall därmed ta fram och sammanställa den spridda information med analysresultat av miljögifter som redan finns. Projektet skall därefter jämföra erhållna värden med de gränsvärden som gäller för lantbruket för tillverkning av foderråvaror.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Användning av blåmussla som foder- och näringstillskott med relevans till förekomst av miljögifter.  [The use of blue mussels as nutritious animal-feed with respect to its content of environmental contaminants.]   Runs 2006 - 2006.      Project Leader(s): Lindhal, Odd, The Royal Swedish Academy of Sciences.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8799/</dc:relation>
</oai_dc:dc>