<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Zur Interaktion von Bodenfruchtbarkeitsmangement und sortenspezifischen Merkmalen auf den Befall mit Phytophthora infestans bei Kartoffeln</dc:title>
  <dc:creator>Bruns, Christian</dc:creator>
  <dc:creator>Finckh, Maria R.</dc:creator>
  <dc:creator>Dlugowski, Susanne</dc:creator>
  <dc:creator>Leifert, Carlo</dc:creator>
  <dc:creator>Hospers, Monique</dc:creator>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Der Einfluß von Infektionen mit Phytophthora infestans auf den Ertrag und die Qualität des ökologischen Kartoffelanbaus ist sehr variabel. Die Verluste reichen von geringen Effekten bis zu vollständigen Ertragsverlusten.&#xD;
Der Einfluß der Phytophthora-Infektion auf den Ertrag ist u. U. bei der Wahl der „richtigen Sorte“ von geringerer Bedeutung, wenn durch eine systemimmanente Stickstoffakkumulation und –angebot die Kartoffeln in der Knollenbildungsphase Mitte Juni - Anf. Juli gut mit Stickstoff versorgt sind, um eine hohe Knollenbildung und –ausbildung zu gewährleisten. Im Rahmen eines EU-Projektes werden in 2-jährigen Feldversuchen (2002/2003) an zwei Standorten (Deutschland und Niederlande) Untersuchungen zum Effekt der Fruchtfolgestellung von Kartoffeln verschiedenen Kollenansatztyps mit Kleegras als Vorfrucht oder Vorvorfrucht(Vorfrucht Weizen) in Wechselwirkung zum Befall mit P. infestans vorgenommen sowie in Großbritannien umfangreiche Düngeversuche angelegt. &#xD;
Ziel ist es, die Auswirkungen von verschiedenen Nährstoffregimen vor dem Hintergrund des Wegfalls des Kupfereinsatzes gegen P. infestans abzuschätzen.</dc:description>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/966/1/966-bruns-2003-phytophthora-wien.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bruns, Christian; Finckh, Maria R.; Dlugowski, Susanne; Leifert, Carlo and Hospers, Monique    (2003) Zur Interaktion von Bodenfruchtbarkeitsmangement und sortenspezifischen Merkmalen auf den Befall mit Phytophthora infestans bei Kartoffeln.  [Interaction between soil fertility management and varity specific characteristics with the infestation of potatoes with Phytophthora infestans.]  In: Freyer, Bernhard (Ed.)  Ökologischer Landbau der Zukunft: Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau, pp. 145-148.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/966/</dc:relation>
</oai_dc:dc>