<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Regulierung von Blatt-Alternaria (Alternaria dauci) bei Karotten</dc:title>
  <dc:creator>Koller, Martin</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Die Wirkung der Saatgutbehandlung mit Milchsäure auf den Alternaria-Blattbefall kurz vor der Ernte war nicht genügend hoch. Die Wirkung lag je nach Satz und Erhebungsdatum zwischen 19 und 58 %, war aber zu keinem Zeitpunkt statistisch gesichert. Der Anteil an Sekundärinfektionen (also nicht durch die ursprüngliche Infektionsquelle) war wahrscheinlich hoch (Morgennebellage, durch Windfang umschlossene Parzelle). Ein zusätzliche Untersuchung an Standorten mit weniger hohem Befallsdruck wäre sinnvoll. Die Keimrate des behandelten Saatgutes war mit 62-70 % zu gering. Durch den lückigen Karottenbestand war der Anteil an übergrossen Karotten hoch. Eine zusätzliche Erhebung der Triebkraft wäre sinnvoll, um allfällige Beschädigung am Saatgut besser feststellen zu können. Mit der kombinierten Ober- und Unterblattapplikation konnte gegenüber der betriebsüblichen Variante mit einem luftunterstützen Gerät keine bessere Wirkung erzielt werden. Der Zusatz von 5 % Milch zur Spritzbrühe führte zwar tendenziell zu einem geringeren Befall, dieses Verfahren muss aber vor einer Empfehlung noch besser untersucht werden.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2741/1/Koller-2004-Bericht-Alternaria-Karotten.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Koller, Martin         (2004) Regulierung von Blatt-Alternaria (Alternaria dauci) bei Karotten.    Forschungsinstitut für biologischen Landbau Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2741/</dc:relation>
</oai_dc:dc>