<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Indflydelse af høstmetode og konservering på vitamin- og fedtsyreindhold</dc:title>
  <dc:creator>Jensen, Søren K.</dc:creator>
  <dc:creator>Søegaard, Karen</dc:creator>
  <dc:creator>Sehested, Jakob</dc:creator>
  <dc:creator>Lindqvist, Hanna</dc:creator>
  <dc:creator>Nadeau, Elisabet</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>I FØJO III projektet ECOVIT undersøges det, i hvilket omfang det er muligt at optimere vitaminindholdet i grovfoderafgrøderne ved at foretage det optimale valg af afgrøder, høsttidspunkt, forvejring og lagerform. I projektet har vi undersøgt forskellige græsmarksafgrøder&#xD;
dyrket i både Danmark og Sverige og sammenholdt resultaterne fra de to lande. Resultaterne viser, at der er betydelige forskelle i vitaminindholdet mellem afgrøder og hen over dyrkningssæsonen. Generelt har bladrige grønne afgrøder det højeste vitaminindhold. Tabet under forvejring og lagring varierer også ganske betydeligt, og det er vanskeligt at give præcise retningslinjer for, hvordan dette tab minimeres mest muligt. Det ser dog ud til, at en lang forvejringsperiode øger tabet, og det kan således forklare det lave indhold i hø af såvel vitaminer som fedtsyrer.</dc:description>
  <dc:publisher>Intern rapport • husdyrbrug Nr. 27</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kristensen, Troels</dc:contributor>
  <dc:date>2010-09-15</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17914/1/17914.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17914/4/17914_pr%C3%A6sentation.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jensen, Søren K.; Søegaard, Karen; Sehested, Jakob; Lindqvist, Hanna and Nadeau, Elisabet    (2010) Indflydelse af høstmetode og konservering på vitamin- og fedtsyreindhold.    In: Kristensen, Troels (Ed.)  Økologisk græsmarksproduktion og udnyttelse til mælkeproduktion.  Intern rapport • husdyrbrug Nr. 27, Aarhus Universitet, chapter 4, pp. 27-32.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17914/</dc:relation>
</oai_dc:dc>