<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Molekulare Muster der bakteriellen Besiedelung von Möhren aus ökologischer und konventioneller Erzeugung</dc:title>
  <dc:creator>Steinhauer, Diana</dc:creator>
  <dc:creator>Lücke, Friedrich-Karl</dc:creator>
  <dc:subject>Post harvest management and techniques</dc:subject>
  <dc:description>Um festzustellen, wie sich unterschiedliche Anbauformen auf die bakterielle Besiedlung von Möhren auswirken, wurde Erntegut aus definierter Erzeugung bis zu sieben Monate gelagert (5°C, 95% relative Feuchte) und die bakterielle Flora auf der Oberfläche mit Hilfe DNA-basierter Fingerprint-Methoden charakterisiert. Während der Lagerung verdarben vier von 34 Möhrenvarianten sichtbar durch Pilze, davon zwei Proben von Möhren aus ökologischem Anbau, die experimentell im Rahmen eines Feldversuchs mit organischem Stickstoff „überdüngt“ worden waren. Die Fingerprint-Methoden SSCP (Single Strand Conformation Polymorphism) und ARDRA (Amplified Ribosomal DNA Restriction Analysis) weisen Unterschiede in der ribosomalen RNA nach und erfassten Unterschiede in der Zusammensetzung der Bakterienflora sowie deren Verschiebung während der Lagerung von Möhren. Deutliche Effekte der Anbauform gab es nicht. Die T-RFLP(Terminal Restriction Fragment Length Polymorphism)-Methode, eine Weiterentwicklung der ARDRA, erfasste Unterschiede in der Bakterienbesiedlung bei Möhrenproben mit sichtbarem Verderb.</dc:description>
  <dc:publisher>Springer</dc:publisher>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14953/1/steinhauer-luecke-gpfl_60_111.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Steinhauer, Diana and Lücke, Friedrich-Karl   (2008) Molekulare Muster der bakteriellen Besiedelung von Möhren aus ökologischer und konventioneller Erzeugung.  [Molecular patterns of bacterial colonization of carrots from organic and conventional horticulture.]  Gesunde Pflanzen, 60, pp. 111-120.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14953/</dc:relation>
</oai_dc:dc>