<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Direktsaat von Mais im Biolandbau</dc:title>
  <dc:creator>Dierauer, Hansueli</dc:creator>
  <dc:creator>Hegglin, Django</dc:creator>
  <dc:creator>Böhler, Daniel</dc:creator>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Der Mais ist für die Fütterung von Wieder- als auch Nichtwiederkäuer eine sehr wertvolle Pflanze. Im Biolandbau wird für den Maisanbau aufgrund der einfacheren Unkrautregulierung standardmässig der Pflug verwendet. Bezüglich Bodenerosion, Verdichtung und Abschwemmung ist aber gerade beim Maisanbau der Pflugeinsatz nicht optimal. Die Direktsaat von Mais löst diese Probleme weitgehend und erhöht auch im Biolandbau die Akzeptanz, da auf dem geschlossenen Boden auch die Ernte bodenschonender durchgeführt werden kann. Ein Direktsaatsystem ohne Einsatz von Roundup ist äusserst anspruchsvoll.&#xD;
Die letztjährigen Versuche haben gezeigt, dass unter optimalen Voraussetzungen die Direktsaat von Mais im Biolandbau möglich ist. Die Wahl der Gründüngung ist für die Unkrautkonkurrenz und damit für die Wirtschaftlichkeit entscheidend. Die Messerwalze hilft die Gründüngungen soweit zu schädigen, dass sie den Mais nicht mehr konkurrenzieren. Auf dieses Gerät kann nicht verzichtet werden. Die Direktsaat in eine stehende Begrünung ist aber sehr anspruchsvoll.&#xD;
Für dieses Jahr wurden die vier verschiedenen Begrünungsmischungen auf drei Standorten im Kanton Aargau, Zürich und Schaffhausen im Herbst 2013 ausgesät. Im Frühjahr 2014 erfolgte die Direktsaat.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28113/1/dierauer-etal-2014-Direktsaat_Mais_2014_Zwischenbericht.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Dierauer, Hansueli; Hegglin, Django and Böhler, Daniel         (2014) Direktsaat von Mais im Biolandbau.   Zwischenbericht. Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), CH-Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28113/</dc:relation>
</oai_dc:dc>