<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Design agroecológico de pequena propriedade rural na região da Serra da Mantiqueira, sul de Minas Gerais.</dc:title>
  <dc:creator>Sanguinetto, Evandro de Castro</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Os conflitos entre uso e ocupação tradicionais do solo e legislações ambientais mais e mais restritivas se avolumam. Na região da Serra da Mantiqueira, pequenos proprietários rurais se sentem ameaçados em seus modos de vida, por terem que se adequar a legislações que confrontam esse modo de vida e que lhes são incompreensíveis. Na busca por sociedades sustentáveis, novas visões de mundo e práticas adequadas devem surgir, como alternativas para a mudança de velhos padrões.Gaia Terranova é uma pequena propriedade rural no Sul de Minas Gerais que vem desenvolvendo estudos, pesquisas e práticas em direção à sustentabilidade, de modo a serem aproveitadas por pequenos produtores rurais como solução para os conflitos em relação à legislação ambiental, gestão do solo e da água, empobrecimento, insegurança alimentar e êxodo rural. A proposta está baseada nos conceitos do Design Ecológico, Permacultura e Agroecologia.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22978/1/Sanguinetto_Design.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sanguinetto, Evandro de Castro    (2012) Design agroecológico de pequena propriedade rural na região da Serra da Mantiqueira, sul de Minas Gerais.  [Agroecological design of a small rural property in the Serra da Mantiqueira, south of the state of Minas Gerais.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (1), pp. 63-81.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22978/</dc:relation>
</oai_dc:dc>