<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Die Bestimmungsgründe der räumlichen Verteilung des ökologischen Landbaus in Deutschland</dc:title>
  <dc:creator>Bichler, Barbara</dc:creator>
  <dc:creator>Lippert, Christian</dc:creator>
  <dc:creator>Häring, Anna Maria</dc:creator>
  <dc:creator>Dabbert, Stephan</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Der ökologische Landbau ist in Deutschland räumlich sehr heterogen verteilt und lässt regionale Schwerpunkte erkennen. Generell hängt die räumliche Verteilung des ökologischen Landbaus von mehreren Faktoren ab. So weisen beispielsweise die Standortfaktoren der Betriebe regionale Unterschiede auf, die sich auf die räumliche Verteilung des ökologischen Landbaus auswirken können. Zu den Standortfaktoren landwirtschaftlicher Betriebe zählt auch die räumliche Nachbarschaft. &#xD;
Im Rahmen dieser Studie wurden die Faktoren, die tendenziell die räumliche Verteilung des ökologischen Landbaus in Deutschland beeinflussen, in vier Kategorien eingeteilt. Es sind dies: natürliche Bestimmungsfaktoren, betriebliche Bestimmungsfaktoren, sozio-ökonomische Bestimmungsfaktoren und politische Bestimmungsfaktoren. Zur statistischen Analyse wurden Berechnungen mit einem autoregressiven Modell, Varianzanalysen und Korrelationsberechnungen nach Spearman durchgeführt. Als ein wichtiges Ergebnis bleibt festzuhalten, dass Nachbarschaftsbeziehungen (Agglomerationseffekte) im ökologischen Landbau eine große Bedeutung haben.</dc:description>
  <dc:publisher>Bundesministerium für Verbraucherschutz, Ernährung und Landwirtschaft</dc:publisher>
  <dc:date>2005-04</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5110/1/Bichler_el_al_Summary_R%C3%A9sum%C3%A9.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5110/2/5110-bichler-et-al-2005-raeumliche_Verteilung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bichler, Barbara; Lippert, Christian; Häring, Anna Maria and Dabbert, Stephan   (2005) Die Bestimmungsgründe der räumlichen Verteilung des ökologischen Landbaus in Deutschland.   Berichte über Landwirtschaft, Band 83 (1) April 2005, pp. 50-75.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5110/</dc:relation>
</oai_dc:dc>