<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Les déterminants de la conversion a l’agriculture biologique : une revue de la littérature économique</dc:title>
  <dc:creator>Géniaux, Ghislain</dc:creator>
  <dc:creator>Latruffe, Laure</dc:creator>
  <dc:creator>Lepoutre, Jérôme</dc:creator>
  <dc:creator>Mzoughi , Naoufel</dc:creator>
  <dc:creator>Napoléone, Claude</dc:creator>
  <dc:creator>Nauges, Céline</dc:creator>
  <dc:creator>Sainte-Beuve, Jasmin</dc:creator>
  <dc:creator>Sautereau, Natacha</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>On se propose dans ce document de passer en revue les travaux, principalement en économie, visant à identifier les  déterminants des conversions des exploitations à l’agriculture biologique. Les documents scientifiques retenus ont été alimentés d’une part par une interrogation des bases de données bibliographiques internationales (Web Of Knowledge, Organic Eprint) à partir de requêtes visant à identifier les articles en sciences sociales, et particulièrement en économie, s’intéressant aux déterminants des conversions, et d’autre part par un croisement des citations des principaux articles cités dans la littérature économique récente sur l’AB. Sur la centaine de documents étudiés, une cinquantaine de références ont été synthétisées  et ont servi de matériaux à une revue critique des effets des différents facteurs, que le lecteur pressé peut retrouver en annexes 1 et 2.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22575/1/Geniaux_2010_%2322575_Report.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Géniaux, Ghislain; Latruffe, Laure; Lepoutre, Jérôme; Mzoughi , Naoufel; Napoléone, Claude; Nauges, Céline; Sainte-Beuve, Jasmin and Sautereau, Natacha         (2010) Les déterminants de la conversion a l’agriculture biologique : une revue de la littérature économique.  [The drivers for organic farming conversion : a review of the economic litterature.]   .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22575/</dc:relation>
</oai_dc:dc>