<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>IL RUOLO DEL GENERE TRICHOGRAMMA NEL CONTENIMENTO DELLE INFESTAZIONI DI MAMESTRA BRASSICAE (L.) SU COLTIVAZIONI BIOLOGICHE DI CAVOLO IN PROVINCIA DI TORINO</dc:title>
  <dc:creator>PINNA, MASSIMO</dc:creator>
  <dc:creator>SPAGNOLO, SANDRA</dc:creator>
  <dc:creator>GAMBA, URSULA</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Il lepidottero nottuide Mamestra brassicae L. rappresenta un grave problema per le&#xD;
coltivazioni di cavolo verza presenti in provincia di Torino; le uova, deposte sulla&#xD;
pagina inferiore delle foglie, sono spesso difficili da individuare e le larve, che si generano da esse, vengono individuate dagli agricoltori quando hanno ormai raggiunto&#xD;
dimensioni notevoli, tali da renderle meno sensibili agli insetticidi.&#xD;
Gli Imenotteri Tricogrammatidi possono rappresentare un efficace fattore naturale di&#xD;
contenimento di questi insetti, ma la loro attività è spesso ostacolata dai prodotti di&#xD;
sintesi impiegati per la difesa della coltura. Anche i principi attivi naturali come piretro e zolfo bagnabile possono influenzare la loro presenza; alcune osservazioni eseguite tra il 2000 ed il 2002 hanno permesso di evidenziare i livelli di parassitizzazione raggiungibili dai Tricogrammatidi in assenza di prodotti considerati tossici per loro e, per contro, l’assenza di effetti collaterali collegati all’uso di diversi ceppi di Bacillus thuringiensis e dell’azadiractina.</dc:description>
  <dc:publisher>PROVINCIA DI TORINO (Turin Province, Italy)</dc:publisher>
  <dc:contributor>TURCHI, ANNALISA</dc:contributor>
  <dc:contributor>SALVATI, MARCELLO</dc:contributor>
  <dc:date>2005-05</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6818/1/cavolo_biologico.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>PINNA, MASSIMO; SPAGNOLO, SANDRA and GAMBA, URSULA   (2005) IL RUOLO DEL GENERE TRICHOGRAMMA NEL CONTENIMENTO DELLE INFESTAZIONI DI MAMESTRA BRASSICAE (L.) SU COLTIVAZIONI BIOLOGICHE DI CAVOLO IN PROVINCIA DI TORINO.  [The role of genus Trichogramma in the control of the pest Mamestra brassicae in organic cabbage cultivation in the province of Turin.]  BOLLETTINO DI AGRICOLTURA BIOLOGICA A CURA DEL CRAB (Reference Centre for Organic Farming) (2), pp. 69-78.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6818/</dc:relation>
</oai_dc:dc>