<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Prozessqualität - was ist das?</dc:title>
  <dc:creator>Wyss, Gabriela</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:description>Bei ökologischen Lebensmittel wird die Qualität typischerweise über Entstehungsprozesse als so genannte Prozessqualität beschrieben. Durch genau definierte und kontrollierte Richtlinien wird der Ökolandbau, verglichen mit anderen Landnutzungssystemen, einer nachhaltigen Nahrungsmittelproduktion am ehesten gerecht. Der Ökolandbau fördert die Bodenfruchtbarkeit, trägt zum Grundwasserschutz bei, führt zu einer Reduktion klimarelevanter Emissionen und wirtschaftet im Vergleich zum konventionellen Landbau energiesparender. Der Rohstoff für die Lebensmittelerzeugung stammt bei ökologischen Lebensmitteln aus ökologischer Erzeugung. Die Form der Landwirtschaft und alle ihre Leistungen bestimmen die Qualität des Endproduktes mit. Dieses beschreibende Verfahren der Prozessqualität ist auch Grundlage der Beschreibung der Qualität auf der Verarbeitungsstufe. Die Art der Verarbeitung eines ökologischen Rohstoffes bestimmt, ob das Endprodukt weiterhin „Öko“ genannt werden darf.</dc:description>
  <dc:publisher>Behr's Verlag, Hamburg</dc:publisher>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8681/1/wyss-g.-2006-Prozessqualitaet_Behrs.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Wyss, Gabriela    (2006) Prozessqualität - was ist das?    In:      Praxishandbuch Bio-Lebensmittel.  Behr's Verlag, Hamburg, chapter 1.2, pp. 1-13.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8681/</dc:relation>
</oai_dc:dc>