<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Emergência e desenvolvimento inicial de plântulas de cupuaçu em substrato enriquecido com biofertilizante.</dc:title>
  <dc:creator>Soares, Edimar Rodrigues</dc:creator>
  <dc:creator>Baseggio, Eduardo Alberto</dc:creator>
  <dc:creator>Sena, Suelen Plakitken de</dc:creator>
  <dc:creator>Pereira, Márcio Dias</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>A produção de mudas de qualidade é um dos fatores que determinam o bom desempenho das plantas em campo. O objetivo deste trabalho foi avaliar o efeito de doses de biofertilizante aplicado ao substrato na emergência e no desenvolvimento inicial de plântulas de cupuaçu. O experimento foi conduzido na casa de vegetação da Faculdade da Amazônia, no município de Vilhena – RO. O biofertilizante utilizado foi o Novo Supermagro, diluído em água em solução a 30% da qual se retirou as dosagens de 0, 10, 20, 30, 40 e 50 mL aplicados diretamente no substrato. As variáveis avaliadas foram: Índice de velocidade de emergência (IVE), emergência expressa em porcentagem % (E), altura da planta em cm (H), diâmetro do caule em mm (DC), massa seca da parte aérea (g) (MSPA), massa seca da raiz (g) (MSR), massa seca total (g) (MST). Verificou-se pela análise de regressão que houve respostas significativas á aplicação de doses do biofertilizante para todas as variáveis estudadas. A aplicação de biofertilizante no substrato influenciou positivamente o desenvolvimento das plântulas de cupuaçu podendo se destacar as doses entre 10 e 30 mL.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26642/1/Soares_Emerg%C3%AAncia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Soares, Edimar Rodrigues; Baseggio, Eduardo Alberto; Sena, Suelen Plakitken de and Pereira, Márcio Dias   (2014) Emergência e desenvolvimento inicial de plântulas de cupuaçu em substrato enriquecido com biofertilizante.  [Emergency and initial development of seedlings of cupuaçu on substrate with 500 bio.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (1), pp. 176-184.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26642/</dc:relation>
</oai_dc:dc>