<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação de biomassa vegetal em sistema de produção em transição agroecológica.</dc:title>
  <dc:creator>Avila, João Eduardo</dc:creator>
  <dc:creator>Assad, Maria Leonor Lopes</dc:creator>
  <dc:creator>Lima, Abdeel Silva</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Utilizar biomassa vegetal é uma alternativa para adubar solos na transição agroecológica. O objetivo deste trabalho foi avaliar a biomassa vegetal produzida em três áreas – pomar de bananeiras (Musa paradisíaca), feijão-guandu (Cajanus cajan) e pasto de braquiária (Brachiaria decumbens) – de uma unidade de produção e vida familiar (UPVF), de Iperó (SP), e propor alternativas de manejo para diminuir a dependência de fertilizantes industriais. Foram determinadas as massas secas de produtos (exportados da UPVF) e de coprodutos (que permanecem na UPVF) e foram estimados os teores de macronutrientes de coprodutos disponíveis para as culturas. A biomassa vegetal produzida na UPVF não atendeu à demanda nutricional do pomar de bananeiras, principal produto comercial da UPVF. Concluiu-se que o feijão-guandu, com maior produção de matéria seca e maior acúmulo de nitrogênio e de potássio, pode ser usado para aumentar a fertilidade do agroecossistema, desde que seja ampliada sua área de produção.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22779/1/12858-54114-1-PB.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Avila, João Eduardo ; Assad, Maria Leonor Lopes  and Lima, Abdeel Silva    (2012) Avaliação de biomassa vegetal em sistema de produção em transição agroecológica.  [Evaluation of plant biomass production system in agroecological transition.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (3), pp. 72-84.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22779/</dc:relation>
</oai_dc:dc>