<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wo steht der Ökologische Landbau heute mit Blick auf zentrale Forderungen der Tierschützer und den tierethischen Diskurs in unserer Gesellschaft?</dc:title>
  <dc:creator>Schumacher, Ulrich</dc:creator>
  <dc:creator>Rahmann, Gerold</dc:creator>
  <dc:creator>Oppermann, Rainer</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Values, standards and certification</dc:subject>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:description>Die gesellschaftliche Akzeptanz landwirtschaftlicher Produktionsformen gewinnt für die Akteure immer mehr an Bedeutung. Dieses gilt besonders für die Art und Weise, wie Nutztiere gehalten werden. In manchen Diskussionskontexten ist es geradezu von zentraler Bedeutung, dass die jeweilige Produktionsform in punkto Tiergerechtheit „gut dasteht“.&#xD;
Für den Ökologischen Landbau ist dieses in besonderer Weise festzustellen, denn er nimmt im Leistungsbereich Tiergerechtheit einerseits eine führende Stellung für sich in Anspruch und wird, ausweislich diverser Verbraucherbefragungen, gerade dafür von den Konsumenten geschätzt.&#xD;
Auf der anderen Seite hat auch der Ökologische Landbau mit Problemen in der Tierhaltung zu kämpfen. Dieses kann aus tierethischer Sicht kritisch gesehen werden. Doch trotz der nicht zu leugnenden Problemen wird bislang keine dezidiert tierethische Diskussion geführt. Daraus kann ein riskantes Rechtfertigungsdefizit entstehen, ein Problem, das dann nicht nur die tierhaltenden Betriebe betreffen würde. Wir wollen mit diesem Beitrag einen Anfang für eine solche Ethikdiskussion machen.</dc:description>
  <dc:publisher>Johann Heinrich von Thünen-Institut - Bundesforschungsinstitut für Ländliche Räume, Wald und Fischerei (vTI)</dc:publisher>
  <dc:contributor>Rahmann, Gerold</dc:contributor>
  <dc:contributor>Schumacher, Ulrich</dc:contributor>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17035/1/485_Tierethik_in_Praxis_trifft_Forschung_09.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schumacher, Ulrich; Rahmann, Gerold and Oppermann, Rainer    (2009) Wo steht der Ökologische Landbau heute mit Blick auf zentrale Forderungen der Tierschützer und den tierethischen Diskurs in unserer Gesellschaft?    In: Rahmann, Gerold and Schumacher, Ulrich (Eds.)   Praxis trifft Forschung - Neues aus der Ökologischen Tierhaltung 2009.  Johann Heinrich von Thünen-Institut - Bundesforschungsinstitut für Ländliche Räume, Wald und Fischerei (vTI), Braunschweig, pp. 7-20.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17035/</dc:relation>
</oai_dc:dc>