<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Construção do conhecimento em solos no assentamento Olga Benário: O problema das voçorocas.</dc:title>
  <dc:creator>Mancio, Daniel</dc:creator>
  <dc:creator>Mendonça, Eduardo de Sá</dc:creator>
  <dc:creator>Cardoso, Irene Maria</dc:creator>
  <dc:creator>Muggler, Cristine Carole</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Um dos principais problemas ambientais causados pela agricultura é a degradação dos solos. Dentre as formas de erosão, as voçorocas são as que causam conseqüências mais graves à população rural em termos de perda de área utilizável, assoreamento de rios entre outros. No assentamento Olga Benário este problema é constatado e percebido em algumas áreas pelas famílias assentadas, sendo um fator que traz prejuízos à comunidade, sob o ponto de vista econômico e ambiental. A partir da visualização deste problema, desenvolveu-se um projeto pedagógico no sentido de construir conhecimentos para o entendimento dos processos relacionados com erosão e formação das voçorocas. Utilizou-se a pesquisa-ação para o desenvolvimento deste trabalho, através de atividades coletivas e participativas para o entendimento dos processos. Os fatores que interferem direta e indiretamente na formação das voçorocas, foram sistematizados e organizados no mapa conceitual. Com objetivo de controlar a voçoroca da área e prevenir o aparecimento de outras, estes conhecimentos foram aplicados nas ações de controle desenvolvidas e nos planejamentos produtivos mais sustentáveis, em relação ao manejo dos solos, demonstrando a apropriação e implementação de conhecimento.</dc:description>
  <dc:date>2013-01-01</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25593/1/Mancio_Constru%C3%A7%C3%A3o%20do%20conhecimento%20em%20solos%20no%20assentamento%20Olga%20Ben%C3%A1rio.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mancio, Daniel; Mendonça, Eduardo de Sá; Cardoso, Irene Maria and Muggler, Cristine Carole   (2013) Construção do conhecimento em solos no assentamento Olga Benário: O problema das voçorocas.  [Construction of soil knowledge in Olga Benário Settlement: The problem of the gullies.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (2), pp. 121-134.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25593/</dc:relation>
</oai_dc:dc>