<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Auswirkungen einer Hecke auf Bodenwasserhaushalt, Bodenparameter und Ertrag in angrenzenden Ackerflächen</dc:title>
  <dc:creator>Surböck, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Faustmann, P.</dc:creator>
  <dc:creator>Heinzinger, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Friedel, J.K.</dc:creator>
  <dc:creator>Klick, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Freyer, B.</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:description>Bei trockenen Bedingungen wurde ein positiver Einfluss auf den Pflanzenertrag aufgrund des Verdunstungsschutzes von Hecken nachgewiesen In einem interdisziplinären Projekt auf einem ökologisch wirtschaftenden Betrieb, östlich von Wien, wird das Ausmaß des Einflusses einer Hecke auf das gespeicherten Bodenwasser, auf ausgewählte Bodenparameter und den Pflanzenertrag in die angrenzende Ackerfläche seit dem Jahr 2003 untersucht. Bei jedem Luzerneschnitt wurde der höchste Ertrag unmittelbar neben der Hecke erzielt. Die statistische Auswertung ergab jedoch nur beim dritten Luzerneschnitt und beim Gesamtluzerneertrag einen signifikanten Zusammenhang zwischen Ertrag und Entfernung zur Hecke. Beim dritten Schnitt Mitte August ist eine deutliche  kontinuierliche Ertragsabnahme mit zunehmender Entfernung zur Hecke erkennbar, was durch den geringeren Bodenwassergehalt im Hochsommer mit größerem Heckenabstand erklärt werden kann.</dc:description>
  <dc:publisher>Ges. Pflanzenbauwissenschaften</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6228/1/Surb%C3%B6ck_et_al_2005_MUBIL_PBT.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Surböck, A.; Faustmann, P.; Heinzinger, M.; Friedel, J.K.; Klick, A. and Freyer, B.    (2005) Auswirkungen einer Hecke auf Bodenwasserhaushalt, Bodenparameter und Ertrag in angrenzenden Ackerflächen.   In:     Mitt. Ges. Pflanzenbauwiss., Ges. Pflanzenbauwissenschaften, 17, pp. 20-21.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6228/</dc:relation>
</oai_dc:dc>