<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Erstellung einer aktuellen Datensammlung für Planung und Controlling zu allen wichtigen Betriebszweigen und Produktionsverfahren im Ökologischen Landbau: Teilstudie Ökologischer Gemüsebau</dc:title>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Bedingt durch die politische Entwicklung der letzten Jahre hat der ökologische Anbau in Deutschland an Bedeutung gewonnen. Für eine Ausdehnung, bzw. Förderung des ökologischen Anbaus fehlen allerdings Daten, die umstellungsinteressierten Betrieben bei der Entscheidungsfindung behilflich sein können. Ebenso fehlen ökologisch wirtschaftenden Betrieben Daten zur Kontrolle der eigenen Leistung. Diese Datensammlung hat zum Ziel, Kosten-Leistungsrechnungen zu typischen Produktionsverfahren der zehn wichtigsten Kulturen des ökologischen Gemüsebaus in Deutschland bereitzustellen, um so die genannten Informationslücken zu schließen.&#xD;
Die zehn in Bezug auf die Fläche und den Umsatz wichtigsten Kulturen wurden durch Berater des ökologischen Gemüsebaus identifiziert. Daran anschließend wurden für jede Kultur bei sechs bis acht Betrieben im gesamten Bundesgebiet Daten der Produktionsverfahren erhoben. Diese Daten wurden in einem Experten-Workshop, an dem Berater und Betriebleiter teilnahmen, überprüft. Weiterhin wurden in dem Workshop typische Produktionsverfahren definiert, die erhobenen Daten zugeordnet und standardisiert. Für die standardisierten Produktionsverfahren wurden Kosten-Leistungsrechnungen erstellt, die als Zielgröße die Direktkostenfreie Leistung und den Deckungsbeitrag ausweisen.&#xD;
Die Auswertungen der betriebspezifischen Datensätze zeigen, dass die Betriebe sehr divers in ihrer Struktur sind. Auch die Ergebnisse der Kosten-Leistungsrechnungen, bestätigen, dass große Schwankungen bestehen. Der Expertenworkshop war ein sehr erfolgreiches Instrument, um typische Produktionsverfahren zu definieren und diesen verallgemeinerte Kennzahlen zuzuordnen.&#xD;
Die typischen Produktionsverfahren sind für folgende Kulturen definiert und beschrieben worden:&#xD;
- Blumenkohl (Produktion mit Kulturschutznetz (=Netz); ohne Netz; mit/ ohne Netz)&#xD;
- Brokkoli (Produktion mit Netz; ohne Netz; mit/ ohne Netz)&#xD;
- Kohlrabi (Produktion mit Netz; ohne Netz)&#xD;
- Kopfkohl (Produktion für den Frischmarkt; die Industrie)&#xD;
- Möhren (Produktion auf Flächen &lt; 3 ha; auf Flächen &gt; 3 ha)&#xD;
- Porree (Produktion auf Flächen &lt; 1 ha; auf Flächen &gt; 1 ha)&#xD;
- Salat (Sommeranbau; Frühanbau); für Zwiebel (Saatzwiebel; Steckzwiebel)&#xD;
- Gurke (GH) (Früh-/ Warmkultur; Spät-/ Kaltkultur)&#xD;
- Tomate (GH) (Kurzkultur; Langkultur)</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Erstellung einer aktuellen Datensammlung für Planung und Controlling zu allen wichtigen Betriebszweigen und Produktionsverfahren im Ökologischen Landbau: Teilstudie Ökologischer Gemüsebau.  [Software and database for farm planning and controlling in organic vegetable production in Germany.]   Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): Burgath, Alexander, Institut für Gartenbauökonomie.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5070/</dc:relation>
</oai_dc:dc>