<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Erstellung einer Datenbank über Pflanzenstärkungsmittel für das Internet</dc:title>
  <dc:creator>Marx, Peggy</dc:creator>
  <dc:creator>Kühne, Stefan</dc:creator>
  <dc:creator>Jahn, Marga</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Die Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft (BBA) hat im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau das Informationsangebot zum Thema Pflanzenschutz durch eine Datenbank über Pflanzenstärkungsmittel und deren Bereitstellung im Internet unter http://pflanzenstaerkungsmittel.bba.de erweitert. Die Datenbank ist sowohl für Praktiker, Wissenschaftler und Berater als auch für Verbraucher nutzbar und gewährleistet einen schnellen Zugriff auf alle verfügbaren Informationen wie z. B. Herstellerangaben, Einsatzbereiche und Erfahrungen aus der Praxis. Mit der Datenbank werden der aktuelle Stand der Forschung und der Umfang der Kenntnisse über die am Markt vorhandenen Pflanzenstärkungsmittel dokumentiert und erstmalig das Wissen über das Wirkungsspektrum der Mittel in den verschiedenen Kulturen und die Bedingungen für einen erfolgreichen Einsatz an einer zentralen Stelle zusammengetragen. Das Datenmaterial stammt aus Literaturrecherchen wie auch direkt aus Ergebnissen von Versuchsanstellern (Anbauverbände des Ökologischen Landbaus, öffentliche Forschungseinrichtungen, amtlicher Pflanzenschutzdienst, eigene Untersuchungen). Es wird angegeben, inwieweit diese Mittel in der Betriebsmittelliste für den Ökologischen Landbau enthalten sind. Alle vom Bundesamt für Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit (BVL) gelisteten Pflanzenstärkungsmittel sind beschrieben. Die Nutzung ist kostenfrei. Ein Informations-Faltblatt über das Thema steht auf der Internetseite www.jki.bund.de unter Veröffentlichungen zum Download zur Verfügung.&#xD;
(C) Verlag Eugen Ulmer, Stuttgart</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Eugen Ulmer KG, Stuttgart</dc:publisher>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15080/1/marx_et_al.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Marx, Peggy; Kühne, Stefan and Jahn, Marga   (2008) Erstellung einer Datenbank über Pflanzenstärkungsmittel für das Internet.  [Creation of a database plant strengthening products for the internet.]  Nachrichtenblatt des Deutschen Pflanzenschutzdienstes, 60 (1), pp. 11-14.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15080/</dc:relation>
</oai_dc:dc>