<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vegetabile Handelsdünger zur Jungpflanzenanzucht von Arznei- und Gewürzpflanzen (Salbei, Salvia off.; Liebstöckel, Levisticum off.) im biologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Rührer, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Friedel, J.K.</dc:creator>
  <dc:creator>Freyer, B.</dc:creator>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Anwendung vegetabile Handelsdünger (Pilzbiomasse, Rizinusschrot, Kürbiskuchenmehl) zur Aufdüngung des Substrates in der Jungpflanzenanzucht im Biologischen Landbau. Geprüft wurde die Entwicklung der Arznei- und Gewürpflanzen Salbei (Salvia off.) und Liebstöckel (Levisticum off.) sowie die Stickstofffreisetzungsrate und -dynamik im aufgedüngten Substrat. Weiters wurde geprüft, ob die keimhemmende Wirkung der Düngemittel durch zweiwöchige Lagerung des aufgedüngten Substrates vor der Aussaat verhindert werden kann.</dc:description>
  <dc:publisher>Manuskript zum Tagungsband zur Fachtagung Arznei- und Gewürzpflanzen 2004</dc:publisher>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6303/1/Ruehrer_et_al_2004_TLL_Tagungsband.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rührer, J.; Friedel, J.K. and Freyer, B.    (2004) Vegetabile Handelsdünger zur Jungpflanzenanzucht von Arznei- und Gewürzpflanzen (Salbei, Salvia off.; Liebstöckel, Levisticum off.) im biologischen Landbau.   In:     Manuskript zum Tagungsband zur Fachtagung Arznei- und Gewürzpflanzen 2004, Manuskript zum Tagungsband zur Fachtagung Arznei- und Gewürzpflanzen 2004.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6303/</dc:relation>
</oai_dc:dc>