<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Schlagseparierung als Ansatz zur Prävention von  Möhrenfliegenschäden</dc:title>
  <dc:creator>Herrmann, Farina</dc:creator>
  <dc:creator>Buck, Holger</dc:creator>
  <dc:creator>Hommes, Martin</dc:creator>
  <dc:creator>Saucke, Helmut</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Die Möhrenfliege (Psila rosae) gehört zu den wichtigsten tierischen Schaderregern im Ökologischen Möhrenanbau. In dreijährigen Erhebungen auf Praxisbetrieben wurden verschiedene beteiligte Risikofakoren für den Befall mit geo-referenzierten Daten erfasst und im Hinblick auf Verbesserungsmöglichkeiten zur Schadensprävention analysiert. Erste Ergebnisse zu räumlichen Beziehungen von Schlaggrößen und der jew. Entfernung zu Vorjahresflächen auf das Befallsergebnis ergaben, dass die Einhaltung von Distanzen um 1 km einen nutzbaren, anbauplanerischen Regulierungsbaustein darstellen kann. Dieser empirische Befund sollte aber nicht als starre Ausbreitungsstrecke aufgefasst werden, weil zusätzlich gezeigt werden konnte, dass dem Vorjahr nächstgelegene Möhrenfelder offenbar das Befallsrisiko für weitere, entfernter liegende Möhrenschläge senkend beeinflussten. Fehlen andererseits engbenachbarte Schläge, ist im Umkehrschluß damit zu rechnen, dass entsprechend einer grob geschätzten täglichen Ausbreitungskapazität auch Distanzen &gt; 1 km überwunden werden können.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17731/3/Herrmann_17731.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Herrmann, Farina; Buck, Holger; Hommes, Martin and Saucke, Helmut    (2011) Schlagseparierung als Ansatz zur Prävention von Möhrenfliegenschäden.  [Spatial risk avoidance as a strategy to prevent carrot fly damage.]      Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17731/</dc:relation>
</oai_dc:dc>