<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Durchführung von Maßnahmen zum Wissenstransfer zwischen Forschung und Ökologischer Lebensmittelwirtschaft unter Besonderer Berücksichtigung der Ergebnisse des Bundesprogramms Ökologischer Landbau - Internationaler Workshop Bioberatung</dc:title>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Technology transfer</dc:subject>
  <dc:description>Im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau (BÖL) wurden mehrere Maßnahmen zum Wissenstransfer und zur Netzwerkbildung durchgeführt. Diese Informationen wurden in den meisten Fällen aber nur einem kleineren Kreis von Schlüsselakteuren oder Multiplikatoren der Zielgruppe zugänglich. Ziel dieses Projektes ist es daher, den Wissenstransfer zu vervielfältigen und die unter hohem Aufwand erarbeiteten Ergebnisse der Forschung zum ökologischen Landbau in die Praxis zu befördern. Mit den Maßnahmen des Wissenstransfers sollen Praktiker und Unternehmer erreicht werden, die bisher noch nicht ausreichend über neue Ergebnisse aus Forschung, Entwicklung und Erprobung informiert wurden. Besondere Berücksichtigung finden dabei die Ergebnisse des Bundesprogramms Ökologischer Landbau. Das hier vorgeschlagene Projekt steht im Kontext mit dem Projekt des BÖLW „Koordination von Maßnahmen zum Wissenstransfer Forschung und Ökologischer Lebensmittelwirtschaft unter besonderer Berücksichtigung der Ergebnisse des Bundesprogramms Ökologischer Landbau“ (FKZ 04OE031). Mit den Maßnahmen des Wissenstransfers sollen über Bioberater als Multiplikatoren Praktiker und Unternehmer erreicht werden, die bisher noch nicht ausreichend über neue Ergebnisse aus Forschung, Entwicklung und Erprobung informiert wurden. Besondere Berücksichtigung finden dabei die Ergebnisse des Bundesprogramms Ökologischer Landbau. Es sollen vor allem Berater mit leitenden oder konzeptionellen Aufgaben angesprochen werden, die möglichst Vertreter aller Organisationen (Verbände, Beratungsringe, staatliche und freie Beratung) in Deutschland und den Nachbarländern abbilden.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Durchführung von Maßnahmen zum Wissenstransfer zwischen Forschung und Ökologischer Lebensmittelwirtschaft unter Besonderer Berücksichtigung der Ergebnisse des Bundesprogramms Ökologischer Landbau - Internationaler Workshop Bioberatung.  [International Workshop for Organic Advisory: Obtaining and managing knowledge within the organic advisory.]   Runs 2005 - 2006.      Project Leader(s): Zerger, Dr. Uli, Stiftung Ökologie und Landbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15342/</dc:relation>
</oai_dc:dc>