<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Stalboekje varkens: natuurlijk gezond met kruiden en andere natuurproducten</dc:title>
  <dc:creator>Groot, Maria</dc:creator>
  <dc:creator>Kleijer-Ligtenberg, Gerdien</dc:creator>
  <dc:creator>Van Asseldonk, Tedje</dc:creator>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Netherlands</dc:subject>
  <dc:description>Deze losbladige uitgave van ‘Varkens natuurlijk gezond houden – met kruiden en andere natuurproducten’ is bedoeld om varkenshouders te helpen bij het vinden van de juiste toepassing van kruiden en andere natuurproducten. Kruiden en andere natuurproducten kunnen ter ondersteuning van gezonde dieren bij stress en ter ondersteuning van een therapie met diergeneesmiddelen ingezet worden. Grootste meerwaarde is dat problemen voorkomen worden. Deze gids geeft een leidraad welke kruiden en natuurproducten op basis van beschikbare kennis een positieve werking kunnen hebben bij&#xD;
verschillende gezondheidsproblemen. De ontwikkelingen op dit gebied gaan snel en daarom zal dit boekje regelmatig herzien en aangevuld moeten worden.&#xD;
&#xD;
Naast algemene informatie over het gebruik van natuurproducten (in hoofdstuk 1 en bijlage 2)&#xD;
bevat dit stalboekje voor veelvoorkomende gezondheidsproblemen suggesties betreffende de&#xD;
inzetbaarheid van natuurproducten als aanvulling op algemene managementmaatregelen.</dc:description>
  <dc:publisher>Wageningen UR RIKILT</dc:publisher>
  <dc:date>2010-12</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19108/1/Stalboekje_varkens_natuurlijk_gezond_met_kruiden_en_andere_natuurproducten.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Groot, Maria; Kleijer-Ligtenberg, Gerdien and Van Asseldonk, Tedje       (editor): Wageningen UR RIKILT (Ed.)    (2010) Stalboekje varkens: natuurlijk gezond met kruiden en andere natuurproducten.  [Stablebook pigs: Natural healthy with herbs and other nature products.]  Biokennis. Wageningen UR RIKILT.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19108/</dc:relation>
</oai_dc:dc>