<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Analyseergebnisse: Rohprotein und Aminosäuren in Erbsen [Crude protein and amino acids in peas: results of an analysis]</dc:title>
  <dc:creator>Daniel, Götz</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Wie bereits 2001 hat der Ökoring Schleswig-Holstein auch in diesem Jahr Komplettuntersuchungen von Rohproteingehalten und essentiellen Aminosäuren über SALVANA bei der Degussa durchführen können. Jochen Hochmann, Landwirtschaftskammer Schleswig-Holstein, hat Proben aus dem diesjährigen Öko-Erbsenversuch am Lehr- und Versuchszentrum Futterkamp zur Verfügung gestellt.&#xD;
Zu erkennen ist, dass in diesem Jahr die Rohproteingehalte im Vergleich zum Vorjahr deutlich niedriger ausfallen. Es kann im Mittel von ca. 2% geringeren Rohproteingehalten ausgegangen werden. Auch die Gehalte an essentiellen Aminosäuren liegen vielfach niedriger, insbesondere im Bereich des Lysins und Threonins. Ursache für die niedrigeren Rohproteingehalte ist insbesondere der nasse und kühle Sommer, der etwa bis zum 10.8.02 anhielt und eine verringerte Stickstoffaufnahme und damit eine eingeschränkte Rohproteineinlagerung bewirkte. Als Konsequenz werden in diesem Jahr somit etwas höhere Anteile an Körnerleguminosen und evtl. hochwertigen Ergänzern (u. U. Kartoffeleiweiß, Rapsexpeller (Verbandsrichtlinien beachten!)) für eine ausgewogene Fütterung notwendig sein.</dc:description>
  <dc:publisher>Stiftung Ökologie &amp; Landbau, Bad Dürkheim</dc:publisher>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/819/1/819-daniel-g-2002-erbsen.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Daniel, Götz    (2002) Analyseergebnisse: Rohprotein und Aminosäuren in Erbsen [Crude protein and amino acids in peas: results of an analysis].   SÖL-Berater-Rundbrief, 2002 (4/2002), p. 27.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/819/</dc:relation>
</oai_dc:dc>