<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Geschmackstests zeigten deutliche Sortenunterschiede bei Öko-Kartoffeln</dc:title>
  <dc:creator>Leisen, Edmund</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>In den letzten 3 Jahren wurden in Westfalen-Lippe Testessen mit Kartoffeln aus ökologischem Landbau systematisch nach der Ernte, im Winter und im Frühjahr durchgeführt, bisher insgesamt 22 Tests. Geprüft wurde die Ernte von 2 Untersuchungsflächen, von einem Sandboden und einem Lehmboden. 2003 waren es 18 Sorten, die sowohl vorgekeimt als auch nicht vorgekeimt angebaut worden waren. Beteiligt waren jeweils 6 – 15 Testpersonen. Neben verschiedenen Geschmackskriterien musste der Tester dabei ein Gesamturteil (Frage: Möchte ich die Knolle essen?) und dabei eine Benotung zwischen 1 (ja, möchte ich essen) und 5 (nein, möchte ich nicht essen) abgeben.&#xD;
&#xD;
Die Tests zeigten zwar, dass auch im ökologischen Landbau keine Sorte mit absoluter Sicherheit die „Super-Kartoffel“ bringt. Mehrere Sorten haben in der Mehrzahl der Tests aber überdurchschnittlich abgeschnitten. &#xD;
&#xD;
Sortenempfehlungen für Kartoffeln im ökologischen Landbau müssen immer auch die Ergebnisse von Testessen berücksichtigen. Diese Testessen müssen aber auch mit Kartoffeln aus ökologischem Landbau durchgeführt worden sein, die BSA-Einstufung alleine reicht dafür nicht aus.&#xD;
&#xD;
Inhalt:&#xD;
- Ergebnis beim Gesamturteil:&#xD;
- Standorteinflus&#xD;
- Vorkeimeffekt&#xD;
- Vergleich zur BSA-Einstufung&#xD;
- Fazit</dc:description>
  <dc:date>2004-03</dc:date>
  <dc:type>Working paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2537/1/2537-leisen-e-2004-kartoffeltestessen.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Leisen, Edmund    (2004) Geschmackstests zeigten deutliche Sortenunterschiede bei Öko-Kartoffeln.  [Degustations showed clear differences between potato cultivars.]   Working paper, Landwirtschaftskammer Nordrhein-Westfalen.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2537/</dc:relation>
</oai_dc:dc>