<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Mechanische Unkrautbekämpfung im ökologischen Landbau - Zwischenbericht 2005</dc:title>
  <dc:creator>Zillger, Christine</dc:creator>
  <dc:creator>Dehe, Margit</dc:creator>
  <dc:creator>Postweiler, Karin</dc:creator>
  <dc:creator>Hoos, Sabine</dc:creator>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Maßnahmen zur Unkrautregulierung im Ökologischen Landbau, in dem chemisch-synthetische Herbizide nicht eingesetzt werden, basieren v.a. auf den Zusammenhängen von Fruchtfolge, angepasster Bodenbearbeitung, sowie mechanischen (Striegel- und Hacktechniken) und thermischen Maßnahmen (Abflammen). Mit Hack- und Striegeltechniken zur direkten Bekämpfung werden i.d.R. gute Ergebnisse erreicht. Schwierigkeiten bereiten Unkräuter u.a. noch in Reihenkulturen mit Feinsämereien, wie sie im Feldgemüsebau und dem Anbau von Heil- und Gewürzkräutern vorkommen. Aber auch in späten und langsam wachsenden, spät deckenden Sommerkulturen wie in Mais und Sojabohnen stellt Unkrautwuchs ein Problem dar.&#xD;
&#xD;
In einem Praxis/Demonstrationsversuch im Biolandbetrieb Hofgemeinschaft Mechtersheim wurden in der Saison 2005 die Hacktechniken Yetter Sternhacke (Firma Yetter), Torsions-hacke (Firma Frato), Fingerhacke (Firma Kress) und Gänsefußhacke getestet, jeweils in Kombination mit der Gänsefußhacke. Ihr Einsatz in Körnerfenchel und Sojabohnen wurde vor allem über die Erfassung des Unkrautdeckungsgrades hinsichtlich ihrer Wirkung gegenüber Unkraut bewertet. Der Versuch war als Praxisversuch geplant und wurde als Streifenversuch angelegt (s. Skizze Versuchsplan, S. 57) &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Die Wirkung der Fingerhacke als auch der Torsionshacke wurde eingeschränkt durch den zu den Hackterminen sehr festen und verkrusteten Boden. Während die Zinken der Tor-sionshacke nicht mehr in den Boden dringen konnten, fasste die Fingerhacke zwar das Unkraut, was aber zu fest saß, um entwurzelt zu werden. Der Einsatz der Yetter Sternhak-ke war zeitlich auf etwa 6 Wochen (Körnerfenchel) bzw. zwei Wochen (Soja) nach der Saat begrenzt, weil sie darüber hinaus Schäden an den Kulturpflanzen verursacht hätte.</dc:description>
  <dc:contributor>Dienstleistungszentrum Ländlicher Raum, Rheinhessen-Nahe-Hunsrück</dc:contributor>
  <dc:date>2006-02</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7535/1/MechUnkrautregulierung_2006.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Zillger, Christine; Dehe, Margit; Postweiler, Karin and Hoos, Sabine     (editor): Dienstleistungszentrum Ländlicher Raum, Rheinhessen-Nahe-Hunsrück (Ed.)    (2006) Mechanische Unkrautbekämpfung im ökologischen Landbau - Zwischenbericht 2005.  [Mechanical weed control in organic farming - Report 2005.]  Projektbericht. Dienstleistungszentrum Ländlicher Raum Rheinhessen-Nahe-Hunsrück, Kompetenzzentrum Ökologischer Landbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7535/</dc:relation>
</oai_dc:dc>