<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Parasitenbelastung in Ziegenbetrieben: Jahreszeitliche und haltungsbedingte Einflüsse</dc:title>
  <dc:creator>Podstatzky, Leopold</dc:creator>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:description>Die Weidehaltung von Ziegen stellt große Herausforderungen an die Ziegenhalter. In dieser Studie wurden in 14 Betrieben Kotproben auf parasitologische Eiausscheidung über ein Jahr lang untersucht. Die Eiausscheidung war in den Weidebetrieben höher. Bei den Nichtweidebetrieben hatten diejenigen Betriebe, die frisches Gras einfütterten, fast gleich hohe Eiausscheidungen wie die Weidebetriebe. Betriebe, die frisches Gras einfütterten und einen unbefestigten Auslauf hatten, wiesen die höchsten Eiausscheidungen auf. Unterschiede konnten auch bei der Weideführung festgestellt werden. Die Mistbehandlung könnte bei Betrieben, die frisches Gras einfüttern, ein wichtiger Faktor bei der hohen Eiausscheidung spielen. Normalerweise wird der Mist nach einer mehr oder weniger langen Lagerung im Herbst auf die Wiesen zwecks Düngung ausgebracht. Weitere Untersuchungen zum Einfluss des Mistausbringens auf die Eiausscheidung sind notwendig.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17383/3/Podstatzky_17383.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Podstatzky, Leopold    (2011) Parasitenbelastung in Ziegenbetrieben: Jahreszeitliche und haltungsbedingte Einflüsse.  [Parasitological burden in goat farms: influences of season and stocking.]      Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17383/</dc:relation>
</oai_dc:dc>