<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Status-Quo-Analyse von Dauerversuchen: Bestimmung des Forschungsbedarfs für den ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>1. Vorhabenziel&#xD;
Ziel des Vorhabens ist die Bestimmung und Quantifizierung von möglichem Forschungsbedarf hinsichtlich Dauerfeldversuche im ökologischen Pflanzenbau mittels einer Status Quo Analyse.&#xD;
2. Arbeitsplanung&#xD;
1. Erfassung der Dauerversuche mittels intensiver Literaturrecherche und zusätzlicher Abfrage per Mail/Telefon an alle Forschungseinrichtungen zum ökologischen Landbau (Landwirtschaftskammern/Landesanstalten, Hochschulen und Forschungseinrichtungen des Bundes etc.). 2. Kategorisierung der Grunddaten der einzelnen Dauerfeldversuche und Vervollständigung der Datenbasis. 3. Zusammenstellung der wichtigsten Ergebnisse. 4. Bewertung der Ergebnisse und Bestimmung /Quantifizierung des Forschungsbedarfs unter Einbezug von Schlüsselpersonen.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/msword</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19185/1/Abstract.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Status-Quo-Analyse von Dauerversuchen: Bestimmung des Forschungsbedarfs für den ökologischen Landbau.  [Status-Quo-Analysis from long-term field experiments: determination of research requirements for organic farming.]   Runs 2010 - 2011.      Project Leader(s): Urbatzka, Dr. Peer; Rehm, Anna and Cais, Kathrin, Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft, D-Freising.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19185/</dc:relation>
</oai_dc:dc>