<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Indice de conformidade do pastoreio racional Voisin (IC-PRV).</dc:title>
  <dc:creator>Wendling, Adenor Vicente</dc:creator>
  <dc:creator>Ribas, Clarilton Edzard Davoine Cardoso</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Neste artigo serão apresentados e discutidos os resultados de pesquisa de campo realizada em 20 propriedades familiares do Oeste de Santa Catarina para a obtenção do Índice de Conformidade do Pastoreio Racional Voisin (IC-PRV), bem como uma caracterização breve destas propriedades. Os dados mostram que as propriedades têm as seguintes características: área média das propriedades de 17,25 ha, sendo que em torno de 50% dessa área é destinada a atividade leiteira; média de 19 vacas por propriedade, com produção média de 6000 L/mês. IC-PRV foi obtido a partir do somatório das notas de indicadores obtidas por cada propriedade, dividida pelo somatório das notas máximas desses indicadores. O IC-PRV nas 20 propriedades avaliadas nesta investigação varia de 38% a 98%, sendo que a grande maioria está acima de 70% e apenas três propriedades se encontram inferior a 50%. Ao estreitar a análise, percebe-se que 10 propriedades, ou metade das analisadas, está com mais de 88%. De acordo com os dados obtidos e experiência de acompanhamento de vários projetos, tem-se a convicção de que quanto maior o IC-PRV, melhores serão os resultados obtidos, tanto em termos de produção, como de qualidade de vida, conservação dos recursos naturais e bem-estar animal. Além disso, as propriedades que adotaram o PRV produzem leite de qualidade, com tecnologias sustentáveis e agroecológicas.</dc:description>
  <dc:date>2013-06-03</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25837/1/Wendling_Indice%20de%20conformidade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Wendling, Adenor Vicente and Ribas, Clarilton Edzard Davoine Cardoso   (2013) Indice de conformidade do pastoreio racional Voisin (IC-PRV).  [Voisin’s rational grazing – conformity index (CI-VRG).]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (3), pp. 26-38.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25837/</dc:relation>
</oai_dc:dc>