<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vida social e trabalho no campo: um estudo sobre a diversidade do espaço rural nos pequenos municípios paranaenses.</dc:title>
  <dc:creator>Cintra, Anael Pinheiro de Ulhôa</dc:creator>
  <dc:creator>Brandenburg, Alfio</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Este trabalho tem por objetivo analisar os espaços rurais, tomando como referência o local de moradia e a ocupação da população nos pequenos municípios do Estado do Paraná. A partir dos dados do Censo Demográfico 20003, questiona-se alguns resultados de estudos realizados sobre o rural brasileiro, que tendem a interpretações generalizantes a partir de médias estaduais ou mesmo nacionais. Esta forma, que se entende aqui, subjacente ao “mito das médias”, tende a ocultar um rural diverso e formado, sobretudo por pequenos municípios com população predominantemente rural, composta por trabalhadores agrícolas, camponeses e agricultores familiares, residentes no espaço agrário onde desenvolvem atividades agrícolas.</dc:description>
  <dc:publisher>Universidade Federal de Campina Grande</dc:publisher>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24360/1/Brandenburg%2C%20Alfio%3B%20Ulhoa%20e%20Cintra_Vida%20Social.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Cintra, Anael Pinheiro de Ulhôa and Brandenburg, Alfio     (2008) Vida social e trabalho no campo: um estudo sobre a diversidade do espaço rural nos pequenos municípios paranaenses.  [Social life and work in the field: a study on the diversity of the countryside in the small municipalities of Paraná.]  In:     Anais do 3º Rede de Estudos Rurais. GT 4 – Formas de organização do trabalho e agricultura familiar, Universidade Federal de Campina Grande, pp. 61-76.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24360/</dc:relation>
</oai_dc:dc>