<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Verbrauchereinstellungen zu Ökoprodukten – Ergebnisse einer neuen Langfriststudie</dc:title>
  <dc:creator>Bruhn, Maike</dc:creator>
  <dc:creator>von Alvensleben, Reimar</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Surveys and statistics</dc:subject>
  <dc:description>Zusammenfassend soll hervorgehoben werden, daß das Nachfragewachstum in den 90er Jahren nicht von besonders einstellungsmotivierten Verbrauchern getragen wurde, sondern in erster Linie durch Aktivitäten der Anbieter. Zu nennen sind in diesem Zusammenhang: sinkende Preise, Ausweitung der Distribution sowie Ausweitung der Sortimente. Es läßt sich aus dieser Entwicklung schließen, daß auch das zukünftige Nachfragewachstum stark von den Impulsen der Anbieter sowie von der Qualität und der Intensität der Marketingaktivitäten abhängen wird. Neben dem Gesundheitsbewußtsein müssen weitere Trends in der Nahrungsmittelnachfrage aufgegriffen werden, um so möglichst viele Verbrauchersegmente anzusprechen.</dc:description>
  <dc:publisher>Universität Kiel - Agrar- und Ernährungswissenschaftliche Fakultät</dc:publisher>
  <dc:contributor>Agrar- und Ernährungswissenschaftliche Fakultät, Universität Kiel</dc:contributor>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1642/1/bruhn-2001-verbrauchereinstellungen-oekoprodukte.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bruhn, Maike and von Alvensleben, Reimar    (2001) Verbrauchereinstellungen zu Ökoprodukten – Ergebnisse einer neuen Langfriststudie.  [consumers attitude towards organic products - results of a new long-term study.]   In: Agrar- und Ernährungswissenschaftliche Fakultät, Universität Kiel (Ed.)    Vorträge zur Hochschultagung 2001. Schriftenreihe der Agrar- und Ernährungs-wissenschaftlichen Fakultät der Universität Kiel.  Vorträge zur Hochschultagung, no. 92. Universität Kiel - Agrar- und Ernährungswissenschaftliche Fakultät, pp. 91-100.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1642/</dc:relation>
</oai_dc:dc>