<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einfluss dreijährig variierter Stoppelbearbeitung auf den Bodensamenvorrat unter den Produktionsbedingungen des Ökologischen Landbaus</dc:title>
  <dc:creator>Pekrun, Carola</dc:creator>
  <dc:creator>Häuser, Inga</dc:creator>
  <dc:creator>Claupein, Wilhelm</dc:creator>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:description>Mit der Stoppelbearbeitung sollen ausgefallene Kultur- und Unkrautpflanzensamen zur Keimung angeregt und in den nachfolgenden Bearbeitungsgängen vernichtet werden, um so die Anzahl der neu zur Population hinzukommenden Individuen so gering wie möglich zu halten. In Feldversuchen zur Wirkung der Stoppelbearbeitung wurde keine populationsmindernde Wirkung der Stoppelbearbeitung auf annuelle Unkräuter festgestellt (z.B. KOCH &amp; RADEMACHER, 1966; BOSTRÖM et al., 2000; PEKRUN &amp; CLAUPEIN, 2001). Mit der oberirdischen Population der Unkräuter wird jeweils nur ein Teil der Population erfasst. In diesen Erhebungen wurde der Versuch unternommen, durch zusätzliche Erhebung des Bodensamenvorrats die Wirkung der Stoppelbearbeitung auf die Gesamtpopulation zu beschreiben.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1263/1/1263-pekrun-et-al-2002-bodensamen.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pekrun, Carola; Häuser, Inga and Claupein, Wilhelm   (2002) Einfluss dreijährig variierter Stoppelbearbeitung auf den Bodensamenvorrat unter den Produktionsbedingungen des Ökologischen Landbaus.  [Influence of triannual diversified stupple ploughing for the reserve of seeds in the soil under the conditions of organic farming.]  Mitteilungen der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften, 14, pp. 193-194.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1263/</dc:relation>
</oai_dc:dc>