<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Plantaardige open teelten (cluster Farming Systems)</dc:title>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Doel&#xD;
Het ontwikkelen/innoveren van de biologische productiewijze en de verbreding en versterking van de toepassing ervan in het agrarisch netwerk (ketens van voedsel, grondstoffen en sierteeltproducten) en de rurale omgeving. &#xD;
&#xD;
Resultaten &#xD;
&#xD;
Verkenningen:&#xD;
(A1) Toekomstbeelden voor plantaardige productie (2010-2020) omgezet in korte termijn innovatiedoelen die richtinggevend voor het systeemonderzoek zullen zijn. &#xD;
(A2) Verkenning van de wijze waarop doelen van biologische landbouw operationeel gemaakt kunnen worden voor de ontwikkeling en toetsing van bedrijfssystemen. &#xD;
(A3) Verbeterde set indicatoren voor systeeminnovatie. &#xD;
(A4) Zicht op kansen en bedreigingen van specialisatie en intersectorale samenwerking. &#xD;
(A5) Zicht op potentie van innovatieve technologie in bedrijfsverband. &#xD;
(A6) Bedrijfseconomische perspectieven biologische open teelten, kostprijsanalyses, zicht op prestatie ten opzichte van diverse maatstaven (benchmarking). &#xD;
(A7) Aanbevelingen voor beleid voor het wegnemen van knelpunten en het bieden van stimulansen. &#xD;
&#xD;
Innovatie:&#xD;
(B1) Innovatieve teelt- en bedrijfssystemen voor de open teelten sectoren. &#xD;
(B2) Vernieuwen van teelt en bedrijf op basis van doelstellingen en principes biologische landbouw. &#xD;
(B3) Stabiele kwaliteitsproductie bij verantwoord beheer van mest, mineralen, eindige grondstoffen en productiemiddelen als basis voor de continuïteit van het bedrijf. Integrale natuur en landschapszorg. Verbreding van functies.&#xD;
&#xD;
Implementatie: &#xD;
(C1) Realisatie en versterking van praktijknetwerken van biologische bedrijven. &#xD;
(C2) Verbreding en versterking biologische landbouw op regioniveau in samenwerking met ondernemers, actoren, instituties en bedrijfsleven. Toegenomen omschakeling naar biologische productiesystemen. &#xD;
(C3) Uitgewerkte voorbeelden van innovatieve high tech toepassing voor grootschalige biologische landbouw. &#xD;
(C4) Versterkt ondernemerschap en zicht op knelpunten in de biologische landbouwpraktijk. &#xD;
(C5) Verbeterd(e) (inzicht in) arbeidsomstandigheden. &#xD;
(C6) Analyse van het functioneren van ketens in biologische landbouw en gezamenlijk ontwikkelde oplossingen. &#xD;
(C7) Inzicht in innovatieprocessen in de praktijk.</dc:description>
  <dc:type>Research Programme description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{ Programme part}       BO-04-400 I: Plantaardige open teelten (cluster Farming Systems).  [Open Field Crops (cluster Farming Systems).]   Runs 2002 - 2005.    Programme Leader(s): Sukkel, Ir. W. (Wijnand).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5277/</dc:relation>
</oai_dc:dc>