<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Inälvsparasiter hos ekologiska slaktsvin</dc:title>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Utegrisar kan teoretiskt härbärgera alla inälvsparasiter som existerar hos gris. Parasiter som smittar via ägg eller larver är de som för närvarande röner störst uppmärksamhet i ekogrisproduktionen. Syftet med detta projekt är att öka kunskapen om hur ekogrisars börda av inälvsparasiter påverkas i olika inhysningssystem med olika rotationstid på betet samt hur parasiternas frilevande stadier överlever i marken under svenska förhållanden. Genom att fortsätta studera två gårdar som hittills provtagits i tidigare projekt förbättras möjligheten att förstå hur inälvsparasiterna påverkar grisarna i ekologisk produktion på längre sikt. Målet är att kunna ge råd till producenterna om strategier för att förebygga problem med inälvsparasiter. För att undersöka infektionsnivån av tarmparasiter hos slaktsvin kommer 5 grupper per gård att provtas vid 3-4 olika tillfällen. Jordprover planeras tas på gården med hyddor före och under betessäsongen. Ambitionen är att ta prover på åkermark dels där fastgödsel från grisar spridits dels på åkermark där grisar vistats och där respektive behandling skett för 1, 2, 3 respektive 4 år sedan. Resultaten presenteras i form av artiklar i facktidskrifter, lämpliga faktablad samt vid konferensen om Ekologiskt lantbruk. Ambitionen är att resultaten också ska kunna publiceras i någon vetenskaplig tidskrift.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/7619/1/ekogris.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Inälvsparasiter hos ekologiska slaktsvin.  [Helminth parasites affects rotation of eco pig pastures.]   Runs 2004 - 2005.      Project Leader(s): Lindgren, Kristina, Swedish Institute of Agricultural and Environmental Engineering.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7619/</dc:relation>
</oai_dc:dc>