<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sächsische Landesanstalt für Landwirtschaft</dc:title>
  <dc:description>Die Sächsische Landesanstalt für Landwirtschaft (LfL) ist eine obere Landesbehörde im Geschäftsbereich des Sächsischen Staatsministeriums für Umwelt und Landwirtschaft. Ihr Sitz ist Dresden-Pillnitz.&#xD;
Die LfL besteht aus dem Präsidium und acht Fachbereichen mit Versuchsstationen, sowie dem Lehr- und Versuchsgut.&#xD;
 &#xD;
Aufgabenschwerpunkte:&#xD;
 &#xD;
- Vollzug der einschlägigen Rechts- und Verwaltungsvorschriften &#xD;
- Bewilligungsbehörde für Fördermaßnahmen einschließlich Kontrolle und Vollzug &#xD;
- Landesspezifische anwendungsorientierte Forschung mit folgender Schwerpunktsetzung: &#xD;
  1. Ressourcenschutz und Ressourceneffizienz&#xD;
  2. Produktqualität und Produktsicherheit&#xD;
  3. Produktionssysteme&#xD;
  4. Strukturentwicklung ländlicher Raum&#xD;
  5. Ernährung, Hauswirtschaft, Verbraucherschutz &#xD;
- Erstellung von Fachgutachten und Stellungnahmen &#xD;
- Wahrnehmung von Aufgaben als Träger öffentlicher Belange &#xD;
- Politikunterstützung &#xD;
- Überbetriebliche Ausbildung (ÜbA) im Agrarbereich &#xD;
- Lehrausbildung im Agrarbereich, Verwaltungsbereich, im Bereich Informatik sowie im Beruf Chemielaborant &#xD;
- Multiplikatorenschulung und Wissenstransfer in die Praxis &#xD;
- Führung und Kontrolle von Untersuchungs-/Prüfeinrichtungen mit beliehenen Aufgaben im Freistaat Sachsen &#xD;
- Sächsische Gestütsverwaltung &#xD;
- Organisation und Koordinierung der Informationstechnik im Ressort &#xD;
&#xD;
Versuchstätigkeiten und Forschungsaktivitäten zum ökologischen Landbau finden vor unter anderem am Referat Pflanzenbau des Fachbereichs Pflanzliche Erzeugung der LfL statt. Arbeiten zu Themen des ökologischen Landbaus werden jedoch auch in anderen Fachbereichen durchgeführt.&#xD;
&#xD;
Vom Referat Pflanzenbau des Fachbereichs Pflanzliche Erzeugung werden regelmäßig Öko-Sortenversuche durchgeführt. Die bundesweite Auswertung der Öko-Sortenversuche erfolgt im Rahmen der Aktivitäten der Arbeitsgruppe Versuchsansteller im Ökologischen Landbau im "Verband der Landwirtschaftskammern e.V." (näheres siehe http://orgprints.org/00001062/).&#xD;
&#xD;
Weitere Versuchstätigkeiten und Forschungsaktivitäten der LfL im Bereich Ökologischer Landbau werden im Internet dokumentiert (Datenbank Organic Eprints sowie&#xD;
http://www.landwirtschaft.sachsen.de/de/wu/landwirtschaft/lfl/).</dc:description>
  <dc:type>Organization description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2348/1/kein-dokument.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Organization}     Sächsische Landesanstalt für Landwirtschaft.  [Saxony State Institute for Agriculture.]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2348/</dc:relation>
</oai_dc:dc>