<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Reduzierung des Phytophthora-Primärbefalls durch eine Kupferbeizung unter den besonderen Bedingungen des Ökologischen Kartoffelanbaus</dc:title>
  <dc:creator>Benker, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Zellner, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Kleinhenz, B.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Im ökologischen Kartoffelanbau stellt der Primärbefall ein großes Problem dar, weil er mit Kupferspritzungen nur schwer zu kontrollieren ist und schnell zum vorzeitigen Ausbruch von Sekundärbefall führen kann. Nach ergiebigen Niederschlägen und hoher Bodenfeuchte kann der Erreger Phytophthora infestans entweder von der latent infizierten Pflanzknolle im Stängel nach oben wachsen oder auf der Oberfläche der Pflanzknolle sporulieren. Unter für den Erreger optimalen Witterungsbedingungen können beide Infektionswege einen Primärbefall am Stängel auslösen.</dc:description>
  <dc:publisher>Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft (bba), D-Berlin und Braunschweig</dc:publisher>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15327/1/benker-etal-2006-MittBBA_400_p327-328.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Benker, M.; Zellner, M. and Kleinhenz, B.    (2006) Reduzierung des Phytophthora-Primärbefalls durch eine Kupferbeizung unter den besonderen Bedingungen des Ökologischen Kartoffelanbaus.  [Effect of copper seed treatment on primary infections of potato late blight in organic farming.]  In:     Mitt. Biol. Bundesanst. Land- Forstwirtsch., Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft (bba), D-Berlin und Braunschweig (400), pp. 327-328.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15327/</dc:relation>
</oai_dc:dc>