<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ertrag, Futterqualität und N2-Fixierungsleistung von Rotklee und Rotklee/Gras</dc:title>
  <dc:creator>Loges, Ralf</dc:creator>
  <dc:creator>Kornher, Alois</dc:creator>
  <dc:creator>Taube, Friedhelm</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Rotklee/Gras stellt in ökologisch wirtschaftenden Betrieben häufig gleichzeitig die Basis der Winterfutterversorgung sowie die wichtigste N-Quelle dar. Zur Beurteilung der Leistungsfähigkeit von kleebasierten Anbausystemen fehlt es allerdings an Studien, die diese anbauentscheidenden Parameter gleichzeitig betrachten und Beziehungen zwischen ihnen in Abhängigkeit von Bewirtschaftungsmaßnahmen aufzeigen. Vor diesem Hintergrund wurde im Rahmen eines zweijährigen Feldversuches der Einfluss der Faktoren Klee/Gras-Saatmischungsverhältnis, Begleitgrasart und Bestandsalter auf Ertrag, Futterqualität, N2-Fixierungsleistung sowie auf Menge und Zusammensetzung der Ernterückstände von Rotklee/Gras untersucht.&#xD;
Die Faktoren Saatmischungsverhältnis, Begleitgrasart und Nutzungsdauer zeigen in beiden Versuchsjahren deutliche Einflüsse auf TM-Ertrag, Kleeanteil, Rohprotein- und Nettoenergieertrag sowie auf Rohprotein- und Nettoenergiegehalt des geernteten Futters. Ebenso wurde die Menge, der N-Gehalt der Ernterückstände und die N2-Fixierungsleistungen der betrachteten Rotklee/Gras-Bestände durch die genannten Versuchsfaktoren beeinflusst. Die Wirkung der genannten Faktoren ist bei der Anbauplanung gegeneinander abzuwiegen und mit einzubeziehen.</dc:description>
  <dc:publisher>Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften</dc:publisher>
  <dc:date>1998</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2173/1/2173-loges-r-1998-leguminosen-ertrag-n2.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Loges, Ralf; Kornher, Alois and Taube, Friedhelm    (1998) Ertrag, Futterqualität und N2-Fixierungsleistung von Rotklee und Rotklee/Gras.  [Yield, forage quality and nitrogen fixation of red clover and red clover/ grass.]  In:     Mitteilungen der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften, Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften, Mitteilungen der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften, pp. 139-142.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2173/</dc:relation>
</oai_dc:dc>