<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Estrutura da população de nematoides do solo em uma unidade de produção agroecológica no estado do Rio de Janeiro, Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Figueira, Adriana França</dc:creator>
  <dc:creator>Berbara, Ricardo Luis Louro</dc:creator>
  <dc:creator>Pimentel, João Pedro</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>Estudou-se a comunidade de nematoides do solo em quatro sistemas de manejo no Sistema Integrado de Produção Agroecológica (SIPA): pasto, capoeira, figo com Paspalum notatum e horta. As amostras de solo foram coletadas a cada quatro meses durante um ano. A comunidade de nematoides foi identificada e descrita com os parâmetros: riqueza de famílias, diversidade de Shannon-Weaner, de dominância de Simpson, além da diversidade trófica e dominância trófica. Os fitoparasitas e bacteriófagos dominaram as comunidades de nematoides nas áreas. Os onívoros foram menos abundantes em todos os sistemas estudados. O sistema pasto apresentou maior diversidade de famílias de nematoides enquanto que, no sistema capoeira se encontraram valores de diversidade baixos, porém constantes no tempo, indicando condição de maior estabilidade. A ação antrópica induzida pelo manejo modificou a distribuição trófica em benefício dos nematoides bacteriófagos, normalmente associados à maior taxa de decomposição da matéria orgânica. Nematoides fitoparasitas e bacteriófagos foram dominantes nos sistemas estudados, o que sugere a influência de densidade radicular elevada no pasto e alta taxa de mineralização na horta. A distribuição relativa de grupos tróficos de nematoides do solo confirmou ser uma eficiente forma de se determinar o nível de perturbação de solos submetidos a distintos manejos.</dc:description>
  <dc:date>2011-04</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22676/1/Figueira_Estrutura.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Figueira, Adriana França ; Berbara, Ricardo Luis Louro  and Pimentel, João Pedro    (2011) Estrutura da população de nematoides do solo em uma unidade de produção agroecológica no estado do Rio de Janeiro, Brasil.  [Structure of soil nematode population under an organically managed crop in Rio de Janeiro state, Brazil.]  Acta Scientiarum. Agronomy, 33 (2), pp. 223-229.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22676/</dc:relation>
</oai_dc:dc>