<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Segurança e Contaminação Informação para o Consumidor visando o Controlo, a Qualidade e a Segurança nas Cadeias de Produção Biológica</dc:title>
  <dc:creator>Ogden, Iain</dc:creator>
  <dc:creator>Rosa, Eduardo</dc:creator>
  <dc:creator>Wyss, Gabriela</dc:creator>
  <dc:creator>Brandt, Kirsten</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Este desdobrável fornece uma visão prática para os&#xD;
consumidores, sobre o que se tem feito para garantir a segurança&#xD;
e a identidade de 7 tipos de produtos biológicos e, ainda o que os&#xD;
consumidores podem efectuar para manter esses esforços e&#xD;
preservar a segurança dos alimentos após a sua compra. Foram&#xD;
também preparados desdobráveis para os consumidores que&#xD;
cobrem a autenticidade, fraude ou o sabor, frescura e nutrientes.&#xD;
Existem ainda outros desdobráveis que visam os retalhistas ou a&#xD;
produção específica de determinados produtos.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro, 5001-911 Vila Real, Portugal</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4951/1/6_Segurancacons.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ogden, Iain; Rosa, Eduardo; Wyss, Gabriela and Brandt, Kirsten    (2005) Segurança e Contaminação Informação para o Consumidor visando o Controlo, a Qualidade e a Segurança nas Cadeias de Produção Biológica.  [Safety and Contamination Information to Consumers regarding Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Organic HACCP, no. Nr. 6. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro, 5001-911 Vila Real, Portugal.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4951/</dc:relation>
</oai_dc:dc>