<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Zweijährige Ergebnisse der RAK 5-Verwirrung gegen den Kleinen Fruchtwickler am Bodensee</dc:title>
  <dc:creator>Trautmann, Martin</dc:creator>
  <dc:creator>Lange, Eckhard</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Seit einigen Jahren verursacht der Kleine Fruchtwickler (Grapholita lobarzewskii) in der Obstregion Bodensee Schaden in Apfelanlagen. Der meist nesterartig auftretende Befall ist an den Früchten durch folgende Symptome charakterisiert: Kleiner Spiralgang um das Anbohrloch, saubere Fraßgänge in der Frucht, zweites Anbohrloch, welches mit dem ersten durch einen bogenförmigen Gang unter der Fruchthaut verbunden ist sowie gelegentlich sternförmig verlaufende Furchen im Bereich der Befallsstellen.&#xD;
Der Falterflug setzt in der Regel Ende Mai ein, hat einen Höhepunkt in der 2.-3. Juniwoche und endet im Juli. Sowohl IP-Betriebe, wie auch alternativ wirtschaftende Betriebe haben zur Zeit keine direkten Bekämpfungsmöglichkeiten. Die Pheromon-Verwirrung wäre eine interessante Alternative, insbesondere deshalb, weil bereits ein fertig formuliertes Produkt vorliegt.</dc:description>
  <dc:contributor>Boos, Markus</dc:contributor>
  <dc:date>2000</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14902/1/62_trautmann_m..pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Trautmann, Martin and Lange, Eckhard    (2000) Zweijährige Ergebnisse der RAK 5-Verwirrung gegen den Kleinen Fruchtwickler am Bodensee.   In: Boos, Markus (Ed.)  9. Internationaler Erfahrungsaustausch über Forschungsergebnisse zum Ökologischen Obstbau. Beiträge zur Tagung vom 3.-4. Februar 2000 in Weinsberg/Germany, pp. 62-63.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14902/</dc:relation>
</oai_dc:dc>