<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Programm fuer Forschung und Entwicklung im Lebensministerium</dc:title>
  <dc:subject>Austria</dc:subject>
  <dc:description>Das Forschungsprogramm PFEIL 05 will die Forschungsaktivitäten des Ressorts thematisch bündeln und fokussieren,unter Berücksichtigung begrenzter Mittel (Personal und Budget) durch verstärkte interdisziplinäre Arbeit, Kooperation und Controlling effizient umsetzten und mit Blick auf die Sicherung der Lebensqualität des Menschen nutzbringend verwerten. &#xD;
&#xD;
Pfeil 05 steckt den Rahmen ab, innerhalb dessen F&amp;E der forschungsaktiven Dienststellen und der Auftragsforschung umgesetzt wird. Er dient als Entscheidungsgrundlage zur Vergabe, für Ausschreibungen, Initiativen und Kooperationen der F&amp;E-Aktivitäten des BMLFUW. &#xD;
&#xD;
Als Beitrag zur Lösung nationaler, europäischer und globaler Aufgaben und Herausforderungen konzentriert das Bundesministerium für Land- und Forstwirtschaft, Umwelt und Wasserwirtschaft im Kontext mit der nationalen Nachhaltigkeitsstrategie, dem CARDIFF-Prozess (Umweltintegration in andere Politikbereiche) und der Entwicklung des Eurpäischen Forschungsraumes (ERA) seine Forschungsaktivitäten auf die folgenden vier Strategiefelder des Ressorts die in weitere 31 Themengebiete unterteilt sind:&#xD;
- Ländlicher Raum (LR)&#xD;
- Landwirtschaft und Ernährung (LE)&#xD;
- Wasser (WA)&#xD;
- Umwelt und Abfallmanagement (UA)&#xD;
&#xD;
Als ein Themenbereiche des Strategiefeldes "Landwirtschaft und Ernährung nimmt die Biologische Landwirtschaft einen Stellenwert hoher Priorität ein. &#xD;
&#xD;
Aufgrund der politischen Prioritätensetzung forciert PFEIL 05 in den Jahren 2002 bis 2005 folgende Themenbereiche:&#xD;
A Biologische Landwirtschaft&#xD;
B Strategien und Instrumente für eine Nachhaltige Entwicklung und deren Bewertung&#xD;
C Prozessintegrierter Umweltschutz und ökoeffiziente Produkte&#xD;
D Klimaschutz&#xD;
E Stoffliche Nutzung Nachwachsender Rohstoffe&#xD;
F Umweltökonomie&#xD;
G Ressourcenmanagement Wasser&#xD;
H Energie&#xD;
I Ernährungssicherheit&#xD;
&#xD;
Der Geltungsbereich für den PFEIL 05 erstreckt sich auf die Auftragsforschung gemäß FOG (Forschungsorganisationsgesetz BGBl 341/81 i.d.g.F.) und die 13 ressortzugehörigen Forschungsstellen des BMLFUW sowie die forschungswirksamen Tätigkeiten der UBA Ges.m.b.H., Österreichische Agentur für Gesundheit und Ernährungssicherheit (AGES) und das Bundesamt und Forschungszentrum für Wald (BFW)&#xD;
&#xD;
Folgende Bundesämter und Bundesanstalten liegen im Wirkungsbereich des BMLFUW. Sie führen Forschungstätigkeit aus und sind je nach gesetzlichen Vorgaben in unterschiedlichem Ausmaß mit hoheitlichen Aufgaben des Prüfungs- und Kontrollwesens betraut:&#xD;
- Bundesamt für Agrarbiologie&#xD;
- Bundesamt und Forschungszentrum für Landwirtschaft&#xD;
- Bundesamt für Wasserwirtschaft&#xD;
- Bundesamt für Weinbau&#xD;
- Bundesanstalt für Agrarwirtschaft&#xD;
- Bundesanstalt für alpenländische Landwirtschaft&#xD;
- Bundesanstalt für alpenländische Milchwirtschaft&#xD;
- Bundesanstalt für Bergbauernfragen&#xD;
- Bundesanstalt für Landtechnik&#xD;
- Bundesanstalt für Milchwirtschaft&#xD;
- Forstliche Bundesversuchsanstalt&#xD;
- Höhere Bundeslehranstalt und Bundesamt für Wein- und Obstbau&#xD;
- Höhere Bundeslehr- und Versuchsanstalt für Gartenbau&#xD;
&#xD;
Zeitraster:&#xD;
Pfeil 05 umfasst die Periode von 2002 - 2005. Zwei Evaluierungen sind vorgesehen, eine zur Halbzeit des Programms und eine zweite nach Abschluss. In die Vorbereitung von PFEIL 10 sollen die Ergebnisse der ersten Evaluierung einfließen.</dc:description>
  <dc:type>Research Programme description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Programme}       PFEIL 05: Programm fuer Forschung und Entwicklung im Lebensministerium.  [Programme for Research and Development in the Lebensministerium.]   Runs 2001 - 2005.    Programme Leader(s): Fuhrmann, DI Elfriede.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7192/</dc:relation>
</oai_dc:dc>