<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen verschiedener Aussaattermine, Aussaatstärken und Weizensorten im Anbausystem „Weite Reihe“</dc:title>
  <dc:creator>Schulz, Franz</dc:creator>
  <dc:creator>Leithold, Günter</dc:creator>
  <dc:creator>Schmidt, Harald</dc:creator>
  <dc:creator>Schimmel, Alexander</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Zur Klärung der Auswirkungen von Aussaatstärke und Aussaattermin im System der Weiten Reihe und zur Optimierung des Systems wurden auf dem Lehr- und Versuchsbetrieb für Ökologischen Landbau der Universität Gießen, Gladbacherhof, seit 1999 mehrere Exaktversuche mit verschiedenen Reihenweiten, Saatterminen, Aussaatstärken und mit zwei Weizensorten durchgeführt.&#xD;
Zusammenfassend bleibt festzuhalten:&#xD;
1. Gegen eine früh gesäte Augustuntersaat kann sich der später gesäte Winterweizen nur schwer behaupten. Der nachfolgende Winterroggen profitiert dagegen von dem hohen Vorfruchtwert.&#xD;
2. Eine Frühsaat im September liefert einen hohen Ertrag mit niedrigem Rohproteingehalt.&#xD;
3. Beim Anbau mit weitem Reihenabstand muss mit niedrigerem Ertrag als bei normalem Anbau gerechnet werden, wobei ein höherer Rohproteingehalt nicht gewährleistet ist.&#xD;
4. Unter günstigen Bedingungen ist es sinnvoll, die Saatstärke im Anbausystem Weite Reihe gegenüber dem Normalanbau mit 360 Körnern/m2 zu reduzieren.&#xD;
5. Eine früh gesäte Augustuntersaat kann dazu beitragen, Nitratverluste durch Auswaschung über Winter zu reduzieren.</dc:description>
  <dc:publisher>Universität für Bodenkultur Wien - Institut für ökologischen Landbau</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2058/1/schulz-2003-weite-reihe.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schulz, Franz; Leithold, Günter; Schmidt, Harald and Schimmel, Alexander    (2003) Untersuchungen verschiedener Aussaattermine, Aussaatstärken und Weizensorten im Anbausystem „Weite Reihe“.  [Investigation on different sowing times, amount of seed and wheat variety in the "wide row"-system.]  In: Freyer, Bernhard (Ed.)  Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau "Ökologischer Landbau der Zukunft", Universität für Bodenkultur Wien - Institut für ökologischen Landbau, pp. 499-500.     [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2058/</dc:relation>
</oai_dc:dc>