<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Utnyttjande av stora givor vallfoder till får</dc:title>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Idisslare har behov av tillförsel av vitaminerna A, D och E. Vitamin A är viktigt bl.a. för synen, fruktsamheten och immunförsvaret. Behovet tillgodoses dock normalt på bete och med en foderstat med god foderkvalitet. Lagringsskadat foder kan innehålla för små mängder.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Vitamin D finns bl.a. i soltorkat grovfoder och bildas även i huden. Det mest kända bristsymptomet är rakitis. Tillväxten påverkas också. Vid ensilageutfodring på stall under längre perioder kan tillförseln tänkas bli i lägsta laget. Det mest kända vitaminbehovet hos får är hos tackor i samband med lamningen. Det har att göra med lammens låga E-vitaminstatus vid födseln och alltså behov via råmjölken. Bristsymptom, t.ex. muskeldegeneration kan annars uppstå. Selen inverkar också. Projektets syfte är: - att undersöka vitaminstatus hos tackor som får resp. inte får vitamintillskott. - att se hur man kan vitaminförsörja tackor med tidig resp. sen lamning. - att jämföra en höbaserad och en ensilagebaserad foderstat till tackor. - att undersöka vitaminstatus hos vinterlamm som får resp. inte får vitamintillskott. - att undersöka vinterlamms upptag av olika former av vitamin E (alfatokoferol). Projektet genomförs i Röbäcksdalens fårbesättning. Såväl tackor som lamm för vinterlammsuppfödning följs. Foder och blod analyseras. Djurens konsumtion, viktsutveckling och hälsa registreras. Vi har kontakt med motsvarande forskargrupp på mjölkkosidan. Projektet har som mål att se vilken vitaminstatus som kan uppnås hos ekologiskt uppfödda tackor och lamm utan tillskott av syntetiskt framställda vitaminer. De naturliga vitaminkällorna är inte alltid särskilt lätta att använda och är dessutom ofta dyra. Rutinmässigt ges bl.a. E-vitamin/selen-preparat till tackor i samband med lamningen för att tillgodose framförallt de nyfödda lammen behov. I de flesta vanligen använda mineralfoder som ges till såväl tackor som lamm finns en viss mängd vitaminer. Vad händer om vi inte ger dessa syntetiskt framställda tillskott? Hur väl klarar sig djuren på den vitamintillförsel som en ekologisk foderstat med god foderkvalitet kan erbjuda? Är det ekonomiskt försvarbart att i stället ge någon form av naturligt vitamintillskott? Det är frågor som vi hoppas kunna besvara i detta projekt.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Utnyttjande av stora givor vallfoder till får.  [Large amounts of forage in sheep feeding.]   Runs 2006 - 2008.      Project Leader(s): Bernes, Gun, Swedish University of Agricultural Sciences, SLU.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7753/</dc:relation>
</oai_dc:dc>