<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Impact of sustainable development principles on the food service and hospitality sector in the Western Cape (South Africa)</dc:title>
  <dc:creator>Mattausch, Nancy</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Africa</dc:subject>
  <dc:description>Ob verantwortungsvoller Tourismus, nachhaltiger Fisch oder regionale Lebensmittel – der Außer-Haus-Markt in Western Cape ist äußerst dynamisch und damit im landesweiten Vergleich auf der Überholspur. &#xD;
Erst kürzlich erfolgte die Einführung fair gehandelter Produkte auf dem heimischen Markt. Südafrika ist weltweit das erste Land, das Fair Trade Produkte von nun an nicht nur exportiert, sondern auch selbst konsumiert. Und ein Fair Trade Zertifizierungsprogramm für die Tourismusbranche ist in seiner Art einzigartig. &#xD;
Vor allem die Provinzregierung von Western Cape und die Stadtverwaltung von Kapstadt übernehmen hinsichtlich nachhaltiger Entwicklung eine Vorbildfunktion innerhalb Südafrikas. 2008 veröffentlichte die Provinzregierung ihren ersten Nachhaltigkeitsbericht und eine Neuauflage ist in Kürze zu erwarten. Mit ihrem Anfang 2010 herausgegebenen Entwurf für eine grüne öffentliche Beschaffung übernimmt sie bewusst Verantwortung und setzt damit neue Maßstäbe. Und auch Kapstadt wird mit der 2009 verabschiedeten „Responsible Tourism Charter“ seine Wirkung nicht verfehlen und landesweit Nachahmer finden. &#xD;
In dem von extremen Wohlstandsgegensätzen geprägten Land zeigt sich aber auch sehr deutlich, dass sich nachhaltige Entwicklung auf ganz unterschiedlichen Ebenen abspielt. So werden im Rahmen des landesweit angelegten Schulernährungsprogramms bedürftige Kinder an Schultagen mit einer warmen Mahlzeit versorgt, damit sie – die Zukunft des Landes – sich überhaupt auf den Unterricht onzentrieren können. Auch die Township Gärten von Abalimi Bezehkaya sind ein Beispiel der anderen Art. Hier werden nicht nur unterprivilegierte Menschen in ökologischer Landwirtschaft ausgebildet, sondern auch Einkommensmöglichkeiten&#xD;
geschaffen und ein Beitrag zur Ernährungssicherheit geleistet.&#xD;
Bei allen Bestrebungen liegt der Fokus selten auf der Ernährung (z. B. Lebensmittel aus kontrolliert biologischem Anbau). Möglicherweise ist dies auf eine fehlende staatliche Gesetzgebung mit einheitlichen Standards für Bio-Lebensmittel oder aber die stärkere Ausrichtung auf regionale Produkte zurückzuführen. Eine staatliche Öko-&#xD;
Verordnung („organic policy“) soll noch in diesem Jahr verabschiedet werden und es wird sich zeigen, inwieweit die Bedeutung von Bio-Lebensmitteln, vor allem in der&#xD;
Außer-Haus-Verpflegung, dadurch zunehmen wird.</dc:description>
  <dc:date>2010-09-28</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19065/4/19065.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mattausch, Nancy   (2010) Impact of sustainable development principles on the food service and hospitality sector in the Western Cape (South Africa).    Masters thesis, Fachhochschule Münster - University of Applied Sciences.  .   [Submitted]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19065/</dc:relation>
</oai_dc:dc>