<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>A agroecologia e as estratégias de desenvolvimento de três redes cooperativas de produção de leite.</dc:title>
  <dc:creator>Rover, Oscar José</dc:creator>
  <dc:creator>Anchau, Cleusa Teresinha</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>O artigo analisa as estratégias de 03 redes de cooperativas que trabalham com leite no Território Oeste de Santa Catarina, verificando sua aproximação com princípios e práticas agroecológicas. Foram estudadas as redes Aurora, Terra Viva e Ascooper, analisando documentos e realizando entrevistas com suas principais lideranças. A agricultura familiar está na base organizacional das 03 redes e ela adotou a produção de pastagem como a principal forma de alimentação dos animais, o que representa uma inovação coletiva no território, ocorrida de forma difusa, sem liderança de nenhum ator social específico. Além da produção à pasto, a Terra Viva e a Ascooper avançaram com a fitoterapia e a homeopatia na sanidade dos animais, mostrando maior ênfase na construção de sistemas agroecológicos. A Ascooper avança mais, enfatizando sistemas produtivos localizados e investimento em plantas agroindustriais para leite e derivados orgânicos.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24477/1/ROVER%2C%20Oscar%20Jos%C3%A9_A%20agroecologia%20e%20as%20estrat%C3%A9gias%20de%20desenvolvimento%20de%20tr%C3%AAs.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rover, Oscar José and Anchau, Cleusa Teresinha   (2013) A agroecologia e as estratégias de desenvolvimento de três redes cooperativas de produção de leite.  [Agroecology and development strategies of three cooperative networks of milk production.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (1), pp. 92-101.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24477/</dc:relation>
</oai_dc:dc>