<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Auswirkungen von Komposten und von Gärgut auf die Umwelt, Bodenfruchtbarkeit, sowie die Pflanzengesundheit</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>In der Schweiz werden zurzeit rund 600 000 t Trockensubstanz biogene Abfälle recycelt.&#xD;
Längerfristig werden jedoch nur Komposte und Gärgut von einwandfreier Qualität abgesetzt werden können, welche möglichst eine Wertsteigerung der Böden bewirken. Ziel des vorliegenden Projektes ist es, die Qualitätsparameter gezielt in diese Richtung zu erweitern und die Auswirkungen von Kompost- und Gärgutapplikationen auf Pflanzenwachstum und -gesundheit, die Bodenparameter und die Umwelt zu evaluieren.&#xD;
Das vorliegende Projekt ist mit dem Projekt "Organische Schadstoffe in Komposten" der EPFL (Ecole Polytechnique Fédérale de Lausanne) und der Agroscope FAL (Forschungsanstalt für Agrarökologie und Landbau, Zürich Reckenholz) koordiniert. Das Projekt dient gleichzeitig als Vorbereitung zur Durchführung mehrjähriger Versuche zur Erfassung langfristiger Wirkungen von Komposten und Gärgut auf die Bodenstruktur, die chemischen Parameter der Böden, die Mikrobiologie und die Bodenfauna und -flora.&#xD;
Als erstes Ergebnis dieses Projekts wurde 2004 eine Literaturstudie zur Wirkung von Kompost herausgegeben.&#xD;
FiBL-Studie: Auswirkungen von Komposten und Gärgut auf die Umwelt, die Bodenfruchtbarkeit sowie die Pflanzengesundheit&#xD;
https://www.fibl-shop.org/shop/show.php?sprache=DE&amp;art=1336</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Compost and soil fertility: Auswirkungen von Komposten und von Gärgut auf die Umwelt, Bodenfruchtbarkeit, sowie die Pflanzengesundheit.  [Effects of Composts and Digestate on the Environment, Soil Fertility and Plant Health.]   Runs 2003 - 2006.      Project Leader(s): Fuchs, Jacques, Research Institute of Organic Agriculture (FiBL), CH-5070 Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6200/</dc:relation>
</oai_dc:dc>