<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Nachhaltige Verpackung von Bio-Lebensmitteln: Ein Leitfaden für Unternehmen</dc:title>
  <dc:creator>Gerber, Alexander</dc:creator>
  <dc:creator>Binder, Cordula</dc:creator>
  <dc:creator>Dylla, Renate</dc:creator>
  <dc:creator>Seidel, Kathrin</dc:creator>
  <dc:creator>Weishaupt, Ralph</dc:creator>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Verbraucher verbinden mit Bio-Produkten hohe Erwartungen. Das schließt eine ökologische Verpackung mit ein. Bei der Wahl der richtigen Verpackung bestehen aber einerseits Zielkonflikte z.B. zwischen ökonomischen, ökologischen, technologischen oder gestalterischen Ansprüchen. Andererseits sind gerade die für den Bio-Bereich typischen mittelständischen Unternehmen mit der Wahl der richtigen Verpackung oftmals überfordert.&#xD;
Zielsetzung des Projektes war es daher, dass Unternehmen der Bio-Branche einen Leitfaden an der Hand haben, mit dessen Hilfe sie fähig sind, unterschiedliche Verpackungen hinsichtlich deren technologischen, ökonomischen, ökologischen, sicherheitsrelevanten und marketingrelevanten Eigenschaften zu bewerten. Auf dieser Grundlage sind die Unternehmen in der Lage, Entscheidungen für die richtige Verpackung ihrer Produkte zu treffen. Dabei liegt ein besonderes Augenmerk auf dem speziellen Anspruch, der bei der Verpackung von Bio-Lebensmitteln an die ökologischen und sicherheitsrelevanten Aspekte gestellt wird. Die Grundlage des Leitfadens bildet die Auswertung des Wissenstandes. Der Leitfaden erläutert zudem die rechtlichen Rahmenbedingungen, beispielhafte Praxisfälle und Entwicklungsbedarf.&#xD;
Für die Erstellung des Leitfadens wurde wie folgt vorgegangen:&#xD;
1. Erarbeitung und Aufbereitung des Standes des Wissens zu Kriterien für die Bewertung von Material zur Verpackung von Bio-Produkten. &#xD;
2. Grobe Bewertung bestehender Verpackungsmaterialien anhand dieser Kriterien und Darstellung der für Verpackungen erforderlichen Spezifikationen. &#xD;
3. Vertiefte Analyse von sogenannten Bio-Verpackungen&#xD;
4. Darstellung von Beispielen „guter Praxis“. &#xD;
5. Aufbereitung der Arbeitsergebnisse der zu einem Leitfaden und einer Materialsammlung, mit deren Hilfe Unternehmer den Entscheidungsprozess durchlaufen und die Entscheidung für eine geeignete Verpackung eines Bio-Lebensmittels treffen können.&#xD;
Als Ergebnis wurde ein Verpackungsleitfaden erstellt, der in gedruckter und als Online-pdf-Version zur Verfügung steht. Der Leitfaden wurde äußerst positiv bewertet und findet großen Anklang.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19239/1/19239-08OE060-boelw-gerber-2011-SB_verpackungsleitfaden.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gerber, Alexander; Binder, Cordula; Dylla, Renate; Seidel, Kathrin and Weishaupt, Ralph         (2011) Nachhaltige Verpackung von Bio-Lebensmitteln: Ein Leitfaden für Unternehmen.  [Sustainable Packaging for Organic Food: A Guide for Companies.]   Bund Ökologische Lebensmittelwirtschaft (BÖLW) e.V., D-Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19239/</dc:relation>
</oai_dc:dc>