<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Impacto da adubação orgânica sobre a incidência de tripes em cebola.</dc:title>
  <dc:creator>Gonçalves, Paulo Antônio de S.</dc:creator>
  <dc:creator>Sousa e Silva, Carlos Roberto</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Analisou-se a relação entre adubação orgânica e a incidência de Thrips tabaci Lind. em cebola (Allium cepa L), na EE de Ituporanga,entre agosto e dezembro de 1998. Os tratamentos foram determinados de acordo com a necessidade de N para a cultura pela análise de solo. Empregou-se como fonte orgânica diversos adubos fornecendo 75 Kg/ha de N (esterco suíno; adubo Barriga Verde proveniente de esterco de aves; composto orgânico; esterco de peru; húmus); 37,5 Kg/ha de N (metade da dose normal com esterco de suíno); as testemunhas foram adubação mineral fornecendo 30-120-60 kg/ha de N-P2O5-K2O e o dobro da dose (60-240-120 kg/ha de N-P2O5-K2O); e testemunha sem adubação. Nenhum tratamento apresentou incidência de T. tabaci superior à testemunha sem adubo. A adubação mineral em relação à orgânica não favoreceu significativamente a incidência de T. tabaci . O processo de conversão do manejo do solo da área experimental de convencional para orgânico pode ter&#xD;
favorecido a infestação similar do inseto entre tratamentos. No período de maior incidência de T. tabaci, a relação com nutrientes foi descrita por um modelo envolvendo K/Zn, B e N de maneira positiva. A correlação entre nutrientes e T. tabaci não foi linear na maioria&#xD;
das avaliações. A adubação orgânica pode substituir a adubação mineral na cultura da cebola, pois foi possível atingir níveis de produtividade similares para ambos tratamentos.</dc:description>
  <dc:date>2003-07</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20121/1/Gon%C3%A7alves_impacto.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gonçalves, Paulo Antônio de S. and Sousa e Silva, Carlos Roberto   (2003) Impacto da adubação orgânica sobre a incidência de tripes em cebola.  [Impact of the organic fertilization on onion thrips incidence.]  Horticultura Brasileira, 21 (3), pp. 459-463.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20121/</dc:relation>
</oai_dc:dc>