<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Evaluation des Bundesprogramms Ökologischer Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Becker, Carsten</dc:creator>
  <dc:creator>Ekert, Stefan</dc:creator>
  <dc:creator>Sommer, Jörn</dc:creator>
  <dc:creator>Zorn, Alexander</dc:creator>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:description>Parallel zu seiner Umsetzung wurde das Bundesprogramm Ökologischer Landbau (BÖL) ab 2003 begleitend evaluiert.&#xD;
&#xD;
Die Evaluierung des Gesamtprogramms führte die "Gesellschaft für Innovationsforschung und Beratung mbH Berlin (GIB)" durch. Die Evaluierung des Maßnahmenbereiches C2 ("Information der Verbraucher über das Produktionssystem ökologischer Landbau") erfolgte separat durch "Partizip und Dr. Brombacher &amp; Weber". Deren Ergebnisse sind in den nun vorliegenden Abschlussbericht eingeflossen.&#xD;
&#xD;
Die an die GIB vergebene Gesamtevaluierung hatte den Auftrag, die Umsetzung des Programms kritisch zu begleiten und möglichst schnell Ergebnisse zur Ziel(gruppen)erreichung, Wirksamkeit und Effizienz der Einzelmaßnahmen zu liefern. Ziel war es, noch im laufenden Programm und für Planungsarbeiten im Falle seiner Verlängerung Empfehlungen zur Optimierung einzelner Bereiche bzw. zur Korrektur von Fehlentwicklungen auszusprechen.&#xD;
&#xD;
Gegenstand der Evaluation waren alle realisierten Maßnahmen in den Bereichen A - C (Landwirtschaftliche Produktion; Erfassung und Verarbeitung; Handel, Vermarktung und Verbraucher). &#xD;
&#xD;
Weiterhin wurde der Komplex D - E (Forschung und Entwicklung, Technologie- und Wissenstransfer) evaluiert. Forschungsergebnisse konnten im Rahmen der Evaluation noch nicht bewertet werden, da ein Großteil der Projekte erst Ende 2003 / Anfang 2004 auslief, noch nicht ausgewertet war oder aufgrund der zwischenzeitlichen Entscheidung zur Fortsetzung des BÖL teilweise verlängert wurde. Daher konzentrierte sich die GIB auf die Bewertung des Prozessmanagements.&#xD;
&#xD;
Schließlich stand die Umsetzung und Betreuung des Bundesprogramms durch die Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau (GS-BÖL) in der BLE auf dem Prüfstand.&#xD;
&#xD;
Im Rahmen der Evaluierung fand Anfang Dezember 2003 ein Reflexionsworkshop statt, an dem maßgeblich am Bundesprogramm beteiligte bzw. im Ökosektor engagierte Akteure, Vertreter der Politik, der Geschäftsstelle, der Wissenschaft usw. teilnahmen. Ziel war die Präsentation und erste Diskussion der Evaluierungsergebnisse in diesem Forum, um daraus u.a. Schlussfolgerungen für die Fortsetzung des BÖL ab 2004 ff. ableiten zu können.&#xD;
&#xD;
Dieser Eintrag in der Datenbank Organic Eprints enthält den ausführlichen Endbericht der Evaluierung, den Anhang mit Befragungsergebnissen, Graphiken und Auswertungen zu den bewerteten Einzelmaßnahmen und Prozessen sowie das Protokoll des Reflexionsworkshops.&#xD;
&#xD;
Die Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau bittet um Anmerkungen, Anregungen und Kritik zum Evaluierungsbericht (E-Mail: geschaeftsstelle-oekolandbau@ble.de, Betreff: Feedback zur Evaluation des BÖL).</dc:description>
  <dc:date>2004-09</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3847/1/3847-ble-gib-evaluation-bericht.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3847/2/3847-ble-gib-evaluation-anhang.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3847/3/3847-ble-gib-evaluation-reflexion.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Becker, Carsten; Ekert, Stefan; Sommer, Jörn and Zorn, Alexander         (2004) Evaluation des Bundesprogramms Ökologischer Landbau.  [Evaluation of the Federal Programme for Organic Farming.]   Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung (BLE), Bonn, Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3847/</dc:relation>
</oai_dc:dc>