<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wintergroenten.nl: Teelttips voor groenten onder glas</dc:title>
  <dc:creator>Janmaat, Leen</dc:creator>
  <dc:creator>Willems, B.</dc:creator>
  <dc:creator>Mertens, L.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Greenhouses and coverings</dc:subject>
  <dc:description>In de winter worden veel verse groenten vanuit het buitenland ingevoerd. Tegelijkertijd neemt de vraag naar regioproducten toe. In het praktijknetwerk wintergroenten.nl ligt de focus op afzet in de eigen regio en in ruimere zin de regio Nederland. Welke gewassen groeien in de winterperiode in een onverwarmde of licht gestookte kas? Zijn er mogelijkheden voor nieuwe gewassen en worden deze opgenomen door de markt? Om de ervaringen en kennis over de verschillende winterteelten verder te verspreiden is besloten om vanuit het praktijknetwerk deze brochure uit te geven. De nadruk ligt bij de teelt en noodzakelijke teeltkennis over de meest voorkomende winterteelten, maar ook acceptatie vanuit de markt en aandachtspunten bij de afzet van wintergroenten worden hierin meegenomen. Mogelijk stimuleert deze brochure de uitbreiding van biologische winterteelten en daarmee de verbreding van het aanbod in het groenteschap met aantrekkelijke wintergroenten uit eigen regio.</dc:description>
  <dc:publisher>Louis Bolk Instituut</dc:publisher>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Other</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28349/1/2962.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Janmaat, Leen; Willems, B. and Mertens, L.    (2014) Wintergroenten.nl: Teelttips voor groenten onder glas.  [Wintergroenten.nl: Tips for growing vegetables under glass.]  Louis Bolk Instituut, Driebergen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28349/</dc:relation>
</oai_dc:dc>