<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Überprüfung ausgewählter Körner- und Futtererbsensorten im Biologischen Landbau hinsichtlich ihrer Anbaueignung im Pannonikum und ihres Futterwertes</dc:title>
  <dc:creator>Starz, Walter</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>In der vorliegenden Diplomarbeit wurde ein Erbsensortenversuch im Biologischen Landbau im pannonischen Klimagebiet durchgeführt. Ziel dieses Versuches auf den biologisch bewirtschafteten Flächen der Versuchswirtschaft der Universität für Bodenkultur Wien war der Vergleich von Körner- und Futtererbsensorten in Reinsaat und Gemenge hinsichtlich der Konkurrenzkraft gegenüber Beikräutern und Schädlingen, der N2-Fixierleistung und N-Dynamik im Boden, ihres Futterwertes und der Wirtschaftlichkeit. Generell kann gesagt werden, dass Futtererbsen in vielen Punkten besser bzw. gleichwertig den Körnerbsen sind. Begrenzend für die Verfütterung von Futtererbsen wirken die Tanningehalte. Bei den Sorten-Gemengen kann nicht gesagt werden, dass diese besser wären als die Reinsaaten. Sie sind eher als gleichwertig einzustufen.</dc:description>
  <dc:date>2004-08</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4773/1/%C3%9Cberpr%C3%BCfung_ausgew%C3%A4hlter_Erbsensorten.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Starz, Walter   (2004) Überprüfung ausgewählter Körner- und Futtererbsensorten im Biologischen Landbau hinsichtlich ihrer Anbaueignung im Pannonikum und ihres Futterwertes.  [Verification of selected green and field pea varieties in organic farming regarding to their cultivation suitability in the pannonical region and their feeding value.]  Thesis, Universität für Bodenkultur, Wien, Institut für Ökologischen Landbau.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4773/</dc:relation>
</oai_dc:dc>