<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fachtagung für Biologische Landwirtschaft - Grünlandbasierte BIO-Rinderhaltung</dc:title>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding and genetics</dc:subject>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Technology transfer</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Die zu beobachtenden raschen Veränderungen im Bereich der Energie- und Rohstoff­versorgung, des Klimas, der Wasserressourcen, der fruchtbaren Bodenressourcen, aber auch die weitere Zunahme der Weltbevölkerung werden in der Landwirtschaft nicht ohne Folgen bleiben. Die biologische Landwirtschaft setzt daher bereits seit Jahrzehnten auf Bewirtschaftungsverfahren, die Bodenfruchtbarkeit, Gesundheit, Qualität und Nachhaltigkeit fördern und zielt auf eine möglichst standortangepasste Landwirtschaft mit minimiertem externen Ressourceneinsatz ab.&#xD;
&#xD;
Im Rahmen der Bio-Fachtagung 2013 werden aktuelle Forschungs- und Umsetzungsergebnisse zur grünlandbasierten biologischen Rinderhaltung vorgestellt und diskutiert bzw. sollen Optimierungsstrategien aufgezeigt werden. Mit der Tagung wollen wir insbesondere den Dialog zwischen Berater/innen, Lehrer/innen, Landwirte/innen und Forscher/innen zu Grünland-, Fütterungs- und Zuchtthemen sowie zu ökonomischen und ökologischen Aspekten fördern.&#xD;
&#xD;
Zusätzlich zu den Fachvorträgen werden auch Poster präsentiert, welche im Zusammenhang zum Generalthema „Grünlandbasierte biologische Rinderhaltung ­– Forschungs- und Umsetzungsergebnisse“ stehen.</dc:description>
  <dc:publisher>Lehr- und Forschungszentrum für Landwirtschaft Raumberg-Gumpenstein</dc:publisher>
  <dc:contributor>Bio-Institut, LFZ Raumberg-Gumpenstein</dc:contributor>
  <dc:date>2013-11-07</dc:date>
  <dc:type>Proceedings</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24616/1/4b_2013_tagungsband_gesamt.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bio-Institut, LFZ Raumberg-Gumpenstein (Ed.)    (2013) Fachtagung für Biologische Landwirtschaft - Grünlandbasierte BIO-Rinderhaltung.   Lehr- und Forschungszentrum für Landwirtschaft Raumberg-Gumpenstein, Irdning.  Proceedings of Fachtagung für Biologische Landwirtschaft - Grünlandbasierte BIO-Rinderhaltung, Irdning, 07.11.2013.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24616/</dc:relation>
</oai_dc:dc>