<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Suivi et étude des viroses et maladies similaires (phytoplasmoses) courantes et émergentes de la vigne en Suisse, sélection sanitaire virologique, miase à jour et développement de méthodes et de réactifs diagnostiques et de moyens de lutte</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:description>Plusieurs dizaines de virus, viroïdes et phytoplasmes infectent la vigne et certains de ces agents entravent la croissance et la productivité des ceps ou ils diminuent la qualité du vin. La multiplication végétative et le greffage créent des conditions particulièrement favorables à la dissémination massive de ces infections. Par manque de traitements chimiques contre ces maladies, la lutte se limite principalement à l'utilisation de plants rigoureusement sélectionnés, exempts des principaux virus et agents similaires. Par manque de produit homologué, la lutte chimique contre les nématodes vecteurs des virus associés à la dégénérescence infectieuse (court-noué) n'est pas non plus possible. La sélection sanitaire du plant requiert des moyens de diagnostic et des procédures de multiplication contrôlées. Pour faciliter le commerce, la production du plant est aujourd'hui réglementée par la certification définie par l'ordonnance du DFE sur la production et la mise en circulation du matériel de multiplication et des plants d'espèces fruitières et de vigne certifiés entrée en vigueur le 1er juillet 1999. Au plan technique, il faut des tests de diagnostic précis et rapides pour assister au mieux les sélectionneurs et les pépiniéristes dans leur travail. Un bon nombre de viroses sont complexes et insuffisamment caractérisées. Cela implique la poursuite des études étiologiques, notamment pour développer les méthodes diagnostiques manquantes. Les contrôles sanitaires sont également nécessaires pour prévenir l'introduction d'organismes dangereux dans les vignobles (organismes de quarantaine, notamment la flavescence dorée et autre jaunisses).</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5084/1/Gugerli-2005-viroses-de-la-vigne.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Suivi et étude des viroses et maladies similaires (phytoplasmoses) courantes et émergentes de la vigne en Suisse, sélection sanitaire virologique, miase à jour et développement de méthodes et de réactifs diagnostiques et de moyens de lutte.  [Investigation of grapevine virus diseases, development of methods for their rapid diagnosis to improve sanitary selection and survey of viral and bacterial diseases in Swiss vineyards.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Gugerli, Paul, Agroscope RAC Changins, Eidgenössische Forschungsanstalt für Pflanzenbau, CH-1260 Nyon, E-mail: info@rac.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5084/</dc:relation>
</oai_dc:dc>