<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Benefícios com a utilização de adubos verdes.</dc:title>
  <dc:creator>Nascimento, Alexandre Ferreira do</dc:creator>
  <dc:creator>Mattos, Jorge Luiz Schirmer de</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Este trabalho foi realizado através de uma revisão bibliográfica a respeito da adubação verde e os benefícios proporcionados com a adoção dessa prática, com o objetivo de divulgar os principais resultados científicos nessa área. Verificou-se que a adubação verde proporciona melhorias significativas nas características químicas, físicas e biológicas do solo. As características químicas são beneficiadas pela liberação de nutrientes com a decomposição dos resíduos. Essa prática melhora as características físicas favorecendo a agregação do solo, maior retenção de água e prevenindo a erosão. A biomassa dos adubos verdes melhora as características biológicas do solo constituindo em alimento para esses microrganismos. Espécies utilizadas como adubos verdes são eficientes na fixação biológica do nitrogênio e podem efetuar supressão de plantas espontâneas. Dessa forma, amadubação verde é uma alternativa para diminuir o aporte de energia externa â propriedade rural, aumentando a sustentabilidade do sistema.</dc:description>
  <dc:date>2007-09-06</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27603/1/Nascimento_Beneficios.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Nascimento, Alexandre Ferreira do and Mattos, Jorge Luiz Schirmer de   (2007) Benefícios com a utilização de adubos verdes.  [Benefits with green use.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 2 (3), pp. 41-55.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27603/</dc:relation>
</oai_dc:dc>