<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Strategien zur Regulierung von Wurzelunkräutern im ökologischen Landbau - Situationsanalyse und Überprüfung von Ansätzen zur Regulierung der Ampfer-Arten</dc:title>
  <dc:creator>Böhm, Herwart</dc:creator>
  <dc:creator>Finze, Jana</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Zielsetzung des Projektes war die Analyse der Ist-Situation auf ökologisch wirtschaftenden Betrieben hinsichtlich des Ampferbesatzes und der Regulierungsstrategien sowie die Ermittlung des Forschungsbedarfes mit einhergehender Evaluierung bestehender Regulierungsstrategien sowie der Überprüfung neuer Regulierungsansätze.&#xD;
&#xD;
Die Umfrage unter 156 Öko-Landwirten zeigt, dass 80 % der Betriebe Probleme mit Ampfer haben. Durchschnittlich hat jeder Betrieb auf einem Fünftel seiner als Grünland genutzten Fläche Probleme mit Ampfer. Direkte Regulierungsmaßnahmen werden aus Arbeits- und Kostengründen kaum angewendet. Kenntnisse über vorbeugende Maßnahmen wie z.B. Beweidungsmanagement liegen unzureichend vor. In eigenen Versuche wurden diese Fragestellungen deshalb aufgegriffen.&#xD;
&#xD;
Direkte Maßnahmen zur Ampferregulierung wurden in Parzellenversuchen (Standort: Trenthorst, Blockanlage; n=3, Jahr: 2002, 2003) mit den Varianten manuelles Ausstechen, maschinelles Ausstechen mittels der selbstfahrenden Wurzelstechmaschine „WUZI“, Abflammen und Kontrolle geprüft. Durch manuelles Ausstechen konnte der Ampferbesatz im Jahr 2002 um 75%, durch maschinelles Ausstechen (WUZI) um 57%, durch Abflammen jedoch nur um 4% reduziert werden.&#xD;
Die bisherigen Kenntnisse zu indirekten Bekämpfungsmaßnahmen (Weidemanagement, Nutzungszeitpunkte) sind nicht ausreichend. Entsprechend wurde hierzu Forschungsbedarf von den Experten formuliert, wobei die Optimierung des Weidemanagements und der Beweidungssysteme im Vordergrund stehen. Lösungsansätze zeigen eigene Versuche (Standort: Trenthorst, Versuchsflächen 1 – 1,5 ha; n=2; Jahre 2002, 2003) mit unterschiedlichen Tierarten, wobei bei Rindern zusätzlich Portions- und Umtriebsweide verglichen wurden. Eine Beweidung mit kleinen Wiederkäuern reduziert den Ampferbesatz deutlich. Nach zweijähriger Schafbeweidung ging der Ampferbesatz um 42 % zurück, während die zweijährige Beweidung mit Ziegen sogar eine Abnahme um 71% bewirkte. Auf den mit Rindern beweideten Flächen nahm der Ampferbesatz auf 148 % (Portionsweide) bzw. 114 % (Umtriebsweide) des Ausgangsbesatzes zu.&#xD;
Die bisherigen Ergebnisse, insbesondere durch die Beweidung mit Schafen und Ziegen lassen positive Ansätze für eine Optimierung des Beweidungsmanagement im Hinblick auf die Ampferregulierung erwarten. Zu untersuchen bleiben vor allem die Auswirkungen von Mischbeweidungen sowie Beweidungssystemen mit Vorbeweidung durch kleine Wiederkäuer auf den Ampferbesatz.</dc:description>
  <dc:date>2003-12</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6167/1/6167-02OE055-1-fal-boehm-2003-ampfer.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Böhm, Herwart and Finze, Jana         (2003) Strategien zur Regulierung von Wurzelunkräutern im ökologischen Landbau - Situationsanalyse und Überprüfung von Ansätzen zur Regulierung der Ampfer-Arten.  [Strategies to control perennial weeds in organic farming systems – present state of knowledge and further research requirements: situation analysis and review of attempts to control Rumex spp.]   Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft, Institut für ökologischen Landbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6167/</dc:relation>
</oai_dc:dc>