<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Reduzierung oder Ersatz kupferhaltiger Pflanzenschutzmittel im ökologischen Hopfenbau</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Namhafte Abnehmer von Ökohopfen fordern von den Produzenten einerseits optimale Qualität bei den Hopfendolden, andererseits den Verzicht auf Kupfer. Einzelne Brauereien fordern in geringem Umfang auch noch Hopfen von anfälligen Sorten.&#xD;
Zur Bekämpfung der Krankheit 'Falscher Mehltau', verursacht durch den Pilz Pseudoperonospora humuli, sind kupferhaltige Produkte bisher unverzichtbarer Be-standteil der Wirkstoffe. Die derzeit von den Ökoverbänden zugelassene Auf-wandmenge im Hopfen beträgt 4,0 kg Reinkupfer pro Hektar und Jahr. Ergänzt durch weitere biologische Produkte wie Gesteinsmehl kann damit die Krankheit wirkungsvoll bekämpft werden.&#xD;
Da Kupfer ökotoxikologisch kritisch beurteilt wird, besteht die Forderung, auf Kupfer ganz zu verzichten bzw. auf ein Minimum einzuschränken.&#xD;
Im beschriebenen Forschungsprojekt, gefördert durch das Bundesprogramm ökologischer Landbau (BÖL), wird versucht, durch eine Verbesserung der Prognose zu notwendigen Spritzterminen und Verminderung der Primärinfektion, die Krankheit effektiver zu bekämpfen. Neue Formulierungen von kupferhaltigen Produkten bringen eine bessere Verteilung des Wirkstoffes und können deshalb mit weniger Wirkstoff zum Erfolg führen. Bioprodukte auf Algen- und Gesteinsbasis sollen kupferhaltige Produkte in ihrer Wirkung ergänzen. Eine deutliche Reduzierung der notwendigen Kupfermengen kann erwartet werden. &#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Reduzierung oder Ersatz kupferhaltiger Pflanzenschutzmittel im ökologischen Hopfenbau.  [Reduction or substitution of copper-bearing pesticides in organic hop growing.]   Runs 2010 - 2014.      Project Leader(s): Weihrauch, Dr. Florian, Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft, D-Wolnzach.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18816/</dc:relation>
</oai_dc:dc>