<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Degradação ambiental do Rio Grande do Sul: uma análise dos municípios e mesorregiões.</dc:title>
  <dc:creator>Pinto, Nelson Guilherme Machado</dc:creator>
  <dc:creator>Coronel, Daniel Arruda</dc:creator>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho consiste em analisar o padrão de degradação dos municípios e das mesorregiões do estado do Rio Grande do Sul a partir da criação de um Índice de Degradação (ID). Neste sentido, foram pesquisadas 29 variáveis de 496 municípios gaúchos para o ano de 2006. O valor médio da degradação ambiental dos municípios gaúchos é de 62,95%. Esse valor é de alta representatividade e demonstra que mais da metade do território gaúcho enfrenta problemas relacionados à degradação ambiental. No que tange aos municípios, verifica-se que muitos deles possuem 100% com relação ao Índice de Degradação. Esses municípios e suas respectivas mesorregiões possuem ligação direta com a atividade agropecuária, confirmando a participação dessa atividade no agravamento do fenômeno. Além disso, as regiões mais degradadas do estado fazem parte das mesorregiões menos desenvolvidas, vindo a confirmar a premissa de que a degradação ambiental tem relação direta com o desenvolvimento socioeconômico.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26615/1/Machado_Degrada%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Pinto, Nelson Guilherme Machado and Coronel, Daniel Arruda   (2014) Degradação ambiental do Rio Grande do Sul: uma análise dos municípios e mesorregiões.  [Environmental degradation in Rio Grande do Sul: an analysis of cities and mesoregions.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (1), pp. 3-17.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26615/</dc:relation>
</oai_dc:dc>