<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Cultivo agroecológico de berinjeleira sob doses de adubação orgânica em coberturas vivas perenes.</dc:title>
  <dc:creator>Santos, Carlos Antonio B dos</dc:creator>
  <dc:creator>Rocha, Marcus Vinícius C</dc:creator>
  <dc:creator>Espindola , José Antonio A</dc:creator>
  <dc:creator>Guerra, José Guilherme M</dc:creator>
  <dc:creator>Almeida, Dejair L de</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro , Raul de LD</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>O desempenho agronômico da berinjeleira foi avaliado em cultivo agroecológico, comparando-se espécies de gramínea e leguminosa perenes para cobertura viva do solo. O experimento foi conduzido no município de Seropédica-RJ, no delineamento de blocos casualizados, com parcelas subdivididas e três repetições. Foram avaliadas as coberturas vivas do solo com amendoim forrageiro (Arachis pintoi), grama batatais (Paspalum notatum) e preparo convencional do solo (controle). Nas subparcelas, foram empregadas doses crescentes de "cama" de aviário, correspondendo a 120, 240, 480 e 720 g planta-1, aplicadas parceladamente durante o ciclo da hortaliça. A viabilidade do uso do amendoim forrageiro como cobertura viva no cultivo da berinjeleira foi demonstrada pelo fato de que os valores obtidos nesse tratamento não diferiram daqueles do preparo convencional do solo para as variáveis avaliadas (produtividade, número e peso médio de frutos). A exceção relaciona-se ao uso do amendoim forrageiro associado à maior dose de adubação orgânica (720 g de "cama" de aviário/planta), que se mostrou superior quando comparado ao preparo convencional do solo. Os valores máximos foram obtidos com as doses de "cama" de aviário estimadas em 600 g planta-1 (60,63 t ha-1) e em 480 g planta-1 (55,80 t ha-1) para amendoim forrageiro e preparo convencional, respectivamente. Em contrapartida, com a grama batatais, mesmo a dose mais elevada de adubação orgânica não possibilitou alcançar máximo rendimento da cultura da berinjeleira, indicando assim competição imposta pela gramínea. Os resultados obtidos indicam viabilidade agronômica do cultivo agroecológico da berinjeleira, na cobertura viva permanente do solo com o amendoim forrageiro. O maior rendimento de berinjela associado à aplicação de "cama" de aviário foi obtido na dose de 600 g planta-1.</dc:description>
  <dc:date>2013-04-08</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28543/1/Santos_cultivo.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Santos, Carlos Antonio B dos; Rocha, Marcus Vinícius C; Espindola , José Antonio A; Guerra, José Guilherme M; Almeida, Dejair L de and Ribeiro , Raul de LD   (2013) Cultivo agroecológico de berinjeleira sob doses de adubação orgânica em coberturas vivas perenes.  [Agroecological cultivation of eggplant under different doses of organic fertilization using perennial species as cover crops.]  Horticultura Brasileira, 31 (2), pp. 311-316.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28543/</dc:relation>
</oai_dc:dc>