<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Epidemiologische Studie zur Entwicklung von MRSA (Methicillin-resistente Staphylococcus aureus) in ökologisch wirtschaftenden Schweinebetrieben (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 09OE013, FKZ 08OE182. &#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/cgi/saved_search?savedsearchid=1221 &#xD;
Das Ziel des geplanten Vorhabens ist die Untersuchung des Vorkommens und der Intra-Herden-Dynamik von MRSA in ökologisch wirtschaftenden Schweinebeständen. Insbesondere geht es um den Vergleich mit ähnlich durchgeführten Untersuchungen in konventionellen Schweinebeständen. Die Erkenntnisse zum Entstehen und zur Weiterverbreitung von MRSA in ökologischen Schweinehaltungen sollen dazu beitragen, dass MRSA-Bekämpfungs- und Verhütungsstrategien sowohl in der ökologischen als auch in der konventionellen &#xD;
Schweinehaltung entwickelt werden können. Die Universität Kassel wird in Zusammenarbeit mit der Außenstelle für Epidemiologie der Tierärztlichen Hochschule Hannover in unterschiedlichen ökologisch bewirtschaftenden Schweinebeständen Deutschlands in einer Stichprobe von 40 Beständen verteilt über Deutschland eine Einschätzung der Herdenprävalenz (Staubproben) und der Intra-Herden-Dynamik (Nasentupfer von Schweinen) vornehmen. Mittels MRSA-spezifischen Fragebögen werden in Kombination mit den bakteriologischen Ergebnissen Risikofaktoren identifiziert und Bekämpfungs- und Verhütungsstrategien entwickelt. Durch die Angleichung der Methoden bei der Probenentnahme und der mikrobioogischen Untersuchungen an die Methode der EH-Verbundvorhaben des BMELV zur MRSA-Problematik in Nutztierbeständen wird eine Vergleichbarkeit der Studien in konventionellen Schweinebeständen erzielt. Aus dem Vergleich der Ergebnisse aus den ökologischen Schweinebeständen mit den Ergebnissen aus den konventionellen Schweinebeständen sollen insbesondere &#xD;
Erkenntnisse zum Einfluss von Antibiotikagaben und Tierhandel gezogen werden. Sämtliche Ergebnisse sollen in &#xD;
die Entwicklung spezifischer MRSA-Bekämpfungs- und Kontrollpläne einfliessen und sowohl als Grundlage für die &#xD;
deutsche und europäische Rechtssetzung dienen.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Epidemiologische Studie zur Entwicklung von MRSA (Methicillin-resistente Staphylococcus aureus) in ökologisch wirtschaftenden Schweinebetrieben (Verbundvorhaben).  [Epidemiological Study on the Occurrence and Distribution of Methicillin-resistant Staphylococcus aureus (MRSA) in Organic Pig Herds.]   Runs 2009 - 2011.      Project Leader(s): Sundrum, Prof. Dr. Albert  and Werner, Dr. Christina, Universität Kassel, D-Witzenhausen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16602/</dc:relation>
</oai_dc:dc>