<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fruchtbarkeitsprophylaxe mit Antihomotoxika (Heel) in Verbindung mit Bestandesbetreuung</dc:title>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>In einem brandenburgischen Biobetrieb in Oderin wurde bei Milchkühen eine Studie mit verschiedenen Komplexpräparaten der Fa. Heel, Baden-Baden, durchgeführt. Die einzelnen Mittel zielten auf verschiedene, zum jeweiligen Applikationszeitpunkt potentiell sensible Funktionsbereiche der Milchkuh. So wurden zum Trockenstellen (Umstellung des Stoffwechsels) leber- und stoffwechselwirksame Komponenten (Carduus comp.® und Coenzyme comp®), zur Kalbung (Geburtstrauma) ein bewährtes Verletzungsmittel (Traumeel®), am Tag 7 der Laktation (Uterusinvolution) ein Mittel mit uteruswirksamen Bestandteilen (Lachesis comp.®) und am Tag 14 wieder die Leber- und Stoffwechselmittel verabreicht. &#xD;
&#xD;
Die Ergebnisse, gemessen an bekannten Fruchtbarkeits- und Stoffwechselparametern, werden im Hinblick auf die Konstitution der Kühe vor Versuchsbeginn geprüft. Unter anderem soll mit diesem Versuch die Frage beantwortet werden, ob durch metaphylaktische regulative Beeinflussung von fruchtbarkeitsrelevanten Funktionssystemen der Kuh mittels Homöopathika Fertilitätsstörungen weitestgehend verhindert werden können. &#xD;
&#xD;
Die Dissertation von Christian Fidelak ist online verfügbar. &#xD;
&#xD;
Für die Unterstützung und Finanzierung der Arbeit danken wir herzlich der Fa. Heel, Baden-Baden.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Fruchtbarkeitsprophylaxe mit Antihomotoxika (Heel) in Verbindung mit Bestandesbetreuung.    Runs 1998 - 2000.      Project Leader(s): Klocke, Peter, Forschungsinstitut für biologischen Landbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14676/</dc:relation>
</oai_dc:dc>