<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Extrato etanólico de representantes de cinco famílias de plantas e óleo essencial da família Asteraceae sobre o fungo Colletotrichum gloeosporioides coletados de frutos de mamoeiro (Carica papaya L.).</dc:title>
  <dc:creator>Bonett, Lucimar Pereira</dc:creator>
  <dc:creator>Muller, Giovana Mayara</dc:creator>
  <dc:creator>Wessling, Cláudia Regina</dc:creator>
  <dc:creator>Gamelo, Fernanda Pompermeyer</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Colletotrichum gloeosporioides é o agente causal da antracnose, principal doença pós-colheita do mamoeiro. O objetivo deste trabalho foi verificar a fungitoxicidade do extrato etanólico de representantes de cinco famílias de plantas e óleo essencial da família Asteraceae sobre o fungo Colletotrichum gloeosporioides coletados de frutos de mamoeiro (Carica papaya L.). Na produção dos extratos etanólico foi utilizado onze plantas, sendo duas para a obtenção do óleo essencial. Os extratos foram obtidos a partir de uma solução de etanol 80% combinado ao pó das folhas das plantas e a extração do óleo por meio do aparelho Clevenger. Os resultados referentes aos extratos foram submetidos à análise de variância e teste de Tukey a 5%. E os provenientes do óleo essencial foram avaliados por porcentagem de inibição do crescimento micelial (PICM). Tanto os extratos como óleo essencial foram capazes de inibir o crescimento C. gloeosporioides. O resultado mais promissor foi obtido com o óleo essencial de Baccharis trimera que promoveu inibição de 100% do fungo em alíquotas a partir de 15μL.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22809/1/10100-54118-1-PB.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Bonett, Lucimar Pereira ; Muller, Giovana Mayara ; Wessling, Cláudia Regina  and Gamelo, Fernanda Pompermeyer    (2012) Extrato etanólico de representantes de cinco famílias de plantas e óleo essencial da família Asteraceae sobre o fungo Colletotrichum gloeosporioides coletados de frutos de mamoeiro (Carica papaya L.).  [Ethanol extract of representatives of five families of plants and essential oil family Asteraceae on Colletotrichum gloeosporioides collected from fruits of papaya (Carica papaya L.).]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (3), pp. 116-125.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22809/</dc:relation>
</oai_dc:dc>