<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biologische beheersing wortelvlieg (Psila rosae) in 2009</dc:title>
  <dc:creator>van den Broek, R.</dc:creator>
  <dc:creator>Gruppen, R.</dc:creator>
  <dc:creator>Kamstra, J.H.</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Netherlands</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Vanaf 2007 wordt nagegaan of de wortelvlieg in het veld te beheersen is door het toepassen van twee verschillende sterk geurende oliën. De volwassen wortelvlieg vindt een peenperceel met behulp van de geuren die de planten afscheiden. De vraag is of de geur van zo’n peenperceel gemaskeerd kan worden met sterk ruikende plantaardige oliën zodat de wortelvlieg dit perceel niet meer kan vinden. In 2008 waren er aanwijzingen dat uienolie de wortelvliegaantasting kan verminderen. &#xD;
&#xD;
In 2009 zijn op 6 peenpercelen en een perceel wortelpeterselie demonstraties aangelegd om de wortelvliegaantasting te beperken. Op 6 peenpercelen was de aantasting te gering om hier uitspraken over te doen. Het maximaal percentage aangetaste wortels lag voor deze percelen onder de 3%. Op het perceel wortelpeterselie was de aantasting wel voldoende. &#xD;
&#xD;
De oliën hebben een natuurlijke oorsprong (geëxtraheerd uit planten) en worden als geurstof en niet als gewasbeschermingsmiddel gebruikt. Immers de wortelvlieg wordt niet gedood maar misleid. De methode werkt selectief omdat alleen insecten die peen met behulp van geur vinden, worden beïnvloed. Zij hebben meer moeite met het vinden van zo’n peenperceel, of kunnen dit in zijn geheel niet vinden. Indien de methode werkt kan deze zowel in de biologische als in de gangbare teelt gebruikt worden. In 2010 is er meer budget beschikbaar voor onderzoek naar de wortelvlieg waardoor we eind 2010 een beter inzicht hebben of deze methode in de praktijk perspectieven biedt.</dc:description>
  <dc:publisher>Wageningen UR, Praktijkonderzoek Plant &amp; Omgeving (PPO)</dc:publisher>
  <dc:date>2010-01</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19098/1/Biologische_beheersing_wortelvlieg_%28Psila_rosae%29__in_2009.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>van den Broek, R.; Gruppen, R. and Kamstra, J.H.       (editor): Wageningen UR, Praktijkonderzoek Plant &amp; Omgeving (PPO) (Ed.)    (2010) Biologische beheersing wortelvlieg (Psila rosae) in 2009.  [Organic disorientation carrot root fly (Psila rosae) in 2009.]   Wageningen UR, Praktijkonderzoek Plant &amp; Omgeving (PPO).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19098/</dc:relation>
</oai_dc:dc>