<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>La qualité des sols : associer perceptions et analyses des scientifiques et des viticulteurs</dc:title>
  <dc:creator>Coll, Patrice</dc:creator>
  <dc:creator>Le Velly, Ronan</dc:creator>
  <dc:creator>Le Cadre, Edith</dc:creator>
  <dc:creator>Villenave, Cécile</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:description>Ce travail s’inscrit dans un projet de recherche visant à proposer aux viticulteurs un outil d’évaluation de la qualité de leurs sols, afin qu’ils puissent adopter des itinéraires culturaux plus respectueux de l’environnement. Dans le but d'accroître la trasnférabilité de cet outil, il est nécessaire de mieux connaître quelle(s) définition(s) les viticulteurs donnent de la qualité des sols et quels moyens ils utilisent pour l’évaluer. Pour répondre à ces questions, une enquête par entretien compréhensif a été réalisée auprès de 29 viticulteurs de 4 zones différentes du Languedoc-Roussillon (sud de la France). L’enquête a montré que les registres de la qualité des sols évoqués par les viticulteurs rappellent en de nombreux points les définitions proposées par les scientifiques, mais qu’ils ne s’y superposent pas. L’étude des indicateurs utilisés par les viticulteurs a également révélé le besoin d’outils diversifiés, performants et opérationnels pour évaluer la qualité des sols.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27946/1/EGS_19_2_Coll.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Coll, Patrice; Le Velly, Ronan; Le Cadre, Edith and Villenave, Cécile   (2012) La qualité des sols : associer perceptions et analyses des scientifiques et des viticulteurs.  [Soil quality: associate perceptions and analyses of scientists and wine-growers.]  Etude et gestion du sol, 19 (2), pp. 79-89.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27946/</dc:relation>
</oai_dc:dc>