<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Globalisierung in der Speisekammer - Band 2: Landwirtschaft und Ernährung im internationalen Kontext [Globalisation in the Pantry - Volume 2: Agriculture and Nutrition in the International Context]</dc:title>
  <dc:creator>Tappeser, Beatrix</dc:creator>
  <dc:creator>Dette, Birgit</dc:creator>
  <dc:creator>Jülich, Ralf</dc:creator>
  <dc:subject>Food systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Um für VerbraucherInnen etwas Licht in die komplizierten weltwirtschaftlichen und europäischen Zusammenhänge zu bringen und zu verdeutlichen, welchen Einfluss dies auf unser tägliches Leben und Einkaufen nimmt, wird die Studie sich in den Kapiteln 1-5 den Entwicklungen auf der internationalen Ebene von GATT und WTO und in den Kapiteln 6-8 auf europäischer Ebene widmen. &#xD;
&#xD;
Als praxisbezogener Einstieg in die internationale Thematik zu GATT und WTO werden zwei wichtige umweltrechtliche Entscheidungen dargestellt und sechs Fragen aufgeworfen. Diese Fragen werden im Rahmen des Überblick über die Entstehung, Aufgaben und Funktionsweise des GATT und der WTO sowie der Darstellung der im Agrar- und Lebensmittelbereich entscheidenden internationalen Abkommen und Institutionen beantwortet. Die dabei deutlich werdenden Verfahrenshemmnisse und Handlungsdefizite werden im Hinblick auf deren Auswirkungen auf die Umwelt und die Agrarproduktion der Entwicklungsländer näher erläutert.&#xD;
&#xD;
Im zweiten Teil widmet sich die Arbeit dem europäischen Lebensmittel- und Agrarrecht. Die Agrar- und Lebensmittelpolitik wird unter dem Blickwinkel Risiken und politische Gestaltungsmöglichkeiten betrachtet und kommentiert. Zum Abschluss wird auf die Agenda 2000 eingegangen. Die Entstehung der Richtlinien und Verordnungen und die wichtigsten politischen Zuständigkeiten und das Gesetzgebungsverfahren werden zum vertieften Lesen im Anhang dargestellt. Die Gesamtstudie „Globalisierung in der Speisekammer“ besteht aus zwei Bänden. Vorliegende Arbeit stellt Band 2 der Studie dar und beruht auf der Rechtslage und den Entwicklungen bis einschließlich Februar 1999.</dc:description>
  <dc:date>1999</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/972/1/tappeser-global-speise-band2-1999.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Tappeser, Beatrix; Dette, Birgit and Jülich, Ralf         (1999) Globalisierung in der Speisekammer - Band 2: Landwirtschaft und Ernährung im internationalen Kontext [Globalisation in the Pantry - Volume 2: Agriculture and Nutrition in the International Context].    .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/972/</dc:relation>
</oai_dc:dc>