<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Milchziegenhaltung in Deutschland - historische Betrachtung und Stand der Milchziegenhaltung im Ökologischen Landbau. [Dairy goat keeping in Germany]</dc:title>
  <dc:creator>Hesse, Nina</dc:creator>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Surveys and statistics</dc:subject>
  <dc:description>Die vorliegende Arbeit beschäftigt sich mit der Ziege, einem der ältesten und wohl charakterstärksten Nutztiere des Menschen.&#xD;
In der Literaturübersicht wurde zunächst dargestellt, welchen Einfluss das Haustier Ziege auf das menschliche Denken und alltägliche Leben hatte. &#xD;
Da die Ziege eines der ältesten Nutztiere ist, hatte sie einen starken Einfluss auf die kulturgeschichtlichen Aspekte des Menschen, wie Mythen, Sagen, Religion und Sprache. Die Verbreitung und Anerkennung der Ziege war im Lauf der Geschichte starken Schwankungen unterlegen.&#xD;
Der folgende Überblick über die Entwicklung und Bedeutung der Ziegenhaltung von den Anfängen bis in die heutige Zeit, leitet zum derzeitigen Stand der Milchziegenhaltung über und stellt eine Voraussetzung für das Verständnis der Situation der Milchziege in Deutschland dar.&#xD;
Die Milchziegenhaltung im Ökologischen Landbau wurde im zweiten Teil der Arbeit beleuchtet, indem zunächst die EU-Verordnung 2092/91 im Hinblick auf die Haltung von Milchziegen näher betrachtet wurde.&#xD;
Im Anschluss daran wurden die Ergebnisse der Befragungen von Kontrollstellen, ökologischen Anbauverbänden und Milchziegenhaltern aufgeführt.&#xD;
In Deutschland gibt es den Erhebungen zufolge 141 ökologische Ziegenbetriebe, die mehr als zehn Muttertiere halten und Mitglied eines ökologischen Anbauverbandes sind. 42 Betriebe konnten innerhalb der Befragung erfasst werden.&#xD;
Mit diesen Daten konnten erste Ansätze zur Erfassung der ökologischen Milchziegenhaltung in Deutschland gemacht werden.&#xD;
Als zusammenfassendes Ergebnis der Auswertung lässt sich feststellen, dass die ökologische Milchziegenhaltung aufgrund guter Absatzmöglichkeiten auch ohne staatliche Förderung zukünftig an Bestands- und Bedeutungszuwachs gewinnen wird.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/746/1/hesse-2002-milchziegenhaltung-in-Deutschland.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hesse, Nina   (2002) Milchziegenhaltung in Deutschland - historische Betrachtung und Stand der Milchziegenhaltung im Ökologischen Landbau. [Dairy goat keeping in Germany].   Thesis, Universität Kassel, Fachbereich 11, Ökologische Agrarwissenschaften, Fachgebiet Tierernährung und Tiergesundheit.  .   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/746/</dc:relation>
</oai_dc:dc>