<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Forbrugernes holdning til konservering med bær og urter.</dc:title>
  <dc:creator>Haugaard, Pernille</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>I projekt BerryMeat forskes der i at anvende en ny konserveringsmetode til økologiske kødprodukter og –pålæg, hvor der benyttes bær og urter som konservering. Nærværende rapport har til formål at give indsigt i forbrugeres holdning til denne konserveringsmetode samt undersøge om forbrugerne kunne forestille sig at være interesserede i at købe kødprodukter og –pålæg konserveret efter denne teknik. Dernæst har rapporten mere konkret til formål at finde frem til, hvilke bær og urter, der ud fra en forbrugersynsvinkel, kan accepteres og hvilke, der ikke kan accepteres anvendt som konservering i et kødprodukt eller –pålæg. Dette ud fra en på forhånd fastlagt liste med 20 forskellige bær og urter, som alle har konserverende egenskaber. Endvidere ønskes der undersøgt, hvorvidt forbrugerne har en holdning til forarbejdningen af de anvendte bær og urter og om de har præferencer for forarbejdningsform.&#xD;
Der er bred enighed blandt forbrugerne omkring, at konservering med bær og urter er en god idé og er udtryk for en positiv udvikling indenfor fødevareindustrien. Konservering er dog ikke en parameter, som er speciel væsentlig for informanterne set i forhold til eksempelvis smagen og prisen på et kødprodukt eller –pålæg. Speciel smagen, men i stor udstrækning også produktets udseende, er afgørende for informanterne og de vægtes meget højt i forhold til alle andre parametre, herunder pris, konserveringsmetode og ideologi.</dc:description>
  <dc:date>2011-11-09</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22274/7/22274.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Haugaard, Pernille    (2011) Forbrugernes holdning til konservering med bær og urter.       Speech at:      [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22274/</dc:relation>
</oai_dc:dc>