<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Möglichkeiten und Grenzen zur Leistungssteigerung der ökologischen Milcherzeugung am Beispiel des Lehr- und Versuchsbetriebs Gladbacherhof</dc:title>
  <dc:creator>Sommer, Hendrik</dc:creator>
  <dc:creator>Schmid-Eisert, Andreas</dc:creator>
  <dc:creator>Franz, Klaus</dc:creator>
  <dc:creator>Leithold, Günter</dc:creator>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Im Rahmen einer 14jährigen Fallstudie zur Steigerung der Produktionsintensität  im ökologischen Landbau am Beispiel des LVB Gladbacherhof (Sommer 2010) wurde untersucht, welche Auswirkungen die Änderung des Futterregimes durch das Einsatzverbot Futtermittel konventioneller Herkunft auf die Milchleistung hatte. In diesem Beitrag soll anhand des betrieblichen Entwicklungsgeschehens aufgezeigt werden, durch welche Maßnahmen das Milchleistungsniveau in einem Zeitraum von 14 Jahren erhöht und beibehalten werden konnte. Die eingesetzten Frischmassemengen wurden in Futtertrockenmasse (TM) umgerechnet und mit den Analyseergebnissen für Nettoenergielaktation (NEL) und Rohprotein (XP) verrechnet. Die Anteile an NEL und XP aus eigenen, fremden und konventionellen Ressourcen wurden ermittelt, die NEL- und XP-Konzentrationen der eingesetzten TM berechnet und zur Jahresdurchschnittsleistung aus der Milchleistungsprüfung (MLP) ins Verhältnis gesetzt. Im Erhebungszeitraum wurde NEL-Konzentration der eingesetzten Futtertrockenmasse von 5,9 bis 7,2 MJ NEL kg TS-1 und XP-Konzentration des Futters von 156 bis 206 g  kg DM XP-1 erhöht. Das Niveau der Milcherzeugung konnte von 5.750 kg bis ca. 8.000 kg pro Kuh und Jahr erhöht werden. Allerdings konnten Spitzenleistungen nur während des Einsatzes konventioneller Futtermittel realisiert werden (in Einklang mit den Vorschriften). Bei 100%iger Bio-Fütterung konnten die Spitzenleistungen nicht aufrechterhalten werden. Durch den Einsatz energiereicher (Silomais) und proteinreicher (Körnerleguminosen, legumes Feldfutter) Futtermittel konnte das Niveau jedoch auf ca. 7.500 kg pro Kuh und Jahr gehalten werden. Aufgrund der Beziehung zwischen der Milchleistung und der Energie- und Proteinkonzentration der Futtertrockenmasse wird der Schluss gezogen, dass die Produktion von hohen Milchleistungen unter den Bedingungen des ökologischen Landbaus eine Herausforderung darstellt. Hier besteht  weiterer Forschungsbedarf, die 100-Prozent-Bio-Fütterung an die Erfordernisse der Milchviehernährung anzupassen.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17621/3/Sommer_17621.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sommer, Hendrik; Schmid-Eisert, Andreas; Franz, Klaus and Leithold, Günter    (2011) Möglichkeiten und Grenzen zur Leistungssteigerung der ökologischen Milcherzeugung am Beispiel des Lehr- und Versuchsbetriebs Gladbacherhof.       Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17621/</dc:relation>
</oai_dc:dc>