<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Strategien für die Regulierung von Lagerschädlingen in Vorratsräumen und Fabriken für Produkte aus dem Ökolandbau</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Post harvest management and techniques</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:description>Der ökologische Landbau arbeitet mit Methoden, die sich gegenüber der konventionellen Lebensmittelproduktion durch höhere Umweltfreundlichkeit auszeichnen. Dies sollte auch für die Methoden gelten, mit welchen Bio-Produkte bei der Lagerung vor Schädlingen geschützt werden. Das Projekt erarbeitet und erprobt biologische Methoden zur Schädlingsbekämpfung für den Vorratsschutz, um diese für potentielle Nutzer bereit zu stellen. Dazu sollen biologische Parameter von Schädlingen und Nützlingen im Labor und unter Anwendungsbedingungen erfasst werden. Um wichtige Parameter der Nutzung (z.B. Freilassungsorte, -zeitpunkte, -mengen) festzulegen, sollen die Bedingungen ermittelt werden, unter denen ökologische Produkte vom Erzeuger (bäuerliches Kleinlager), bei der Verarbeitung (Mühlen, Bäckereien) und im Vertrieb (Ökoläden) gelagert werden. Ziel ist u.a. die Erstellung eines EDV-Expertenprogramms, mit welchem Nutzer Schädlinge identifizieren können und Anweisungen zur biologischen Bekämpfung der Schädlinge (geeignete Gegenspieler, Freilassungszeitpunkte etc.) bekommen. Abgezielt wird auf die Bekämpfung des Kornkäfers Sitophilus granarius, des bedeutendsten Schadkäfers in gelagertem Getreide, mit der parasitische Lagererzwespe (Lariophagus distinguendus). Für die Bekämpfung der Mottenarten Plodia interpunctella (Dörrobstmotte) und Ephestia kuehniella (Mehlmotte), die Schäden in gelagertem Mehl und Getreideprodukten hervorrufen, sollen die parasitischen Wespen Habrobracon hebetor, Venturia canescens und Trichogramma sp. eingesetzt werden.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Strategien für die Regulierung von Lagerschädlingen in Vorratsräumen und Fabriken für Produkte aus dem Ökolandbau.    Runs 2002 - 2003.      Project Leader(s): Reichmuth, Dr. Christoph, Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft, D-Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5907/</dc:relation>
</oai_dc:dc>