<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Datenerfassung zur Betriebszweigauswertung in der ökologischen und konventionellen Legehennenhaltung</dc:title>
  <dc:creator>Zapf, Katja</dc:creator>
  <dc:creator>Damme, Klaus</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:description>Auf dem Geflügelsektor werden in der Hähnchen- und Putenproduktion seit vielen Jahren von Erzeugerringen Betriebszweigauswertungen (BZA) durchgeführt. Für die Eiererzeugung existieren dagegen nur wenige belastbare Praxisdaten. Aus diesem Grund, wurden von Januar 2010 bis Dezember 2011 in 6 konventionellen und 6 ökologischen bayerischen Legehennenbetrieben produktionstechnische und betriebswirtschaftliche Daten für eine BZA „Legehennenhaltung“ erhoben. Von jedem der beteiligten Betriebe wurden Daten über den Zeitraum einer Legeperiode (20. – 72. Lebenswoche) erfasst.&#xD;
Im Fokus der vorliegenden Arbeit stand die Auswertung der Leistungsmerkmale der beteiligten Biobetriebe. Die durchschnittliche Legeleistung je Anfangshenne (AH) lag in den ökologischen Betrieben bei 75,4 % mit einer Spanne von 66,7 % - 82,2 %. Auch im wirtschaftlich wichtigsten Merkmal der Anzahl vermarktungsfähiger Eier/AH u. Jahr wurde ein großer Unterschied zwischen dem „stärksten“ und „schwächsten“ Betrieb von 50 Eiern/AH (216 - 266 Stück) festgestellt. Ähnlich große Schwankungen zeigten sich in der Mortalität (3,3 % - 22,8 %) oder im Futterverzehr (111 g – 137 g je Tier und Tag). Die nun anstehenden horizontalen Betriebsvergleiche sollen die Ursachen der individuellen Schwachstellen eruieren, um das vorhandene Leistungspotential der Legehybriden in den Ökobetrieben besser zu nutzen.</dc:description>
  <dc:publisher>Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft</dc:publisher>
  <dc:contributor>Wiesinger, Klaus</dc:contributor>
  <dc:contributor>Cais, Kathrin</dc:contributor>
  <dc:date>2012-03-29</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20955/1/Zapf_Damme_2012_Legehennen.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Zapf, Katja and Damme, Klaus    (2012) Datenerfassung zur Betriebszweigauswertung in der ökologischen und konventionellen Legehennenhaltung.   In: Wiesinger, Klaus and Cais, Kathrin (Eds.)  Angewandte Forschung und Beratung für den ökologischen Landbau in Bayern, Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft, Freising, Tagungsband - Schriftenreihe der Bayerischen Landesanstalt für Landwirtschaft, no. 4/2012, pp. 29-35.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20955/</dc:relation>
</oai_dc:dc>