<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Netzwerk "Ökologisches Lebensmittelhandwerk"</dc:title>
  <dc:creator>Ganzert, Christian</dc:creator>
  <dc:creator>Lex, Bernadette</dc:creator>
  <dc:creator>Wild, Ulrich</dc:creator>
  <dc:creator>Beck, Alexander</dc:creator>
  <dc:creator>Gottwald, Franz-Theo</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:description>Das Netzwerk ökologisches Lebensmittelhandwerk unterstützt den Wissenstransfer und die&#xD;
Innovationsentwicklung. Das vorliegende Projekt zielte darauf ab &#xD;
- die Bildungsanbieter im ökologischen Lebensmittelhandwerk zu vernetzen; &#xD;
- das Selbstverständnis des ökologischen Lebensmittelhandwerks zu profilieren und &#xD;
- auf der Basis vorhandener Kooperationserfahrungen im Handwerk einen regionalen Handwerksverbund zu konzipieren. &#xD;
Die kooperierenden HandwerkerInnen formulierten diese Zielsetzungen im Vorläuferprojekt als ihren Bedarf. &#xD;
Das vorliegende Projekt erzielte folgende Ergebnisse: es wurde &#xD;
- zusammen mit vielen HandwerkerInnen ein Leitbild für das ökologische Lebensmittelhandwerk erarbeitet; &#xD;
- ein Konzept für eine regionale Innovationswerkstatt konzipiert und mit regionalen Promotoren erste Schritte für die Umsetzung geplant und &#xD;
- ein gemeinsamer Internetauftritt der Bildungsanbieter konzipiert und umgesetzt (www.biohandwerk.de). &#xD;
Auf der Basis der Ergebnisse wurde anschließend geprüft, ob es Sinn macht, eine bundesweite Einrichtung im ökologischen Lebensmittelhandwerk zu etablieren, die die Interessen der Betriebe fördert, Innovationen entwickelt und die Kooperation vorwärts treibt. Ergebnis war, dass eine solche Einrichtung aus volkswirtschaftlicher Sicht und für den einzelnen Lebensmittelhandwerker sehr nützlich wäre. Unter Kosten/Nutzen-Aspekten muss jedoch auch festgehalten werden, dass auf eine solche Einrichtung viele unterschiedliche Interessen gerichtet sind und die einzelnen Handwerker zu knapp an Ressourcen sind, um eine solche Einrichtung zu tragen. Es wird daher für die nächsten Jahre empfohlen, das aufgebaute Netzwerk informell auf einer „low-budget„-Basis weiter zu führen und die Aktivitäten in Abhängigkeit von projektgebundenen Ressourcen auszuweiten.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14665/1/14665-02OE688_F-tumtech-wild-2007-lebensmittelhandwerk.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ganzert, Christian; Lex, Bernadette; Wild, Ulrich; Beck, Alexander and Gottwald, Franz-Theo         (2007) Netzwerk "Ökologisches Lebensmittelhandwerk".  [The network „ecological food trade“.]   TUM-Tech GmbH, D-Freising.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14665/</dc:relation>
</oai_dc:dc>