<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Méthodes et applications de la culture in vitro aux besoins agronomiques (Multiplication rapide, Assainissement et Conservation)</dc:title>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>En agriculture, l'un des objectifs les plus importants pour la reproduction des végétaux cultivés connus pour leurs caractères exceptionnels (résistance aux maladies, meilleure productivité, haute teneur en matières nutritives, etc.) est le maintien de la conformité, aussi longtemps que possible, des générations descendantes vis-à-vis de la plante- mère dont elles sont issues. Dans le passé, cette manière de reproduire n'était possible que par les techniques de culture intervenant au niveau des organes végétatifs de la plante désirée (p. ex. le bouturage, le marcottage ou le greffage) que l'on appelle communément la multiplication par voie végétative. Cette voie de reproduction entraîne aussi des inconvénients:&#xD;
- les risques de transmission des maladies bactériennes et virales chez les plantes-filles augmentent avec le nombre &#xD;
de cycles de re production;&#xD;
- la certitude de réussir ces opérations est souvent aléatoire;&#xD;
- le taux de multiplication demeure encore faible pour de nombreuses espèces et variétés;&#xD;
- le temps nécessaire à la mise en place du matériel de base est également considérable.&#xD;
Afin de parer à ces difficultés, la culture in vitro, est appelée à résoudre nombre de problèmes importants que comporte la reproduction végétative conventionnelle.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5064/1/Le-2005-in-vitro.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Méthodes et applications de la culture in vitro aux besoins agronomiques (Multiplication rapide, Assainissement et Conservation).  [Methods and applications of in vitro culture for agronomical purposes (rapid propagation, pathogens elimination, germplasm collection).]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Le, Cong-Linh, Agroscope RAC Changins, Eidgenössische Forschungsanstalt für Pflanzenbau, CH-1260 Nyon, E-mail: info@rac.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5064/</dc:relation>
</oai_dc:dc>