<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Comment optimiser l’implantation de couverts de légumineuses fourragères sous culture de blé en agriculture biologique ? Incidence sur la maîtrise des adventices et les performances agronomiques du blé -</dc:title>
  <dc:creator>Boissinot, François</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>La nutrition azotée et la maîtrise des adventices sont deux enjeux majeurs de la production de blé biologique. La conception de systèmes de cultures innovants répondant à ces objectifs, notamment sur les systèmes sans élevage, est indispensable. L’utilisation des légumineuses sous couvert de blé est une pratique susceptible de répondre à ces objectifs. Cette étude a été conduite pendant l’année 2008-2009 sur 4 parcelles d’agriculteurs du Rhône-Alpes (France) dans le but de comprendre l’implantation de couverts afin de l’optimiser. L’impact de ces couverts sur la maitrise des adventices et l’amélioration de l’autonomie azotée est également étudié. Différentes espèces de légumineuses ont été installées au printemps sous couvert de blé d’hiver (Triticum aestivum L.) : la luzerne (Medicago sativa L.), la minette (Medicago lupulina L.), le trèfle violet (Trifolium pratense L.) et le trèfle blanc (Trifolium repens L.) à une densité équivalente. Deux écartements de semis de blé ont été testés (15 et 30 cm). La croissance des différentes espèces de légumineuses a été relativement faible pendant le cycle du blé et très contrastée d’un site à l’autre. La minette et le trèfle violet présentent en général une meilleure adaptabilité aux différents milieux et à la contrainte imposée par le blé.&#xD;
L’impact observé de ces couverts de légumineuses sur le développement des adventices, comme sur les performances du blé, a été très limité en cette première année d’implantation. Seuls la minette et le trèfle violet montrent des tendances intéressantes quant à la maîtrise des adventices au cours du cycle du blé. Un suivi doit être mis en place pour une deuxième année afin d’évaluer comment ces couverts vont maîtriser les adventices en interculture et apporter de l’azote pour la culture suivante.</dc:description>
  <dc:date>2009-09</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19382/7/Boissinot_2009_19382_master_thesis.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Boissinot, François   (2009) Comment optimiser l’implantation de couverts de légumineuses fourragères sous culture de blé en agriculture biologique ? Incidence sur la maîtrise des adventices et les performances agronomiques du blé -.  [How to optimize a forage legume/winter wheat intercropped system in organic farming? Impact on weed management and wheat yield performances.]   Masters thesis, ESA-Angers; ISARA-Lyon.  .   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19382/</dc:relation>
</oai_dc:dc>