<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Hvor mange kompromiser har økologien råd til? Ægproduktion som eksempel</dc:title>
  <dc:creator>Jensen, Karsten Klint</dc:creator>
  <dc:creator>Forkman, Björn</dc:creator>
  <dc:creator>Sandøe, Peter</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>Mens konventionelt landbrug blot forpligter sig til at producere, hvad efterspørgslen dikterer, påtager økologisk landbrug sig et etisk ansvar for at producere i overensstemmelse med standarder, der er afledt af økologiens egne værdier og prioriteringer. Dette forhold er formentlig forklaringen på den bredt udtrykte sympati, der hersker for økologien. Men det gør også økologien sårbar i de tilfælde, hvor produktionen ikke synes at leve op til økologiens egne værdier.&#xD;
Gennem en analyse af økologiens værdier identificeres en fundamental prioritering i økologien, nemlig at miljø, dyrevelfærd og menneskelig sundhed skal tjenes gennem et ’sundt’ økosystem, snarere end gennem isoleret behandling af symptomer. Det følger heraf, at hvis dyr, mennesker eller miljøet vedholdende fungerer dårligt i&#xD;
økosystemet, så skal løsningen søges i at få økosystemet til arbejde ’sundere’.&#xD;
Nogle af de velfærdsproblemer, som findes hos økologiske æglæggende høner, ville ifølge økologiens ideer løses ved små flokstørrelser, men denne løsning realiseres ikke på grund af økonomiske hensyn. For andre problemer mangler der&#xD;
ideer til løsning. Denne case er måske ikke i sig selv repræsentativ for al økologisk produktion, men den rejser alligevel et principielt spørgsmål om, i hvilket omfang&#xD;
økonomiske hensyn tillader økologien at gå på kompromis i forhold til egne værdier – et spørgsmål, som det er relevant for økologien at overveje i lyset af, at nye&#xD;
markedsandele ofte vil være betinget af, at merprisen i forhold til konventionelle produkter må være beskeden.&#xD;
Artiklen peger på to mulige strategier: den pragmatiske, hvor man indrømmer, at det kan være nødvendigt at gå på kompromis, og den idealistiske, hvor man afviser alvorlige&#xD;
kompromiser på bekostning af, at visse former for produktion ikke vil være realisable.</dc:description>
  <dc:publisher>Center for Bioetik og Risikovurdering</dc:publisher>
  <dc:contributor>Tveit, Geir</dc:contributor>
  <dc:contributor>Sandøe, Peter</dc:contributor>
  <dc:date>2011-03</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20752/4/20752.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jensen, Karsten Klint; Forkman, Björn and Sandøe, Peter    (2011) Hvor mange kompromiser har økologien råd til? Ægproduktion som eksempel.  [How many compromises can the organic producers afford? Egg production as a case.]   In: Tveit, Geir and Sandøe, Peter (Eds.)   Økologiske fødevarer - hvor bevæger forbrugerne sig hen?.  Center for Bioetik og Risikovurdering, Frederiksberg, chapter 6, pp. 93-101.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20752/</dc:relation>
</oai_dc:dc>