<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wirtschaftlichkeit des ökologischen Landbaus in Deutschland unter veränderten agrarpolitischen Rahmenbedingungen</dc:title>
  <dc:creator>Sanders, Jürn</dc:creator>
  <dc:creator>Offermann, Frank</dc:creator>
  <dc:creator>Nieberg, Hiltrud</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Germany</dc:subject>
  <dc:description>Ziel der Studie war es, die wirtschaftliche Entwicklung ökologisch wirtschaftender Betriebe in Deutschland seit Umsetzung der Luxemburger Agrarreform und die Auswirkungen veränderter agrarpolitischer Rahmenbedingungen zu analysieren.&#xD;
Die Wirtschaftlichkeitsanalysen erfolgten auf Basis der Testbetriebsnetzdaten für die Wirtschaftsjahre 2005/206 bis 2009/10. Je nach Jahr konnten die Daten von 348 bis 385 Ökobetrieben einbezogen und denen vergleichbarer konventionell wirtschaftender Betriebe gegenübergestellt werden. In allen Jahren haben die Ökobetriebe im Durchschnitt höhere Gewinne als die Vergleichsbetriebe erzielt. Die Einkommensdifferenz – gemessen anhand des Gewinns plus Personalaufwand je AK – lag im Mittel der fünf Jahre bei 18 Prozent. Allerdings gibt es große Erfolgsunterschiede zwischen den Ökobetrieben.&#xD;
Die laut Testbetriebsnetzdaten überwiegend positive Einkommenssituation findet sich auch in den Antworten der befragten Betriebsleiter ökologisch wirtschaftender Betriebe wieder. Die bundesweite schriftliche Befragung einer Zufallsauswahl von 3.000 Ökobetrieben fand zu-nächst im Winter/Frühjahr 2008 und wiederholt 2009 statt, um die Perspektive der Landwirte auf ausgewählte Themen zu erheben. Hemmnisse der betrieblichen Entwicklung werden von den Befragten insbesondere in unsicheren politischen Rahmenbedingungen, einem zu niedrigen Erzeugerpreisniveau und einer hohen Flächenkonkurrenz gesehen. &#xD;
Die Modellrechnungen zeigen, dass Ökobetriebe von den Luxemburger Beschlüssen (Entkopplung der Direktzahlungen) eher profitieren, während eine Halbierung der Agrarumweltprämien die Einkommenssituation und die Rentabilität des ökologischen Landbaus deutlich verschlechtern würde. Die unterstellte Klimaschutzsteuer hat dagegen kaum Auswirkungen auf die relative Vorzüglichkeit des Ökolandbaus. Insgesamt zeigen die Ergebnisse, dass das in den Modellrechnungen unterstellte Erzeugerpreisniveau relativ bedeutsamer als die unterstellten Politikänderungen ist. Für die Wettbewerbsfähigkeit des Ökolandbaus werden zukünftig vor allem die am Markt erzielbaren Erzeugerpreise und die Ertragsentwicklung entscheidend sein.</dc:description>
  <dc:publisher>Johann Heinrich von Thünen-Institut</dc:publisher>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25341/1/25341-06OE224-ti-sanders-2012-wirtschaftlichkeit-oekolandbau-in-Dtl.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sanders, Jürn; Offermann, Frank and Nieberg, Hiltrud    (2012) Wirtschaftlichkeit des ökologischen Landbaus in Deutschland unter veränderten agrarpolitischen Rahmenbedingungen.  [Economic performance of organic farming in Germany under changed agricultural policy framework Conditions.]   Landbauforschung, no. Sonderheft 364. Johann Heinrich von Thünen-Institut, D-Braunschweig.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25341/</dc:relation>
</oai_dc:dc>