<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einfluß gesteigerter organischer und mineralischer Düngung und biologisch-dynamischer Präparate auf Ertrag, Qualität und Lagerfähigkeit von Kartoffeln</dc:title>
  <dc:creator>Schulz, D. G.</dc:creator>
  <dc:creator>Gmelin, C.</dc:creator>
  <dc:creator>Mehrens, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Sabiwalsky, B.</dc:creator>
  <dc:creator>Köpke, U.</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Die gesteigerte Düngung ergab an beiden Standorten bei den meisten Parametern die erwarteten Effekte. Eine Wirkung der biologisch-dynamischen Präparate, entweder getrennt in Kompost- und Spritzpräparate, oder kombiniert angewendet, konnte ebenfalls bei mehreren Parametern nachgewiesen werden. Allerdings ist nach wie vor nicht klar, unter welchen Umständen diese Präparate wirken und warum sie z.T. gegensinnige Effekte haben. In dem hier vorgestellten Projekt stehen zur Zeit aus den letzten beiden Versuchsjahren noch diverse Parameter, u.a. einige Inhaltsstoffe (z.B. Ascorbinsäure, Nitrat, Mineralstoffe) zur Analyse und Auswertung aus. Aus diesen Ergebnissen und denen der nächsten fünf Jahre erwarten wir in der Zusammenschau mit den Ergebnissen unserer Forschergruppe (vgl. SCHULZ und KÖPKE, 1995) schlüssige Hinweise auf Möglichkeiten zur Verbesserung der Qualität durch differenzierte Düngung und Behandlung mit den biologisch-dynamischen Präparaten.</dc:description>
  <dc:publisher>Wissenschaftl. Fachverlag, Gießen</dc:publisher>
  <dc:contributor>Dewes, Thomas</dc:contributor>
  <dc:contributor>Schmitt, Liliane</dc:contributor>
  <dc:date>1995</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2503/1/SCHULZ_GMELIN_MEHRENS_SABIWALSKY_KOEPKE_1995a.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schulz, D. G.; Gmelin, C.; Mehrens, A.; Sabiwalsky, B. and Köpke, U.    (1995) Einfluß gesteigerter organischer und mineralischer Düngung und biologisch-dynamischer Präparate auf Ertrag, Qualität und Lagerfähigkeit von Kartoffeln.   In: Dewes, Thomas and Schmitt, Liliane (Eds.)  Wege zu dauerfähiger, naturgerechter und sozialverträglicher Landbewirtschaftung. Beiträge zur 3. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau vom 21. bis 23. Februar 1995 an der Christian-Albrechts-Universität zu Kiel, Wissenschaftl. Fachverlag, Gießen, pp. 49-52.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2503/</dc:relation>
</oai_dc:dc>