<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Reduceret protein i foderet til økologiske slagtesvin fodret med forskellige mængder lupin</dc:title>
  <dc:creator>Fernández, José A.</dc:creator>
  <dc:creator>Danielsen, Viggo</dc:creator>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>På den økologiske forsøgsstation Rugballegård er der gennemført et forsøg, hvor der blev sat fokus på proteintildelingen til slagtesvin. Da fremskaffelse af velegnede proteinrige fodermidler til økolo-gisk produktion kan være problematisk, var formålet med forsøget at studere effekten af et reduce-ret proteinniveau i foderet og samtidig vurdere egnetheden af lupin som proteinkilde.&#xD;
&#xD;
To hundrede grise blev fordelt på fem behandlinger: N0, N25, L0, L12,5, og L25, hvor N og L står for henholdsvis Normal og Lav proteintildeling, mens tallene 0, 12,5 og 25 angiver procent lupin i foderblandingen. Grisene, der blev opstaldet i 20 stier a` 5 galte og 20 stier a` 5 sogrise, blev fodret efter ædelyst fra foderautomater i vægtintervallet 30-105 kg. Herudover havde de på et udeareal fri adgang til kløvergræsensilage.&#xD;
&#xD;
De to niveauer af protein i foderet var efter analyserne på henholdsvis 137 og 127 g fordøjeligt råprotein per FEs for henholdsvis N og L, mens det tilsvarende indhold af fordøjeligt lysin var hen-holdsvis 7,5 og 6,5 g per FEs. Grisenes foderoptagelse, daglige tilvækst og foderudnyttelse var ikke signifikant påvirket af proteinniveauet. Det lave proteinniveau medførte, at grisenes indhold af kød i slagtekroppen blev signifikant reduceret fra 59,8 til 59,2 procent. Denne effekt af lavt proteinniveau fandtes imidlertid alene hos galtene, som fik foder uden lupin. (59,2 vs. 57,2 pct.) og skyldtes et signifikant større foderforbrug. Det anbefales derfor at fodre galtene restriktivt i hvert fald i slutfa-sen. &#xD;
Grisene, der fik tildelt protein efter normerne, havde i gennemsnit et N-tab på 47 gram, mens alle med reduceret proteintildeling i gennemsnit kun udskilte 40 gram N per kg tilvækst, hvilket svarede til en reduktion af udskillelsen på 15 procent.&#xD;
Lupin inklusion (op til 25 %) havde negativt effekt (5-6 %) på grisenes daglige foderoptagelse og - tilvækst samt foderudnyttelse, men forbedrede kødprocenten med ca. 2 % enheder. Grisenes udskil-lelse af N blev forøget fra 35 til 52 gram/kg tilvækst og af P fra 8,6, til 9,3.&#xD;
Anvendelsen af lupin i økologisk svinefodring medfører at methionin underskuddet i foderet for-værres, dertil kommer at proteinet i lupin indeholder mindre lysin end grisene har behov for. Ende-lig gør mængden og typen af fibre i lupin at mavetarmkanalens fyld forøges og giver anledning til større slagtesvind (0,08 % per % lupin i blanding).  På den anden side indeholder lupin over 30 % råprotein og kan derfor trods alt betragtes som et anvendeligt supplement til de andre proteinkilder. Fibre indholdet, på grund af dens høje forgærhed kan have gunstig indvirkning i tarmkanalen i form af reduktion af belastning fra tarm parasitter og reduceret skatol produktion som kan have betydning for afsmag i kødet (ornelugt).&#xD;
Lupin kan udmærket udnyttes i fodring af økologiske svin, men på de ovenanførte grunde, anbefa-les ikke at inkludere over 10 % i blandingen.&#xD;
Protein forsyning af 100 % økologisk fodrede svin er egentlig et spørgsmål om at skaffe tilstrække-lig methionin og lysin. Forskellige foderkombinationer og næringsstoftildeling kan bidrage dertil. Eksempler på dette er angivet og diskuteret heri.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5845/2/5845.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fernández, José A. and Danielsen, Viggo         (2006) Reduceret protein i foderet til økologiske slagtesvin fodret med forskellige mængder lupin.   DJF-Rapport, no. 73. Danish Institute of Agricultural Sciences, Department of Animal Health, Welfare and Nutrition.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5845/</dc:relation>
</oai_dc:dc>