<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fenologia e produção de cultivares de amoreira-preta em sistema agroecológico.</dc:title>
  <dc:creator>Antunes, Luis Eduardo Corrêa</dc:creator>
  <dc:creator>Gonçalves, Emerson Dias</dc:creator>
  <dc:creator>Trevisan, Renato</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>A amoreira-preta é uma espécie de exploração recente no Brasil. Nos últimos ano, s tem sido dada especial&#xD;
atenção ao cultivo orgânico ou agroecológico dessa espécie. O objetivo deste trabalho foi verificar o comportamento fenológico e produtivo das cultivares de amora-preta ‘Tupy’, ‘Guarani’, ‘Caingangue’, ‘Cherokee’ e ‘Brazos’, e das seleções denominadas ‘seleção 97’ e ‘seleção 787’ na região de Pelotas,&#xD;
Rio Grande do Sul(RS), em sistema agroecológico. O trabalho foi realizado na Estação Experimental de Cascata (EEC), Embrapa Clima Temperado. As plantas foram dispostas no pomar, em blocos varietais aleatórios, com 10 plantas por genótipo, perfazendo quatro linhas com duas cultivares por linha. Foram observadas as datas de início da floração e fim da floração, início e final de colheita, massa (gramas) e número de frutos por planta, teor de sólidos solúveis totais (ºBrix), produção média por planta (g pl-1) e produtividade estimada por hectare (kg ha-1). Para análise das características dos frutos, a média de cada ano de avaliação (três) foi considerada como uma repetição. Na região de Pelotas-RS, é viável o cultivo agroecológico de amoreira-preta. Não há diferenças de produção, produtividade, número de frutos e teores de sólidos solúveis totais entre os genótipos estudados.</dc:description>
  <dc:date>2010-09</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21858/1/Antunes_Fenologia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Antunes, Luis Eduardo Corrêa; Gonçalves, Emerson Dias and Trevisan, Renato   (2010) Fenologia e produção de cultivares de amoreira-preta em sistema agroecológico.  [Phenology and production of blackberry cultivars in agroecological system.]  Ciência Rural, 40 (9), pp. 1929-1933.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21858/</dc:relation>
</oai_dc:dc>