<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Análisis de la racionalidad ecológica en agricultores hortícolas de La Plata, Argentina.</dc:title>
  <dc:creator>Gargoloff, Natalia Agustina</dc:creator>
  <dc:creator>Abbona, Esteban Andres</dc:creator>
  <dc:creator>Sarandón, Santiago Javier</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>La existencia de una racionalidad ecológica implícita en el manejo de los recursos naturales em agricultores tradicionales, ha permitido la sustentabilidad de los agroecosistemas. Comprender la racionalidad ecológica en agricultores con características diferentes a la agricultura tradicional, podría contribuir a avanzar hacia una agricultura sustentable. Sin embargo, esto no es sencillo debido a la propia complejidad del término y la ausencia de una metodología que permita abordarla. En este contexto, se propone y valida una metodología para abordar la racionalidad ecológica en tres grupos de agricultores hortícolas del partido de La Plata, Argentina. La propuesta consta de ocho pasos: 1) definición del marco conceptual, 2) planteo de hipótesis, 3) definición de las dimensiones de análisis, 4) definición de ámbitos, categorías y descriptores de análisis, 5) definición de los indicadores, 6) relevamiento de datos, 7) análisis de resultados, 8) validación de la hipótesis. La metodología permitió generar un conjunto de indicadores que fueron sensibles y pertinentes para analizar la racionalidad ecológica. Se observó que los agricultores orgánicos y los pequeños agricultores, con menor posibilidad de incorporar insumos externos, desarrollan una racionalidad ecológica más adecuada a la conservación de los recursos naturales, que los agricultores capitalizados con mayor acceso a la tecnología.</dc:description>
  <dc:date>2010-10-09</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24979/1/Gargoloff_An%C3%A1lisis.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gargoloff, Natalia Agustina; Abbona, Esteban Andres and Sarandón, Santiago Javier   (2010) Análisis de la racionalidad ecológica en agricultores hortícolas de La Plata, Argentina.  [Ecological rationality analysis in horticulturalist in La Plata, Argentina.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (2), pp. 288-302.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24979/</dc:relation>
</oai_dc:dc>