<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biologische producten en gezondheid. Resultaten melkonderzoek 2005</dc:title>
  <dc:creator>Adriaansen-Tennekes, Ruth</dc:creator>
  <dc:creator>Bloksma, Joke</dc:creator>
  <dc:creator>Huber, Machteld</dc:creator>
  <dc:creator>Baars, Ton</dc:creator>
  <dc:creator>de Wit, Jan</dc:creator>
  <dc:creator>Baars, Erik</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:description>In het verleden is al aangetoond dat de biologische productiemethode maatschappelijke voordelen heeft op terreinen als milieu, biodiversiteit, bodemkwaliteit, dierenwelzijn en pesticidenresidu. &#xD;
Indirect dragen deze kwaliteiten bij aan de gezondheid van de mens. &#xD;
Nu beginnen ook steeds meer onderzoeksresultaten beschikbaar te komen waaruit blijkt dat de biologische productiemethode ook leidt tot voedsel dat meer gezonde stoffen bevat. Biologische producten blijken gemiddeld gelijk of hoger te scoren op gezonde stoffen o.a. vitamine C gehaltes, mineralen, anti-oxidanten en eiwitkwaliteit dan reguliere producten. En biologische producten blijken gelijk of lager te scoren op ongezonde stoffen zoals nitraat, residuen van bestrijdingsmiddelen en contaminanten.&#xD;
&#xD;
Als verkennend onderzoek naar verschillen in koemelk werd in februari 2005 koemelk van 5 biologische en 5 gangbare buurbedrijven onderzocht. Een duidelijk verschil in bedrijfsvoering is dat biologische koeien minder krachtvoer en meer klaver en gras eten. De hoeveelheid CLA's en omega-3-vetzuren was in de onderzochte biologische melk significant hoger. In smaak was er geen eenduidig verschil in beoordeling. Ook de gezondheidstoestand van de koeien werd gemeten via immunologisch onderzoek. Hieruit bleek dat biologische koeien beter kunnen reageren op infecties, ze zijn dus robuuster. Deze gezondheidsmeting van de koe past in de hypothese dat de cyclus van een gezonde bodem, gezonde gewassen, gezonde dieren ook leidt tot gezonde producten voor de mens. Bij de vernieuwende meetmethoden voor 'geordendheid' van de structuur (biofotonen en voedingskristallisaties) scoort de biologische melk systematisch hoger op 'geordendheid', 'integratie’ en ‘coördinatie'.&#xD;
&#xD;
Uit onderzoek naar voederrantsoenen en naar moedermelk blijkt dat hogere CLA-gehaltes in de keten doorgeven worden via het voer (veel gras en klaver), naar de koemelk tot in de menselijke moedermelk.</dc:description>
  <dc:publisher>Louis Bolk Instituut</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5437/1/gvv06.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Adriaansen-Tennekes, Ruth; Bloksma, Joke; Huber, Machteld; Baars, Ton; de Wit, Jan and Baars, Erik    (2005) Biologische producten en gezondheid. Resultaten melkonderzoek 2005.  [Organic products and health. Results of milk research 2005.]   Louis Bolk Instituut Publications, no. GVV06. Louis Bolk Instituut.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5437/</dc:relation>
</oai_dc:dc>