<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sistemas Agrários e Agroecologia: a dinâmica da agricultura e as condições para uma transição agroecológica no município de Porto Xavier (RS).</dc:title>
  <dc:creator>Silva Neto, Benedito</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>No artigo são analisadas as contribuições que a abordagem de sistemas agrários pode trazer para a promoção da transição agroecológica. Na primeira parte é realizada uma apresentação geral do método de “Analise-diagnostico de Sistemas Agrários” (ADSA) e na segunda parte é discutido um estudo, baseado neste método, das condições para uma transição agroecológica em Porto Xavier (RS). A análise da dinâmica da agricultura realizada por meio da ADSA, pela sua ênfase nos processos de diferenciação social, pela importância acordada às categorias sociais na tipologia das unidades de produção e, principalmente, à avaliação das condições para a reprodução social dos diferentes tipos identificados, evidenciou a natureza social da transição agroecológica, na qual a promoção da agricultura camponesa se destacou como um elemento estratégico de crucial importância. Concluiu-se, assim, que a abordagem de sistemas agrários pode trazer contribuições significativas à promoção da transição agroecológica.</dc:description>
  <dc:date>2014-05-09</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27421/1/Silva%20Neto_Sistemas%20Agrarios%20e%20Agroecologia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Silva Neto, Benedito   (2014) Sistemas Agrários e Agroecologia: a dinâmica da agricultura e as condições para uma transição agroecológica no município de Porto Xavier (RS).  [Agrarian Systems and Agroecology: the agricultural dynamic and the conditions for an agroecological transition in the municipality of Porto Xavier (RS-Brazil).]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (2), pp. 15-29.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27421/</dc:relation>
</oai_dc:dc>