<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Gehölzfutter - eine neue Quelle für die ökologische Tierernährung</dc:title>
  <dc:creator>Rahmann, Gerold</dc:creator>
  <dc:subject>Landscape and recreation</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:description>Seit der Trennung von Wald und Weide, die Ende des 18ten Jahrhunderts einsetzte, wurden&#xD;
Gehölze in Deutschland immer weniger als eine landwirtschaftliche Ressource betrachtet. Seit&#xD;
dem Zweiten Weltkrieg ist ihre Bedeutung praktisch auf Null gesunken und sie werden&#xD;
landwirtschaftlich nur noch als störend wahrgenommen. In der Konsequenz wurden vielerorts&#xD;
Hecken an Feldrändern und Gehölze auf Freiflächen entfernt. Erst mit dem Bewusstsein um&#xD;
die ökologische Bedeutung der Gehölze z.B. als CO2-Senke, Habitat für viele Tierarten,&#xD;
Luftreinigung, Wasserhaushalt und den ländlichen Tourismus sind Gehölze wieder ins&#xD;
öffentliche Bewusstsein geraten. Heute sind rund 30% des Bundesgebietes mit Wald bedeckt,&#xD;
dabei sind viele mit Sträuchern und Bäumen bestandene Flächen noch nicht erfasst&#xD;
(Solitärbäume, Hecken, Alleen etc.).&#xD;
Die Bedeutung des Äsens von Gehölzen ist in den Agrarwissenschaften bislang wenig&#xD;
beachtet worden. Ziegen können bis zu 60%, Schafe bis zu 20% und selbst Rinder bis zu rund&#xD;
10% ihrer Futtergrundlage durch Laub und frische Triebe decken. In freier Wildbahn ist eine&#xD;
Mischbeweidung von Gräsern, Kräutern und Gehölzen typisch für diese Herbivoren. Die&#xD;
Hypothese, das durch Laubfütterung (im Sommer durch Äsen, im Winter durch Laubheu) der&#xD;
Anspruch einer artgerechteren Fütterung als auch der ausgewogene Ernährung und die&#xD;
Gesunderhaltung von domestizierten Herbivoren Rechnung getragen wird, ist bislang nicht&#xD;
belegt (Rahmann, 2000).&#xD;
Die Rolle von Gehölzen für die Tierernährung wurde wissenschaftlich nur selten behandelt&#xD;
(Rahmann, 2000). Im wichtigsten Standardwerk der Futtermittelkunde, welches überhaupt&#xD;
Laub- und Reisigfutterstoffe erwähnt (Becker &amp; Nehring, 1965), werden Ergebnisse&#xD;
dargestellt, die z.T. weit mehr als 100 Jahre alt sind. Obwohl fast alle Pflanzen&#xD;
ernährungsphysiologisch bewertet sind, steht dieses für viele Gehölze bis heute aus. Dabei ist&#xD;
bekannt, dass Blätter, Rinde, Wurzeln und Früchte von Gehölzen reich an sekundären&#xD;
Pflanzeninhaltstoffe (SPS) sind, hohe Rohprotein- und Energiewerte aufweisen. Bestimmte&#xD;
SPS sind als gesundheitsstörend oder -fördernd bekannt. Damit wird deutlich, dass eine mit&#xD;
modernen Methoden durchgeführte Bewertung des ernährungsphysiologischen Wertes&#xD;
sinnvoll und geboten ist, nicht allein deswegen, weil für viele Nutztiere Gehölze saisonal eine&#xD;
wichtige Futtergrundlage darstellen (z.B. Vertragsnaturschutz).</dc:description>
  <dc:publisher>Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft (FAL)</dc:publisher>
  <dc:contributor>Rahmann, Gerold</dc:contributor>
  <dc:contributor>van Elsen, Thomas</dc:contributor>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8735/1/104_Geh%C3%B6lzfutter.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rahmann, Gerold    (2004) Gehölzfutter - eine neue Quelle für die ökologische Tierernährung.  [Leaves from shrubs and trees - a new source for organic animal feeding.]   In: Rahmann, Gerold and van Elsen, Thomas (Eds.)   Naturschutz als Aufgabe des Ökologischen Landbaus.  Sonderhefte der Landbauforschung Völkenrode, no. 272. Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft (FAL), pp. 29-42.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8735/</dc:relation>
</oai_dc:dc>