<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produção de leite orgânico e convencional no Oeste de Santa Catarina: caracterização e percepção dos produtores.</dc:title>
  <dc:creator>Honorato, Luciana Aparecida</dc:creator>
  <dc:creator>Silveira, Isabella Dias Barbosa</dc:creator>
  <dc:creator>Machado Filho, Luiz Carlos Pinheiro</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>É crescente o número de produtores interessados no sistema de produção orgânico, especialmente dentro da Agricultura Familiar. Porém, pouco se sabe sobre a estruturação das unidades produtivas, tecnologias e práticas que estão sendo utilizadas nesse sistema. O objetivo desse trabalho foi identificar o perfil de produtores de leite orgânico através da caracterização das famílias e unidades produtivas, investigar as motivações, as principais dificuldades e aspectos positivos e negativos da produção orgânica, além de comparar características demográficas, produtivas e manejos utilizados nos sistemas orgânico e convencional. Foram selecionadas 17 unidades leiteiras orgânicas (ORG) e 17 unidades leiteiras convencionais (CONV), de agricultores familiares, no Oeste de Santa Catarina, Brasil. Foram realizadas entrevistas com os agricultores em março e setembro de 2010 sobre suas opiniões a respeito da produção orgânica, e sobre as diferenças entre as tecnologias e manejos adotados. O tamanho da propriedade, idade, escolaridade e tempo na atividade foram similares entre os sistemas. O ORG teve rebanhos menores e menor produção por vaca, o que foi relacionado à menor porcentagem de sangue holandês no rebanho e não ao sistema em si. Esse sistema apresentou uma produção leiteira menor do que o CONV com médias de 3342 e 7912 litros/mês, respectivamente. O ORG teve um perfil de pessoas mais ativas no seu meio social, tendo maior acesso a informações, o que pode ter influenciado na opção pelo sistema de produção. A melhor exploração dos recursos forrageiros e menor utilização de antibióticos fazem com que os produtores orgânicos percebam melhorias no agroecossistema e na qualidade de vida. O maior entrave percebido pelos produtores orgânicos é a falta de reconhecimento econômico pelo mercado e de assistência técnica especializada no assunto. A adequação dos produtores aos padrões normativos é limitada pela falta de planejamento alimentar e de saúde animal.</dc:description>
  <dc:date>2014-04-24</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27405/1/Honorato_Produ%C3%A7%C3%A3o%20de%20leite%20org%C3%A2nico%20e%20convencional.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Honorato, Luciana Aparecida ; Silveira, Isabella Dias Barbosa and Machado Filho, Luiz Carlos Pinheiro   (2014) Produção de leite orgânico e convencional no Oeste de Santa Catarina: caracterização e percepção dos produtores.  [Organic and conventional dairy in western of Santa Catarina: characterization and farmers’ perception.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (2), pp. 60-69.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27405/</dc:relation>
</oai_dc:dc>