<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Leistungsbeurteilung verschiedener Apfelsorten bei biologischer und integrierter Produktion unter Berücksichtigung unterschiedlicher Baumstreifenbearbeitungsmethoden</dc:title>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Im ersten Abschnitt der Forschungsprojekte BWO 2119/97 und BWO 2121/97 wurden schorfresistente, schorftolerante und schorfanfällige Sorten in der Phase ansteigender Erträge unter biologisch extensiven und biologisch intensiven sowie integrierten Produktionsbedingungen untersucht (Mitteilungen Klosterneuburg 2003 Nummer 1-2, Besseres Obst 2002 Heft 12, weitere Publikationen in Vorbereitung). Auf diesen Untersuchungen aufbauend sollen nun diese Sorten in der Vollertragsphase geprüft werden. Da die einzelnen Sorten in Bezug auf Ertrags- und Qualitätsparameter sehr unterschiedlich auf Schädlings- und Krankheitsbefall reagieren, erscheint eine über mehrere Jahre dauernde Auswertung sortenangepasster Behandlungsstrategien notwendig. Weiters sollen durch geeignete Pflege-, Pflanzenschutzmaßnahmen und Nacherntebehandlungsmethoden (z.B. Heißwasserbehandlungen) Lösungsansätze für die im ersten Abschnitt in Lagerversuchen festgestellte höhere Fäulnisanfälligkeit einiger biologisch produzierter Sorten gewonnen werden. &#xD;
&#xD;
Herbizidbehandlung des Baumstreifens wirkte sich positiv auf die generative Entwicklung, speziell auf die Regelmäßigkeit der Blühintensität aus. Um Alternativen zur Herbizidbehandlung aufzeigen zu können, werden die bisher getesteten Verfahren -mechanische Bearbeitung mit und ohne Kompostabdeckung - technisch verbessert und um eine zusätzliche mechanische Methode erweitert fortgeführt. Untersuchungen über den Zusammenhang zwischen Produktionsbedingungen und innerer Fruchtqualität werden intensiviert.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Leistungsbeurteilung verschiedener Apfelsorten bei biologischer und integrierter Produktion unter Berücksichtigung unterschiedlicher Baumstreifenbearbeitungsmethoden.  [Assessment of performance of several species of apples under the conditions of organic and integrated farming with consideration of different methodes of soil cultivation.]   Runs 2004 - 2007.      Project Leader(s): Wurm, DI Lothar, Höhere Bundeslehranstalt und Bundesamt für Wein- und Obstbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6561/</dc:relation>
</oai_dc:dc>