<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Desempenho agronômico de milho, feijão, soja e abóbora em sistema orgânico de monocultivo e consórcio.</dc:title>
  <dc:creator>Veiga Silva, Julio Carlos Bittencourt</dc:creator>
  <dc:creator>Comin, Jucinei José</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Comparou-se quatro sistemas de consórcio em relação ao monocultivo em um experimento a campo sob manejo orgânico, na safra 2006/2007, em um Gleissolo Melânico Alumínico típico em Pinhais PR. Os tratamentos foram: i) milho + feijão + abóbora (MFA) ; ii) milho + soja + abóbora (MAS) ; iii) milho + feijão (MF); iv) milho + soja (MS); v) milho (M); vi) feijão (F); vii) soja (S); e viii) abóbora (A). Avaliou-se a produção comercial, a produção de matéria seca (MSS), o uso eficiente da terra (UET), o rendimento em dias/homem/ha na realização de capinas e o retorno monetário relativo à mão de obra utilizada. Os consórcios, em geral, apresentaram melhor desempenho, com destaque para MFA, o qual obteve o maior rendimento das culturas, de MSS, melhor UET e retorno monetário. Dentre os monocultivos, o M obteve o melhor rendimento da capina e retorno monetário, com desempenho intermediário nos outros parâmetros, seguido por A, que teve o pior desempenho em relação aos outros tratamentos solteiros apenas no rendimento da MSS. O F obteve o pior resultado em todos os parâmetros avaliados, com exceção da MSS, apresentando desempenho superior apenas à A. Os sistemas consorciados renderam até 71% mais por área.</dc:description>
  <dc:date>2013-04-03</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25664/1/Veiga%20Silva_Desempenho%20agron%C3%B4mico%20de%20milho%2C%20feij%C3%A3o%2C%20soja%20e%20ab%C3%B3bora%20em%20sistema%20org%C3%A2nico.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Veiga Silva, Julio Carlos Bittencourt and Comin, Jucinei José   (2013) Desempenho agronômico de milho, feijão, soja e abóbora em sistema orgânico de monocultivo e consórcio.  [Agronomic performance of maize, bean, soybean and squash under organic mono and polyculture systems.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (2), pp. 191-199.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25664/</dc:relation>
</oai_dc:dc>