<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Efeito de óleo de sementes de nim (Azadirachta indica A. Juss.) sobre Gyropsylla spegazziniana (Lizer &amp; Trelles), na cultura da erva-mate (Ilex paraguariensis St. Hil.).</dc:title>
  <dc:creator>Haas, Jucelaine</dc:creator>
  <dc:creator>Tomkiel, Michele V.</dc:creator>
  <dc:creator>Alves, Luis Francisco A.</dc:creator>
  <dc:creator>Fanti, André Luis P.</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Gyropsylla spegazziniana (lizer &amp; Trelles) é uma das importantes pragas da erva-mate e causa hipertrofia de folhas novas para abrigar as ninfas em galhas. O uso de inseticidas químicos na erva-mate é proibido, e assim são necessárias alternativas para o controle da praga. Este trabalho visou avaliar a ação de um produto comercial à base de óleo de sementes de nim sobre G. spegazziniana em campo. O produto foi pulverizado nas concentrações 5 e 10%. Cada tratamento constou de 3 ampolas por planta, sendo 10 plantas por tratamento. As ampolas foram pulverizadas e envoltas com tecido voile. Na testemunha, as ampolas foram somente envoltas pelo tecido. Após sete dias, avaliaram-se a emergência e mortalidade dos adultos. Verificou-se que a emergência dos adultos foi significativamente menor nas plantas tratadas com nim a 5 e 10% (14,6 e 21,6 indivíduos, respectivamente) em relação à testemunha (44,1 indivíduos). A eficiência do produto foi de 53% na maior concentração e 25% na menor. Estudos complementares devem ser realizados, porém, evidenciou-se o potencial do produto para o controle da praga.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24507/1/Haas_Efeito.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Haas, Jucelaine; Tomkiel, Michele V.; Alves, Luis Francisco A. and Fanti, André Luis P.   (2010) Efeito de óleo de sementes de nim (Azadirachta indica A. Juss.) sobre Gyropsylla spegazziniana (Lizer &amp; Trelles), na cultura da erva-mate (Ilex paraguariensis St. Hil.).  [Effect of neem seed oil (Azadirachta indica) on Gyropsylla spegazziniana (Lizer &amp; Trelles) on Paraguay tea plants (Ilex paraguariensis St. Hil.).]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (2), pp. 194-199.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24507/</dc:relation>
</oai_dc:dc>