<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Abschätzung der N-Freisetzung aus unterschiedlich bewirtschafteten Klee-, Kleegras- und Luzernebeständen im Verlauf nachfolgender Weißkohlkulturen und im zweiten Jahr nach Umbruch</dc:title>
  <dc:creator>Laber, Hermann</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Mehrjährige Leguminosen(gras)bestände sind ein wesentliches Fruchtfolgeglied im ökologischen Landbau. Zur N-Fixierungsleistung und den N-Mengen in Aufwuchs und Wurzeln solcher Bestände liegen umfangreiche Literaturdaten vor, dagegen wurde die N-Freisetzung nach Umbruch dieser Bestände in situ bisher kaum untersucht.&#xD;
Ziel der über 3 Vegetationsperioden laufenden Untersuchung war es, die N-Freisetzung aus unterschiedlich bewirtschafteten Klee-, Kleegras- und Luzernebeständen (ein- bzw. 2-jährig, Futternutzung bzw. Grünbrache) bei Herbst- bzw. Frühjahrsumbruch zu untersuchen und diese Ergebnisse in ein einfaches Düngungs-Kalkulationsprogramm einfließen zu lassen.&#xD;
Dazu wurde nach dem Umbruch Lagerweißkohl angebaut. Als Kontrolle dienten Parzellen, die mehrjährig nur mit Getreide bestellt waren und bei denen der Aufwuchs jeweils weitestgehend entfernt wurde. Um die N-Nachlieferung im zweiten Jahr nach Umbruch ermitteln zu können, wurde der Weißkohl einschließlich oberirdischer Ernterückstände zur Ernte entfernt. Im Folgejahr wurde Rote Bete nachgebaut und wiederum deren N-Aufnahme erfasst.&#xD;
Je nach Nutzung enthielten die Gründüngungsbestände zum Umbruchtermin zwischen 48 und 238 kg N/ha im Aufwuchs (C/N-Verhältnis: 13,1 - 22,7). Bei Frühjahrsumbruch zeigten sich in den wachsenden Beständen nur geringe Nmin-Vorräte von durchschnittlich 43 kg N/ha, während dieser Wert bei Herbstumbruch im Mittel bei 143 kg N/ha lag. Aber auch in der Kontrolle wurden Nmin-Vorräte von durchschnittlich 100 kg N/ha vorgefunden.&#xD;
Bei Herbstumbruch zeigte sich im Verlauf der Weißkohlkultur nur eine um durchschnittlich 10 kg N/ha höhere N-Nachlieferung als in der Kontrolle, während sich bei Frühjahrsumbruch eine N-Freisetzung von 41 bis 171 kg N/ha aus den Gründüngungsbeständen errechnete. Insgesamt wurde, als Summe aus Nmin-Vorrat, N-Nachlieferung des Bodens (durchschnittlich 136 kg N/ha), N-Freisetzung aus den Gründüngungen und ggf. einer Rizinus-Zusatzdüngung (150 kg NGesamt/ha), ein N-Angebot von bis zu 397 kg N/ha realisiert. In der Roten Bete zeigte sich, unabhängig von Art und Umbruchtermin der vorherigen Gründüngung zu Weißkohl, eine ’Nachwirkung’ von durchschnittlich 30 kg/ha.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13105/1/N-Freisetzung_Kleegras.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Laber, Hermann         (2007) Abschätzung der N-Freisetzung aus unterschiedlich bewirtschafteten Klee-, Kleegras- und Luzernebeständen im Verlauf nachfolgender Weißkohlkulturen und im zweiten Jahr nach Umbruch.  [Estimate of nitrogen release from different used clover, clover-grass and alfalfa swards during a subsequent white cabbage crop and in the second year after incorporation.]  Schriftenreihe der Sächsischen Landesanstalt für Landwirtschaft, no. Heft 19/2007. Sächsische Landesanstalt für Landwirtschaft, Fachbereich Gartenbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13105/</dc:relation>
</oai_dc:dc>