<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Análise qualitativa das práticas de cooperação em uma associação agrícola de produtos orgânicos na percepção dos associados.</dc:title>
  <dc:creator>Correia, Ana Maria Magalhães</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Armistrong Martins da</dc:creator>
  <dc:creator>Lucena, André Duarte</dc:creator>
  <dc:creator>Gomes, Maria de Lourdes Barreto</dc:creator>
  <dc:creator>Thiollent, Michel Jean-Marie</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Values, standards and certification</dc:subject>
  <dc:description>As práticas de cooperação têm recebido cada vez mais atenção por parte daqueles que deixam de atuar de forma isolada e, em vez disso, se unem com o intuito de produzir resultados melhores para o bem-estar da coletividade, nos quais os aspectos econômicos, sociais, culturais e ambientais são condições necessárias para se alcançar estes resultados. Este artigo aborda as práticas de cooperação, na percepção dos associados em uma associação agrícola de produtos orgânicos. Os resultados deste estudo têm um caráter qualitativo e a metodologia aplicada foi fundamentada nas pesquisas descritiva e exploratória, cujo método usado foi um estudo de caso, através do qual foi possível levantar informações sobre o tema em questão. A conclusão indica que, o desempenho da associação agrícola é satisfatório, e que há o desenvolvimento de práticas de cooperação entre seus membros, que vão desde a cooperação na produção coletiva, até a construção de espaços de ajuda mútua, de trocas, compartilhamento de esforços, informações e recursos.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23307/1/Correia_An%C3%A1lise.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Correia, Ana Maria Magalhães; Silva, Armistrong Martins da; Lucena, André Duarte; Gomes, Maria de Lourdes Barreto and Thiollent, Michel Jean-Marie   (2011) Análise qualitativa das práticas de cooperação em uma associação agrícola de produtos orgânicos na percepção dos associados.  [Qualitative analysis of the cooperation practical in an association of agricultural organics producers in the perception of members.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (1), pp. 147-162.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23307/</dc:relation>
</oai_dc:dc>