<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Lutte contre le Bremia de la laitue sous abri: tests de produits alternatifs au cuivre</dc:title>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Le mildiou de la laitue (Bremia lactucae) est la maladie la plus redoutée sur cette espèce, notamment en culture biologique d’hiver sous abris. En Provence, les dégâts sont très importants, parfois dès la pépinière, et entraînent de fortes pertes financières. Cette situation est due à deux facteurs principaux : d’une part au contournement récurrent des résistances génétiques par de nouvelles souches de Bremia (25 races déterminées à ce jour), et d’autre part à la faiblesse des méthodes de lutte biologique possibles contre ce champignon. Pour faire face à ce manque de moyens de lutte, le GRAB a testé en 2004 différentes préparations susceptibles d'être utilisées en Agriculture Biologique. Serenade (contenant Bacillus subtilis), Cuivrol (contenant 18 % de sulfate de cuivre) et des associations de Cuivrol avec 2 concentrations de Stimulase (extrait de Trichoderma harzianum) ont été comparés avec un témoin non traité.&#xD;
Le traitement Sérénade n’a pas permis de limiter l’attaque de Brémia, ni d’augmenter la taille et le poids des salades récoltées. Le Cuivrol montre une légère efficacité. L’ajout de Stimulase à la dose de 0,3% n'apporte aucune efficacité supplémentaire par rapport au traitement Cuivrol seul. Par contre, l’ajout au Cuivrol de Stimulase à la dose de 0,5% permet d’augmenter légèrement le nombre moyen de feuilles par salade et le poids moyen. Cette dose de Stimulase semble aussi avoir apporté un efficacité supplémentaire, sur feuilles âgées, en réduisant l’intensité d’attaque par rapport au Cuivrol seul. En l'état actuel, aucun des produits testés ne peut être conseillé aux doses testés, la protection apportée étant clairement insuffisante.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5328/1/5328.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lambion, Jérôme         (2004) Lutte contre le Bremia de la laitue sous abri: tests de produits alternatifs au cuivre.  [Control of Bremia lactucae: test of alternative products to copper.]   Groupe de Recherche en Agriculture Biologique.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5328/</dc:relation>
</oai_dc:dc>