<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Mischkulturenanbau - Praxisversuche 2014</dc:title>
  <dc:creator>Dierauer, Hansueli</dc:creator>
  <dc:creator>Clerc, Maurice</dc:creator>
  <dc:creator>Klaiss, Matthias</dc:creator>
  <dc:creator>Böhler, Daniel</dc:creator>
  <dc:creator>Hegglin, Django</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:description>Das Ziel unserer Praxisversuche besteht darin, die Kenntnisse über den Mischfruchtanbau unter Biobedingungen weiter zu vertiefen und für die Landwirte attraktiver zu machen. Das Hauptziel ist die richtigen Mischungspartner im richtigen Mischverhältnis zusammenzubringen und standardisierte Mischungen zu entwickeln. Die Proteinproduktion steht klar im Vordergrund und das Getreide soll die Funktion als Stützfrucht bzw. unkrutunterdrückende Begleitpflanze übernehmen.&#xD;
Herbstsaaten haben gegenüber den Frühlingssaaten klare Vorteile wie frühere Blüte, bessere Konkurrenz gegen Unkräuter und weniger Schädlinge wie Blattläuse. Dies führt in der Regel zu höheren Erträgen. Als gewichtiger Nachteil der Winterformen hat sich in Jahren mit länger anhaltenden Kahlfrösten die mangelnde Winterhärte erwiesen. Davon betroffen sind Wintereiweisserbsen, Winterackerbohnen und Winterhafer. Aus diesem Grund wurde der Schwerpunkt auf neue, winterhärtere Sorten gesetzt. Bei den Frühjahresaussaaten lag der Schwerpunkt bei den Mischkulturen Ackerbohne / Hafer und blaue Lupine / Hafer.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28114/1/dierauer-etal-2014-mischkulturen2014-Zwischenbericht.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Dierauer, Hansueli; Clerc, Maurice; Klaiss, Matthias; Böhler, Daniel and Hegglin, Django         (2014) Mischkulturenanbau - Praxisversuche 2014.   Zwischenbericht. Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), CH-Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28114/</dc:relation>
</oai_dc:dc>