<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ein Mistelextrakt (Viscum album) als ergänzendes Therapiekonzept beim felinen Fibrosarkom</dc:title>
  <dc:creator>Biegel, Ulrike</dc:creator>
  <dc:creator>Klocke, Peter</dc:creator>
  <dc:creator>Ruess-Melzer, Katja</dc:creator>
  <dc:creator>Kaser-Hotz, Barbara</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Das feline Fibrosarkom (FFS) stellt durch seine Malignität und seine extrem hohe Rezidivrate ein großes Problem in der Kleintierpraxis dar. Nahezu alle betroffenen Katzen werden einer chirurgischen Entfernung des Tumors unterzogen, entwickeln aber zu einem hohen Prozentsatz innerhalb kurzer Zeit Rezidive. Unterstützende Misteltherapieprotokolle mit Injektionspräparaten werden kritisch beurteilt, da FFS im Verdacht stehen, durch mechanische Insulte (Spritzen, Verletzungen) zu entstehen. Die orale Anwendung von Viscum album erscheint daher als mögliche Alternative in der adjuvanten Tumortherapie.&#xD;
In einer prospektiven Anwendungsbeobachtung bei 44 Katzen soll die rezidiv prophylaktische Wirkung eines oralen Eichenmistelextraktes postoperativ geprüft werden. Alle Tiere erhielten zweimal täglich 0,5 ml einer wässrigen Viscum Quercus Lösung (Viscum Quercus praeparatum 0,1% Hiscia und Weleda, Arlesheim), Die mediane rezidivfreie Zeit (DFST, disease free survival time) betrug 447 Tage (31 bis 983 Tage). Verglichen mit Literaturdaten liegt dieses Ergebnis höher als in Patientenkollektiven ohne adjuvante Therapie (120 d – ca. 300 d Operationen ohne Amputation). Erstaunlicherweise zeigten die Katzen, die in einer Spezialklinik operiert worden waren, eine geringere DFST von 279 Tagen, verglichen mit 472 Tagen (nicht signifikant) der Tiere, die in einer allgemeinen Tierarztpraxis operiert worden waren. Weder die histologisch bestätigte komplette Exzision des Tumors, noch die Anzahl der vorausgegangenen Tumor- bzw. Rezidivoperationen zeigten einen signifikanten Effekt auf die Überlebenszeit. Zur Bestätigung bzw. Absicherung des als positiv zu wertenden therapeutischen Effektes sind weitere kontrollierte Studien notwendig.</dc:description>
  <dc:publisher>KVC Verlag</dc:publisher>
  <dc:contributor>Scheer, R.</dc:contributor>
  <dc:contributor>, et al.</dc:contributor>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25222/1/biegel-etal-2013-mistelextrakt-katze-buchkapitel.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Biegel, Ulrike; Klocke, Peter; Ruess-Melzer, Katja and Kaser-Hotz, Barbara    (2013) Ein Mistelextrakt (Viscum album) als ergänzendes Therapiekonzept beim felinen Fibrosarkom.  [Mistletoe extracts (Viscum album) as an adjuvant therapy concept in feline Fibrosarcoma.]   In: Scheer, R. and  , et al. (Eds.)   die Mistel in der Tumortherapie 3.  KVC Verlag, Essen, Deutschland, pp. 475-485.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25222/</dc:relation>
</oai_dc:dc>