<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bio-Schulverpflegung in Deutschland. Ein erster Überblick</dc:title>
  <dc:creator>Nölting, Benjamin</dc:creator>
  <dc:creator>Reimann, Silke</dc:creator>
  <dc:creator>Strassner, Carola</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Die Schulverpflegung in Deutschland befindet sich im Wandel von einer ergänzenden hin zu einer Vollverpflegung mit einem warmen Mittagessen. Längere Schulzeiten, die Ausweitung der Ganztagsschule und das Interesse an gesunder Ernährung für Kinder und Jugendliche treiben diese Entwicklung an. Allerdings ist die Schulverpflegung aufgrund der zersplitterten Zuständigkeiten sehr heterogen und unübersichtlich, es gibt eine Vielfalt an Angeboten mit unterschiedlicher Qualität. Im vorliegenden „discussion paper“ wird untersucht, welche Möglichkeiten für eine nachhaltige Schulernährung sich daraus ergeben. Der Fokus liegt auf dem Einsatz von Bio-Lebensmitteln in der Schulverpflegung. &#xD;
Bio-Produkte in der Schulverpflegungen erfordern einen zusätzlichen Auf-wand und ein Mindestmaß an Professionalität. Erste Ergebnisse belegen jedoch, dass eine Ausweitung der Bio-Schulverpflegung machbar ist. Die Entwicklungen in Berlin und Nordrhein-Westfalen zeigen erfolgversprechende Ansätze wie die Festschreibung von Mindestanteilen von Bio-Produkten in den Ausschreibungen (Berlin) auf. &#xD;
Für einen weiteren Ausbau der Bio-Schulverpflegung bedarf es weiterge-hender politischer und gesellschaftlicher Impulse. Dazu gehören verlässliche Rahmenbedingungen und eine professionelle Unterstützung beim Einsatz von Bio-Produkten. Die neu eingeführten Vernetzungsstellen Schulverpflegung in den Bundesländern könnten letzteres leisten und außerdem innovative Ansätze aus anderen europäischen Ländern aufgreifen.</dc:description>
  <dc:publisher>Zentrum Technik und Gesellschaft</dc:publisher>
  <dc:date>2009-09</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16669/1/Nr_30_N%C3%B6lting_Reimann_Strassner.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Nölting, Benjamin; Reimann, Silke and Strassner, Carola         (2009) Bio-Schulverpflegung in Deutschland. Ein erster Überblick.  [Organic school meal provision in Germany. A first overview.]  ZTG discussion paper, no. 30/2009. Zentrum Technik und Gesellschaft, Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16669/</dc:relation>
</oai_dc:dc>