<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einfluß von drei Bodenbearbeitungssystemen auf bodenphysikalische Eigenschaften und Wurzelwachstum von Wintergerste auf einem Ackerstandort in Athen, Griechenland</dc:title>
  <dc:creator>Vakali, Christina</dc:creator>
  <dc:creator>Köpke, Ulrich</dc:creator>
  <dc:creator>Sidiras, Nikolaos</dc:creator>
  <dc:creator>Bilalis, Dimitrios</dc:creator>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:description>Optimierte bodenphysikalische Eigenschaften sind Grundlage der Entwicklung  vitaler Getreidebestände und hoher Kornerträge. Wurzelwachstum und Wurzelaktivität stehen in engem Zusammenhang mit Bodendichte, Porenverteilung, Eindringwiderstand und dem gewogenen mittleren Aggregatdurchmesser. Konventionelle Grundbodenbearbeitung mit dem Wendepflug führt häufig zu ungünstigerem Bodengefüge, im Zusammenhang mit hohen Auflasten, zu Pflugsohlen. Ziel des Projektes war es, den Einfluß verschiedener Bodenbearbeitungssysteme auf bodenphysikalische Eigenschaften und das Wurzelwachstum von Wintergerste unter den klimatischen Bedingungen des Mittelmeerraums zu untersuchen.</dc:description>
  <dc:publisher>Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften</dc:publisher>
  <dc:contributor>Maidl, F.X.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Diepenbrock, W.</dc:contributor>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15378/1/vakali.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Vakali, Christina; Köpke, Ulrich; Sidiras, Nikolaos and Bilalis, Dimitrios    (2001) Einfluß von drei Bodenbearbeitungssystemen auf bodenphysikalische Eigenschaften und Wurzelwachstum von Wintergerste auf einem Ackerstandort in Athen, Griechenland.  [Influence of three tillage systems on soil parameters and root development of winter barley on a field trial in Athens, Greece.]  In: Maidl, F.X. and Diepenbrock, W. (Eds.)  Mitteilungen der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften, Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften, 13, pp. 252-253.     [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15378/</dc:relation>
</oai_dc:dc>