<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ankara Koşullarında Organik Tarım Sisteminde Kullanılan Farklı Materyallerin Domates ve Mısır Münavebe Sisteminde Toprak Özelliklerine Etkisi</dc:title>
  <dc:creator>Keçeci, Mehmet</dc:creator>
  <dc:creator>Cebel, Nesime</dc:creator>
  <dc:creator>Terzi, Dilek</dc:creator>
  <dc:creator>Peker, Murat</dc:creator>
  <dc:creator>Kaya, Şule</dc:creator>
  <dc:creator>Erdoğan, Pervin</dc:creator>
  <dc:creator>Akbaş, Birol</dc:creator>
  <dc:creator>Karahan, Aynur</dc:creator>
  <dc:creator>Kodan, Münevver</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Bu araştırma 2002-2008 yılları arasında TGSMAE de yürütülmüştür. Araştırmada H 2274 domates çeşidi ile kompozit mısır çeşidi kullanılmıştır. Deneme yeşil gübreli, yeşil gübresiz olarak çakılı tesadüf blokları deneme desenine göre üç tekerrürlü olarak yürütülmüştür. Yeşil gübre olarak adi fiğ (Vicia sativa L.) kullanılmıştır. Denemede organik tarım sisteminde kullanılan materyallerin domates ve mısır münavebe sisteminde toprakların fiziksel, kimyasal ve biyolojik özellikleri üzerine etkileri incelenmiştir. organik materyal olarak sığır gübresi (SG), tavuk gübresi(TG), Koyun gübresi ve kompost kullanılmıştır. Optimum gübre olarak uygulamada önce amonyum sülfat, daha sonra amonyum nitrat ve fosforlu gübre olarak DAP gübresi kullanılmıştır. Domates ve mısır verim sonuçları incelendiğinde, en düşük verimi kontrol parsellerinde elde edilirken mısırda en yüksek verim optimum gübre, koyun gübhresi ve kompost uygulamalarında alınmıştır. Domates denemelerinde ise en yüksek verim optimum gübre, tavuk gübresi ve koyun gübresi uygulamalarında elde edilmiştir. Toprakların kimyasal özellikleri üzerine etkileri bakıldığında istatistik anlamda bir fark gözlemlenmemiştir.</dc:description>
  <dc:publisher>T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı</dc:publisher>
  <dc:contributor>Alay Vural, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22129/1/Organik%20tarim%20kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22129/2/Domates%20M%C4%B1s%C4%B1r%20M%C3%BCnavebe.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Keçeci, Mehmet; Cebel, Nesime; Terzi, Dilek; Peker, Murat; Kaya, Şule; Erdoğan, Pervin; Akbaş, Birol; Karahan, Aynur and Kodan, Münevver    (2010) Ankara Koşullarında Organik Tarım Sisteminde Kullanılan Farklı Materyallerin Domates ve Mısır Münavebe Sisteminde Toprak Özelliklerine Etkisi.  [The effects of various materials used in organic agriculture system on soil properties in tomato and corn rotation system in Ankara conditions.]   In: Alay Vural, Ayşen (Ed.)   Organik Araştırma Sonuçları 2005-2010.  T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Ankara, Turkey, pp. 341-346.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22129/</dc:relation>
</oai_dc:dc>