<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Verknüpfung von Daten des tatsächlichen Kaufverhaltens mit Befragungsergebnissen über das bekundete Kaufverhalten und Einstellungen von Verbrauchern</dc:title>
  <dc:creator>Niessen, Jan</dc:creator>
  <dc:creator>Hamm, Ulrich</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Surveys and statistics</dc:subject>
  <dc:description>In dieser Arbeit werden Befragungsdaten zum selbst eingeschätzten Kaufverhalten und zu Einstellungen, die begleitend zu einem Verbraucherpanel erhoben wurden, dem realisierten Kaufverhalten gegenüber gestellt. In Befragungen zum Kauf von Öko-Produkten neigen Käufer dazu, ihr Kaufverhalten deutlich zu überschätzen. Mit dem Vergleich von vorgeschalteten Screeningbefragungen zu Kaufhäufigkeiten und den Aufzeichnungen der realisierten Kaufakte werden Widersprüche zwischen bekundetem und tatsächlichem Kaufverhalten aufgedeckt und quantifiziert. Mittels Faktorenanalyse sind von den Teilnehmern abgegebene Einstellungsstatements verdichtet worden. Ein Vergleich der Faktorwerte von Öko-Käufern und Nicht-Käufern gibt Aufschluss darüber, in welchen Einstellungsbereichen sich diese beiden Käufergruppen signifikant voneinander unterscheiden.</dc:description>
  <dc:publisher>Landwirtschaftsverlag, D-Münster-Hiltrup</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kuhlmann, F.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Schmitz, P.M.</dc:contributor>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15138/1/Niessen-Hamm-2007-GeWiSoLa_Tagungsband_2006.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Niessen, Jan and Hamm, Ulrich    (2007) Verknüpfung von Daten des tatsächlichen Kaufverhaltens mit Befragungsergebnissen über das bekundete Kaufverhalten und Einstellungen von Verbrauchern.    In: Kuhlmann, F. and Schmitz, P.M. (Eds.)   Good Governance in der Agrar- und Ernährungswirtschaft..  Schriften der Gesellschaft für Wirtschafts- und Sozialwissenschaften des Landbaus e.V., no. Band 42. Landwirtschaftsverlag, D-Münster-Hiltrup, pp. 417-426.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15138/</dc:relation>
</oai_dc:dc>