<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Online-Archivierung von Vorabdrucken und Veröffentlichungen in Organic Eprints: Stellungnahmen der Verlage</dc:title>
  <dc:creator>Gerlach, Florian</dc:creator>
  <dc:creator>Meier, Julia</dc:creator>
  <dc:creator>Willer, Helga</dc:creator>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:description>Dokumente dürfen nur unter folgenden Voraussetzungen in der Datenbank Organic Eprints archiviert werden: &#xD;
&#xD;
- Die Autoren der Dokumente stimmen der Archivierung in Organic Eprints zu &#xD;
- Die vollständigen bibliographischen Angaben werden aufgeführt &#xD;
- Die Veröffentlichungsrechte werden beachtet &#xD;
.&#xD;
Die Verlage haben unterschiedliche Regelungen in Bezug auf die Annahme eingereichter Texte zur Veröffentlichung und in Bezug auf Veröffentlichungsrechte. Daher haben wir zahlreiche Verlage um ihre Stellungnahme zu folgenden Themen gebeten: &#xD;
.&#xD;
Werden Texte zur Veröffentlichung angenommen, die bereits in Organic Eprints archiviert sind? &#xD;
Dürfen Autoren Organic Eprints nutzen, um bereits im Druck erschienene Dokumente zu archivieren? &#xD;
.&#xD;
Die Listen dieser Internetveröffentlichung geben eine Übersicht über die Antworten der angefragten Verlage. Folgende Übersichten stehen zur Verfügung: &#xD;
&#xD;
- Deutschsprachige Verlage &#xD;
- Englischsprachige Verlage &#xD;
.&#xD;
Die Antworten einiger Verlage waren zu ausführlich, um in der Tabelle wiedergegeben zu werden. In diesen Fällen enthält die Spalte "Details &amp; Anmerkungen" einen Link zum Wortlaut der Stellungnahmen.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Web product</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>text/html</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4632/1/ble-gerlach-f-et-al-2004-j-PublishersCopyrights.htm</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gerlach, Florian; Meier, Julia and Willer, Helga    (2004) Online-Archivierung von Vorabdrucken und Veröffentlichungen in Organic Eprints: Stellungnahmen der Verlage.  [Online archiving in Organic Eprints: Submission and copyright policies.]  .  Online at &lt;http://ecowiki.org/OrganicEprints/PublishersCopyrights &lt;http://ecowiki.org/OrganicEprints/PublishersCopyrights&gt;&gt;.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4632/</dc:relation>
</oai_dc:dc>