<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Nachhaltige Metropolenregion - Entwicklung einer nachhaltigen Land- und Ernährungswirtschaft am Beispiel des Großraums Berlin- Brandenburg (Auswertung einer Handelsbefragung)</dc:title>
  <dc:creator>Scholl, Gerd</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Die Land- und Ernährungswirtschaft ist ein wichtiger Wirtschaftsfaktor für die Metropolenregion Berlin-Brandenburg. Der Ökolandbau ist in Brandenburg von überdurchschnittlicher Bedeutung. Die Veredelungs- und Verarbeitungsstrukturen sind jedoch ausbaufähig und die Möglichkeiten einer regionalen Vermarktung von Bioprodukten noch nicht hinreichend ausgeschöpft. Eine systematische Analyse der Handlungspotenziale des selbständigen Lebensmitteleinzelhandels (SEH), der seit jeher bei seiner Marktpositionierung auf Regionalität setzt und eine größere Sortimentsautonomie als der klassische, regiegeführte Lebensmitteleinzelhandel (LEH) besitzt, kann wichtige Entwicklungsperspektiven eröffnen. Diese Perspektiven zu identifizieren und systematisch zu erschließen ist Gegenstand des praxisorientierten Forschungs- und Entwicklungsvorhabens.&#xD;
In der Veröffentlichung werden die Ergebnisse einer quantitativen und qualitativen Befragung von selbständigen Lebensmitteleinzelhändlern aus Berlin und Brandenburg präsentiert. Die Darstellung wird ergänzt um eine Analyse der Biomarktentwicklung unter besonderer Berücksichtigung des LEH bzw. SEH. Die Resultate zeigen, dass die Bio-Vermarktung über die von selbständigen Kaufleuten geführten Märkte (immer) noch in den Anfängen steckt. Dennoch wird Bio als wichtiges Zukunftsthema betrachtet und ist die Bereitschaft Bioware aus der Region zu beziehen groß. Umsetzungsprobleme sind mangelndes Wissen über regional verfügbare Ware sowie preis- und distributionspolitische Aspekte.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/9298/1/9298-04OE046-ioew-scholl-2006-auswertung_handelsbefragung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Scholl, Gerd         (2006) Nachhaltige Metropolenregion - Entwicklung einer nachhaltigen Land- und Ernährungswirtschaft am Beispiel des Großraums Berlin- Brandenburg (Auswertung einer Handelsbefragung).  [Sustainable Metropolitan Area - Developing a Sustainable Food Chain at the Example of the Region Berlin-Brandenburg (Results of a Retail Survey).]   Institut für ökologische Wirtschaftsforschung (IÖW) gGmbH.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/9298/</dc:relation>
</oai_dc:dc>