<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Agroecologia, movimento social, ciência, práticas e políticas públicas: uma abordagem comparativa.</dc:title>
  <dc:creator>Abreu, Lucimar Santiago de</dc:creator>
  <dc:creator>Lamine, Claire</dc:creator>
  <dc:creator>Brandenburg, Alfio</dc:creator>
  <dc:creator>Bellon, Stéphane</dc:creator>
  <dc:creator>Mazarotto, Angelo A .V.de Sá</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Nos últimos anos tanto no Brasil, como na França o tema da agroecologia tem ganhado forte visibilidade na sociedade e ocupado espaços importantes em programas e ações de desenvolvimento rural, bem como, no mundo da pesquisa científica, ensino e no movimento social. Diante desse fato, o objetivo do nosso artigo é o de apresentar os primeiros resultados do projeto Capes-Cofecub1. Primeiramente, analisaremos numa perspectiva cruzada – da sociologia e das ciências agrárias -, a evolução e a dinâmica da agroecologia, indicando as principais ações em curso tendo em conta o processo de institucionalização e estruturação crescente da agroecologia no Brasil e na França. Em seguida, proporemos uma reflexão em torno da agroecologia e ética.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22671/1/Abreu_agroecologia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Abreu, Lucimar Santiago de; Lamine, Claire; Brandenburg, Alfio; Bellon, Stéphane and Mazarotto, Angelo A .V.de Sá   (2011) Agroecologia, movimento social, ciência, práticas e políticas públicas: uma abordagem comparativa.  [Agroecology, social movement, science, practice and public policy: a comparative approach.]  Cadernos de Agroecologia, 6 (2), pp. 1-5.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22671/</dc:relation>
</oai_dc:dc>