<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen zur Regulierung der Apfelsägewespe im Ökologischen Obstbau</dc:title>
  <dc:creator>Zebitz, C.P.W.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Die Versuche zum Vergleich der Benetzung des Blütenbodens mit Spritzbrühe bei einer Wasseraufwandmenge von 125, 250 und 500 l/ha/m Kronenhöhe zeigten eine deutlich bessere Benetzung bei höherer Wasseraufwandmenge. &#xD;
Hinsichtlich der Blühstadien konnte bei der Blüte direkt nach Abfallen der Blütenblätter die beste Benetzung erreicht werden. Die Freilandversuche ergaben ein ähnliches Bild: Die Wirkung war bei abgehender Blüte tendenziell etwas besser als bei Behandlung in der Vollblüte. &#xD;
Wurde der Spritzbrühe zusätzlich T/S forte, ein Netzmittel auf der Basis von Pflanzenölen und Tensiden, zugesetzt, konnte die Wirkung ebenfalls verbessert werden. Hat man also optimale Bedingungen (abgehende Blüte, hohe Wasseraufwandmenge, Zusatz eines Netzmittels, mittlerer Befallsdruck) kann die Aufwandmenge an Quassiaextrakt durchaus bis auf 3 g/ha und m Kh reduziert werden.&#xD;
Bei der Regulierung der Apfelsägewespe kann allerdings nicht immer davon ausgegangen werden, dass diese optimalen Bedingungen vorliegen. Witterungsbedingt muss oft bereits vor der abgehenden Blüte behandelt werden. &#xD;
Der Praxis wird daher empfohlen, bei starkem Befallsdruck die 6 g/ha und mKh Quassin im Regelfall nicht oder nicht wesentlich zu unterschreiten. Bei mittlerem Befallsdruck und guten Bedingungen kann die Aufwandmenge dagegen durchaus noch reduziert werden.&#xD;
Da es sich bei dem in den Versuchen verwendeten Netzmittel im Prinzip um die Formulierungs von NeemAzal-T/S handelt, ist auch die Kombination mit diesem Präparat wieder interessant geworden. Eine gesplittete Behandlung mit NeemAzal-T/S gegen die Mehlige Apfellaus, wobei die zweite Behandlung auf den Termin zur Sägewespenbekämpfung fällt und in Tankmischung mit dem Quassia-Extrakt ausgebracht wird – und so als Netzmittel dient – wird der Praxis ebenfalls empfohlen und ist sowohl von der Kostenrechnung her als auch als zusätzliche Sicherheit interessant.</dc:description>
  <dc:date>2005-12</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8594/1/8594-03OE524-2-zebitz-c-2005-saegewespe.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Zebitz, C.P.W.         (2005) Untersuchungen zur Regulierung der Apfelsägewespe im Ökologischen Obstbau.  [Control of the apple sawfly in organic fruitgrowing.]   Universität Hohenheim, Institut für Phytomedizin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8594/</dc:relation>
</oai_dc:dc>