<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Systembewertung der ökologischen Tierhaltung</dc:title>
  <dc:subject>Indicators and other value-laden measures</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Technology assessment</dc:subject>
  <dc:description>Der Frage nach der Systembewertung der Tierhaltung im ökologischen Landbau sind über 40 Experten aus dem deutschsprachigen Raum im Rahmen eines KTBL-Fachgespräches vom 25. bis 26. April 2007 an der Fachhochschule Eberswalde nachgegangen, das im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau gefördert wurde. Die Ergebnisse sind in einer KTBL-Schrift wiedergegeben.&#xD;
Die ökologische Tierhaltung erhebt für sich den Anspruch, in hohem Maße den Anforderungen an eine umweltschonende und tiergerechte sowie sozial und ökonomisch nachhaltige Tierhaltung gerecht zu werden. Inwieweit ihr dies aber gelingt und wo Optimierungspotential steckt, ist nur durch eine umfassende Systembewertung zu ermitteln. Die Einhaltung der Richtlinien des ökologischen Landbaus gewährleistet noch nicht, dass dieser Anspruch erfüllt wird.&#xD;
Die geeignete Bewertungsmethode ist von der jeweiligen Fragestellung abhängt. So ist zur Bewertung von Haltungsverfahren eine andere Herangehensweise zu wählen als zum Beispiel bei der Beurteilung von Betrieben oder ganzen Sektoren. Auch die Zielsetzung spielt eine Rolle: Werden Ist-Zustände beschrieben oder Optimierungen durchgeführt, gelten andere Anforderungen. &#xD;
Größte Herausforderung ist nach wie vor die Bestimmung entsprechend einfacher und handhabbarer Bewertungskriterien. Es stellen die ökologische und die konventionelle Tierhaltung die gleichen Anforderungen an die Methodik. Der wichtige Aspekt Tiergerechtheit lässt sich nach Aussage der Experten nicht ohne weiteres für eine Systembewertung heranziehen, da diese Beurteilung am Tier vor Ort erfolgen muss.&#xD;
Da die meisten Betriebsbewertungssysteme bisher die Tierhaltung nur sehr wenig berücksichtigen können, wurde diskutiert, inwieweit der Nationalen Bewertungsrahmen Tierhaltungsverfahren in die Systembewertung der Tierhaltung im ökologischen Landbau einbezogen werden kann. &#xD;
&#xD;
In der KTBL-Schrift 462: „Systembewertung der ökologischen Tierhaltung“ sind die Tagungsbeiträge, die Diskussion und die verbliebenen offenen Fragen zusammengestellt. Sie spiegeln die Ansprüche an eine Systembewertung und Vorschläge zur Vorgehensweise bei der Bewertung auf der Verfahrens- und Betriebsebene wider. Dadurch wird zur Entwicklung einer umfassenden und abgestimmten Systembewertung als Basis für eine nachhaltige ökologische Tierhaltung beigetragen.</dc:description>
  <dc:publisher>KTBL</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft, e.V.</dc:contributor>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Proceedings</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>image/tiff</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16718/1/11462.tif</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16718/2/001-006.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16718/3/115-123.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kuratorium für Technik und Bauwesen in der Landwirtschaft, e.V. (Ed.)    (2008) Systembewertung der ökologischen Tierhaltung.  [Evaluation of livestock production systems in organic farming.]  KTBL, Darmstadt, KTBL-Schrift, no. 462.  Proceedings of Fachgespräch Systembewertung der ökologischen Tierhaltung, Eberswalde, 25. - 26.04.2007.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16718/</dc:relation>
</oai_dc:dc>