<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Análise do uso de agrotóxicos em Assentamentos Rurais</dc:title>
  <dc:creator>Mansur, Maria Luisa</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>O Projeto “Segurança alimentar no campo: redesenhos agroecológicos da produção em áreas de assentamentos e de remanescentes de quilombos” (Processo CNPq 559493/2010-0) está focado na questão da segurança alimentar, um direito garantido por lei no Brasil. A compreensão do papel que o uso de agrotóxicos possui no manejo agrícola de comunidades rurais está diretamente relacionada à proposição de um redesenho agroecológico da produção, uma vez que a substituição dos métodos convencionais de combate a pragas e doenças deverá ser um dos pilares do novo modelo de manejo, o qual deverá prezar pela saúde do trabalhador e do meio ambiente. A grande mobilização da sociedade civil organizada e dos movimentos sociais para que sejam reavaliados o uso seguro de diversos agroquímicos e o título de maior consumidor mundial de agrotóxicos, conquistado pelo Brasil desde 2009, mostram a necessidade de se estudar diferentes contextos da utilização dessa tecnologia para que se consiga superá-la. Realizou-se um estudo sobre o uso de agrotóxicos em assentamentos da reforma agrária com a finalidade de compreender o contexto de sua utilização observando os motivos, características e consequências desse uso. Objetivou-se gerar conhecimentos para proposição de resedenhos tecnológicos de agroecossistemas compatíveis com os princípios da agroecologia e das tecnologias sociais, visando a segurança alimentar e nutricional de populações rurais assentadas. Para atingir esses objetivos foram analisadas as respostas das questões relacionadas ao uso de agrotóxicos coletadas nos levantamentos de campo realizados nos assentamentos Araras I, II, III e IV localizados no município de Araras, estado de São Paulo, Brasil, e feitas associações entre as respostas obtidas e a escolaridade e gênero do chefe da família, tipos de lavouras cultivadas, uso de EPI (Equipamentos de Proteção Individual), percepção das produtividades e rentabilidades agrícolas e intoxicação humana pelo uso de agrotóxicos.</dc:description>
  <dc:date>2013-09-11</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24912/2/24912.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mansur, Maria Luisa    (2013) Análise do uso de agrotóxicos em Assentamentos Rurais.       Paper at:   IV Congreso SOCLA, Lima, Perú, 10-12 Setiembre 2013.     [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24912/</dc:relation>
</oai_dc:dc>