<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Aménagements des parcours de poulets Label Rouge et Biologiques</dc:title>
  <dc:creator>Lubac, Sophie</dc:creator>
  <dc:creator>Roinsard, Antoine</dc:creator>
  <dc:creator>Dartois, Sylvie</dc:creator>
  <dc:creator>Pourteau, Marion</dc:creator>
  <dc:creator>Beral, Camille</dc:creator>
  <dc:creator>Germain, Karine</dc:creator>
  <dc:creator>Bourgade, Emilie</dc:creator>
  <dc:creator>Guillet, Philippe</dc:creator>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:description>La présence d'un parcours est un élément majeur caractérisant les productions de volailles sous signes de qualité Label Rouge et Biologique. Pour permettre la durabilité de ces modes de production, il est nécessaire d'optimiser la gestion des parcours, afin de concilier au mieux les besoins des volailles, la production d'un revenu supplémentaire pour l'éleveur et une gestion environnementale pertinente. Pour cela, il était avant tout nécessaire de connaître la diversité des caractéristiques des parcours existants.&#xD;
Une enquête a été réalisée auprès des éleveurs de différents bassins de production français, et a permis de décrire les aménagements arborés des parcours, et les pratiques de gestion. Sept types d'aménagements des parcours ont été mis en évidence selon la présence ou non de haies périphériques, d'arbustes à proximité des trappes des bâtiments à vocation d'aménagements zootechniques, d'arbres à distance plus ou moins éloignée du bâtiment, de plantations arborées entre ces deux zones de parcours. Cette typologie permet d'apporter des préconisations d'amélioration adaptées à chaque situation.</dc:description>
  <dc:date>2014-04</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27593/1/LUBAC_2014_%2327593_Magazine%20article.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lubac, Sophie; Roinsard, Antoine; Dartois, Sylvie; Pourteau, Marion; Beral, Camille; Germain, Karine; Bourgade, Emilie and Guillet, Philippe    (2014) Aménagements des parcours de poulets Label Rouge et Biologiques.  [Free range areas management for organic and "label rouge" broilers.]  TeMA, April 2014, 30, pp. 24-31.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27593/</dc:relation>
</oai_dc:dc>