<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vitamin E-Gehalt der Kuhmilch in Abhängigkeit von der Grasfütterung im Tal und auf alpinen Weiden</dc:title>
  <dc:creator>Leiber, Florian</dc:creator>
  <dc:creator>Kunz, Carmen</dc:creator>
  <dc:creator>Wettstein, Hans-Rudolf</dc:creator>
  <dc:creator>Kreuzer, Michael</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Jeweils sechs laktierende Brown Swiss Kühe erhielten entweder reine Weidefütterung, reine Grünfütterung im Stall oder eine konventionelle Silage-Kraftfutter Vergleichsration. Dies wurde nacheinander für jeweils 42 Tagen an einem raigrasreichen Talstandort (400 m) und auf einer extensiven artenreichen Alpweide (2000 m) durchgeführt. Die Konzentration an Tocopherolen (Vitamin E)in der Milch wurde mittels HPLC bestimmt. Die Vitamin E-Konzentrationen waren in den grasbasierten gegenüber den aus der Vergleichsration stammenden Milchproben generell deutlich erhöht. Einen weiteren geringen Zusatzeffekt für den Tocopherolgehalt der Milch brachte die Alpweide, wobei jedoch aufgrund der geringeren Milchleistung die tägliche Menge an mit der Milch sekretiertem Vitamin E geringer war als auf der Talweide.</dc:description>
  <dc:contributor>Kreuzer, Michael</dc:contributor>
  <dc:contributor>Wenk, Caspar</dc:contributor>
  <dc:contributor>Lanzini, Tiziana</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13186/1/Leiber_Vitamin_E_Milch.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Leiber, Florian; Kunz, Carmen; Wettstein, Hans-Rudolf and Kreuzer, Michael    (2003) Vitamin E-Gehalt der Kuhmilch in Abhängigkeit von der Grasfütterung im Tal und auf alpinen Weiden.   In: Kreuzer, Michael; Wenk, Caspar and Lanzini, Tiziana (Eds.)  Schriftenreihe Institut für Nutztierwissenschaften, ETH Zürich, 24, pp. 169-170.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13186/</dc:relation>
</oai_dc:dc>