<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Haltung von behornten und hornlosen Milchziegen in Großgruppen</dc:title>
  <dc:creator>Waiblinger, Susanne</dc:creator>
  <dc:creator>Schmied-Wagner, Claudia</dc:creator>
  <dc:creator>Mersmann, Dorit</dc:creator>
  <dc:creator>Nordmann, Eva</dc:creator>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Die Enthornung von Ziegen wird auch in der biologischen Milchziegenhaltung durchgeführt und mit einem hohen Risiko an Verletzungen und Stress in Herden mit behornten Tieren begründet. Wissenschaftliche Erkenntnisse über sozialen Stress und Verletzungen von Ziegen und den Einflussfaktoren lagen bisher insbesondere für große Milchziegenherden kaum vor. Ziel des Projektes war es, Daten hierzu im Zusammenhang mit der Behornung zu liefern. Auf 45 Milchziegenbetrieben wurde das Sozialverhalten der Ziegen beobachtet und die Verletzungen der Ziegen erhoben. Als potentielle Einflussfaktoren wurden Betriebsdaten, Stallbau und Management mittels strukturierten Interviews mit den Betriebsleitern bzw. eigener Erhebungen ermittelt. Potentielle Risiko- bzw. Erfolgsfaktoren wurden mit Hilfe von Regressionsmodellen identifiziert. Die Ursachen der Probleme liegen vor allem im Management (insbesondere Herdenmanagement und Fütterung), der Einstellung der Betriebsleiter und im Stallbau (z.B. Fressgittertyp). Die Ergebnisse zeigen, dass eine tiergerechte Haltung behornter Ziegen ohne ein höheres Auftreten von Verletzungen möglich ist und auf eine Enthornung daher verzichtet werden kann.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17766/3/Waiblinger_17766.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Waiblinger, Susanne; Schmied-Wagner, Claudia; Mersmann, Dorit and Nordmann, Eva    (2011) Haltung von behornten und hornlosen Milchziegen in Großgruppen.  [Keeping horned and hornless dairy goats in large groups.]      Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17766/</dc:relation>
</oai_dc:dc>