<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Minder en anders bemesten: Onderzoeksresultaten tuinbouw op klei. Rozendaal, courgette 2008</dc:title>
  <dc:creator>Timmermans, Bart G.H</dc:creator>
  <dc:creator>van der Burgt, Geert-Jan H.M.</dc:creator>
  <dc:creator>ter Berg, Coen</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Op een kleigrond werd in samenwerking met een tuinbouwer een systeem ontwikkeld voor de teelt van courgette na gras/klaver voorvrucht. Het betreft de teelt op bedden met een aangepaste bemesting. De behandelingen waren courgette na gras/klaver als volgt: 1. op bedden gespit in de verder groeiende grasklaver, en 2. op bedden gefreesd in de verder groeiende gras/klaver. Beide behandelingen kregen geen aanvullende bemesting. Als vergelijking is een praktijkbehandeling meegenomen, van courgette volvelds, na witte kool, met een bemesting van vinasse (119 kg N per ha). De resultaten laten zien dat het systeem voor courgette nog niet bedrijfsklaar is. De praktijkbehandeling had in eerste instantie grotere planten en een hogere opbrengst. Dit had te maken met meer beschikbaar N in een wat vroeger stadium van het groeiseizoen. In een later stadium had vooral de behandeling van courgette na gras/klaver op gespitte en gefreesde bedden in de gras/klaver een hogere opbrengst dan die van de praktijkbehandeling. Hierdoor was in totaal de opbrengst van de courgette praktijk vergelijkbaar met die van de courgette na gras/klaver op gespitte en gefreesde bedden. We concluderen dat de courgette de teelt verder geoptimaliseerd kan worden. wat betreft timing van de beschikbaar komende stikstof. Vervolgonderzoek zal zich daarom richten op een teelt van courgette na gras/klaver op gefreesde bedden met een beperkte mestgift om in een vroeger stadium van het groeiseizoen het beschikbare stikstof niveau te verhogen.</dc:description>
  <dc:publisher>Louis Bolk Instituut</dc:publisher>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19216/1/2488.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Timmermans, Bart G.H; van der Burgt, Geert-Jan H.M. and ter Berg, Coen         (2010) Minder en anders bemesten: Onderzoeksresultaten tuinbouw op klei. Rozendaal, courgette 2008.  [Fertilise less and differently: experimental results for horticulture on clay. Rozendaal, courgette 2008.]   Louis Bolk Instituut, Driebergen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19216/</dc:relation>
</oai_dc:dc>