<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einsatz mikrobiologischer Präparate zur Regulierung von Schadinsekten und Krankheiten an Erdbeeren (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 06OE155, FKZ 06OE354. &#xD;
&#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/cgi/saved_search?savedsearchid=1281. &#xD;
&#xD;
Bei der Kontrolle wichtiger Krankheitserreger an Erdbeere kommt neben kulturtechnischen Maßnahmen und einer zielgerichteten Sortenwahl dem Einsatz von mikrobiologischen Pflanzenschutz- und Pflanzenstärkungsmitteln eine besondere Bedeutung zu. Hauptziel des beantragten Forschungsprojektes soll die Entwicklung von Applikationssystemen für mikrobiologische Produkte sein, die für eine optimierte Schaderregerregulierung bei Erdbeeren geeignet sind.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Einsatz mikrobiologischer Präparate zur Regulierung von Schadinsekten und Krankheiten an Erdbeeren (Verbundvorhaben).  [Application of microbials to control strewberry pests. Subprojekt: control of soil pests.]   Runs 2008 - 2011.      Project Leader(s): Stephan, Dr. Dietrich and Bisutti, Isabella Linda, Julius Kühn-Institut (JKI), Bundesforschungsinstitut für Kulturpflanzen, D-Darmstadt.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15418/</dc:relation>
</oai_dc:dc>