<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>I HÄNDELSERNAS CENTRUM 2001. En presentation av verksamheten vid Centrum för uthålligt lantbruk</dc:title>
  <dc:creator>Alm, Jessica</dc:creator>
  <dc:creator>Ullvén, Karin</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Sweden</dc:subject>
  <dc:description>Skriften är en presentation av verksamheten vid Centrum för uthålligt lantbruk, CUL, under 2001. &#xD;
CUL är ett samarbetsforum för forskare och andra  med intresse för forskning inom ekologiskt lantbruk och lantbrukets uthållighetsfrågor. CUL arbetar med utveckling av tvärvetenskapliga forskningsmetoder och för samverkan och samplanering av insatser för:&#xD;
• forskning&#xD;
• utvecklingsarbete&#xD;
• utbildning&#xD;
• informationsspridning&#xD;
&#xD;
År 2001 var ett mycket händelserikt år för forskningen inom det ekologiska lantbruket i Sverige. Ekologiskt lantbruk och uthållig livsmedelsproduktion debatterades aktivt i media och de frågor som CUL arbetar med var mer aktuella än de någonsin varit. &#xD;
&#xD;
Nya medel till forskningen inom ekologiskt lantbruk gjorde att en mängd nya forskningsprojekt kunde ta sin början under 2001. CUL:s utmaning blev att se till att samordningen fungerar. &#xD;
&#xD;
CUL arrangerade även konferensen "Ekologiskt lantbruk" under året.</dc:description>
  <dc:publisher>Centre for sustainable agriculture, CUL, Swedish University of Agricultural Sciences</dc:publisher>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Other</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/294/1/arsredovisning2001.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Alm, Jessica and Ullvén, Karin    (2002) I HÄNDELSERNAS CENTRUM 2001. En presentation av verksamheten vid Centrum för uthålligt lantbruk.  [In the centre of events 2001. A presentation of the work at the Centre for Sustainable Agriculture.]  Centre for sustainable agriculture, CUL, Swedish University of Agricultural Sciences.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/294/</dc:relation>
</oai_dc:dc>