<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wie werden Konsumenten ökologischer Nahrungsmittel auf die Folgen der Finanzkrise und den wirtschaftlichen Abschwung &#xD;
reagieren?</dc:title>
  <dc:creator>Oppermann, Rainer</dc:creator>
  <dc:creator>Rahmann, Gerold</dc:creator>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>Wir wollen nicht in die extrem unterschiedlichen Prognosen für das Wirtschaftsjahr 2009 einsteigen. Sicher ist aber, dass sich Deutschland und die Welt in einer Rezession befinden, wie es sie bisher noch nicht gegeben hat. 2009 wird sich zeigen, ob die Orientierung auf Bio nur ein Zwischenspiel war oder ob an Bio (und konventionellen Qualitätsprodukten) auch unter Rahmenbedingungen festgehalten wird, die für Billigstrategien förderlich sind. Denkbar ist durchaus, dass es hier zu unterschiedliche Antworten kommt. Wovon diese abhängig sind und wie der Prozess der Entscheidungsfindung bei den Akteuren verläuft, stellt sich für die Untersuchung der Vermarktungsbedingungen in Zukunft als zentrale Frage dar.</dc:description>
  <dc:publisher>Johann Heinrich von Thünen-Institut - Bundesforschungsinstitut für Ländliche Räume, Wald und Fischerei (vTI)</dc:publisher>
  <dc:contributor>Rahmann, Gerold</dc:contributor>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17017/1/228_01_RO_Maerkte.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Oppermann, Rainer and Rahmann, Gerold    (2009) Wie werden Konsumenten ökologischer Nahrungsmittel auf die Folgen der Finanzkrise und den wirtschaftlichen Abschwung reagieren?  [How will organic consumer react while the economic crisis?]   In: Rahmann, Gerold (Ed.)   Ressortforschung für den ökologischen Landbau 2008.  Johann Heinrich von Thünen-Institut - Bundesforschungsinstitut für Ländliche Räume, Wald und Fischerei (vTI), Braunschweig, pp. 5-10.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17017/</dc:relation>
</oai_dc:dc>