<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Analyse der qualitativen Struktur des Konsums von Bioprodukten nach einem Lebenswelten-Modell und Ermittlung der milieuspezifischen Potentiale zur Erhöhung des Konsums sowie der dafür notwendigen Maßnahmen</dc:title>
  <dc:creator>Schultz, Irmgard</dc:creator>
  <dc:creator>Birzle-Harder, Barbara</dc:creator>
  <dc:creator>Stieß, Immanuel</dc:creator>
  <dc:creator>Empacher, Claudia</dc:creator>
  <dc:creator>Schubert, Steffi</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Die Bundesregierung hat sich als Ziel gesetzt, die Bio-Anbaufläche der Landwirtschaft zu vergrößern. Dieses Ziel kann jedoch nur mit einer entsprechenden Nachfrage nach Bioprodukten erreicht werden. Es stellt sich daher die Frage, wie  kann die Nachfrage gesteigert werden?  Eine  Antwort auf diese Frage wird in der Entwicklung  eines zielgruppenspezifischen Marketings gesehen.  Dafür wurde im Projekt ein Zielgruppenmodell ermittelt.  &#xD;
Fünf Zielgruppen wurden  in einer zweistufigen, qualitativen und quantitativen empirischen Erhebung  mit Hilfe  des sozial-ökologischen Lebensstilansatz des ISOE identifiziert. Dieser erfasst zum einen Lebensstilorientierungen und Motive für den Kauf von Bioprodukten, zum anderen aber auch die soziale Lage, die Lebenssituation und die Lebensphase der Befragten sowie ihr Kaufverhalten. Das Zielgruppenmodell bezieht sich auf Bio-Käufer. Von 2.920 repräsentativ ausgewählten Personen gaben 54% (1.575 Personen) an, Bioprodukte zu kaufen. Diese bilden die Basis der Ergebnisse.&#xD;
Die Studie zeigt: Den typischen Bio-Käufer gibt es nicht (mehr).  Der Markt der Bio-KäuferInnen hat sich ausdifferenziert in:&#xD;
•	Die ganzheitlich Überzeugten, &#xD;
•	Die arriviert Anspruchsvollen &#xD;
•	Die 50+ Gesundheitsorientierten&#xD;
•	Die distanziert Skeptischen&#xD;
•	Die jungen Unentschiedenen.&#xD;
Diese Zielgruppen zeigen unterschiedliche Einstellungen, Motive und Präferenzen für Bioprodukte und sie haben aktuell unterschiedlich große Marktanteile. Dennoch ist jede Zielgruppe wichtig für die weitere Entwicklung des Bio-Lebensmittelmarktes. Auf Basis dieser Befunde wurden Vorschläge für ein Zielgruppen orientiertes Marketing entwickelt.</dc:description>
  <dc:date>2003-10</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4554/1/4554-02OE330-2003-biopro-bericht.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4554/2/4554-02OE330-2003-biopro-praesentation.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>other</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4554/3/4554-02OE330-2003-biopro-praesentation.pps</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4554/4/4554-02OE330-2003-biopro-poster.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schultz, Irmgard; Birzle-Harder, Barbara; Stieß, Immanuel; Empacher, Claudia and Schubert, Steffi         (2003) Analyse der qualitativen Struktur des Konsums von Bioprodukten nach einem Lebenswelten-Modell und Ermittlung der milieuspezifischen Potentiale zur Erhöhung des Konsums sowie der dafür notwendigen Maßnahmen.  [A lifestyle analysis of the qualitative consumption patterns of organic products and the identification of milieu-specific potentials for increasing consumption als well as the necessary measures.]   Bundesanstalt für Landwirtschaft und Ernährung (BLE), Bonn, Geschäftsstelle Bundesprogramm Ökologischer Landbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4554/</dc:relation>
</oai_dc:dc>