<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vergleich der Tiergerechtheit von Milchviehlaufställen auf konventionellen und ökologischen Betrieben</dc:title>
  <dc:creator>Hörning, Bernhard</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Fazit&#xD;
Bezogen auf die untersuchte Stichprobe der eingestreuten Laufställe wiesen die ökologischen Betriebe eine durchschnittlich höhere Tiergerechtheit auf. Dies galt jedoch nicht für alle Ein-zelbetriebe. Insgesamt gibt es aber noch viele Biobetriebe, bei denen Verbesserungen der Tiergerechtheit nötig und möglich sind (z.B. Anbindeställe oder Standard-Boxenlaufställe).&#xD;
Die untersuchten Bewertungssysteme zeichnen sich durch eine gute Praktikabilität aus. Je nach System lag die Erhebungsdauer zwischen 30 und 90 Minuten. In Österreich wurde eine hohe Wiederholbarkeit der Beurteilungen zwischen verschiedenen Anwendern ermittelt. Zur Erhöhung der Aussagekraft bezüglich der Tiergerechtheit sollten jedoch mehr tierbezogene Merkmale herangezogen werden, die sich einfach ermitteln lassen (z.B. bei Rindern Bonitie-rung von Verschmutzung, Verletzungen oder Lahmheiten).</dc:description>
  <dc:date>2000</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1201/1/hoerning-2000-Kuhstall-Tiergerechtheit.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hörning, Bernhard   (2000) Vergleich der Tiergerechtheit von Milchviehlaufställen auf konventionellen und ökologischen Betrieben.  [Comparison of the animal appropriate keeping conditions of dairy cow stables of konventional and organic farms.]  Lebendige Erde, 6 (51), pp. 38-39.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1201/</dc:relation>
</oai_dc:dc>