<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organik Çiftlik Yönetim Modeli</dc:title>
  <dc:creator>Duman, İbrahim</dc:creator>
  <dc:creator>Altindisli, Ahmet</dc:creator>
  <dc:creator>Aksoy, Uygun</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Ege Üniversitesi Ziraat Fakültesi Menemen Araştırma Uygulama ve Üretim Çiftliğinde 2003 yılında başlatılan “Organik Üretim Projesi” ile organik tarımın temel ilkelerinden olan ve bir işletmenin kendi kaynaklarının kullanıldığı, işletmenin kendine yeterli olabildiği “kapalı sistem” tarım şekli hedeflenmiştir. Bu amaçla, 20 da sebze, 55 da bağ, 35 da zeytin ve 406 da fıstık çamı alanında “Organik Üretim Projesi” araştırma, üretim ve uygulama çalışmaları başlatılmıştır. Proje çalışmaları, 2006- 2007 yıllarında projeye dahil edilen 61 da yonca ve 248 da buğday ve mısır üretim alanı ile birlikte yem bitkilerinin de programa alınmasıyla halen toplam 1064 da alanda sürdürülmektedir. Bugün büyük parsellerde üretilen meyve, sebze, kuru üzüm, çam fıstığı ve yonca ile 50 da alandaki mısır ve buğday ürünleri için “Organik Ürün Sertifikası” alınmıştır. Önümüzdeki yıllarda geçiş sürecinin tamamlanması ile 194 da alanda üretim yapılan buğday, fiğ+arpa ve mısır için “organik ürün sertifikası” alınabilecektir. Proje faaliyetlerinin başlaması ile birlikte günümüze kadar bitkisel üretim faaliyetleri açısından proje hedefine ulaşılmıştır. Projenin bundan sonraki ilk hedefi ise organik hayvancılık faaliyetlerine başlanmasıdır. Organik hayvan üretimi ile birlikte “organik süt ve süt ürünleri” ile “organik tarhana” üretimi de gelecekteki hedefler arasında yer almaktadır.</dc:description>
  <dc:contributor>Alay Vural, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2011-04-03</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18573/1/ORGAN%C4%B0K_%C3%87%C4%B0FTL%C4%B0K_MODEL%C4%B0_%C4%B0BRAH%C4%B0M_DUMAN.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Duman, İbrahim; Altindisli, Ahmet and Aksoy, Uygun    (2011) Organik Çiftlik Yönetim Modeli.  [Model of Management Organic Farm.]      Paper at:   I. GAP Organik Tarım Kongresi, Şanlıurfa, 17-20 Kasım, 2009.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18573/</dc:relation>
</oai_dc:dc>