<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Levantamento fitossociológico de plantas daninhas em cafezal orgânico.</dc:title>
  <dc:creator>Maciel, Cleber Daniel de Goes</dc:creator>
  <dc:creator>Poletine, Juliana Parisotto</dc:creator>
  <dc:creator>Oliveira Neto, Antônio Mendes de</dc:creator>
  <dc:creator>Guerra, Naiara</dc:creator>
  <dc:creator>Justiniano, Wagner</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>A adequação de um cafezal para o sistema orgânico causa grande mudança no sistema de manejo de plantas daninhas, mas as informações sobre o comportamento da comunidade infestante em áreas de cultivo de café orgânico são escassas no Brasil. Objetivou-se com este trabalho realizar um levantamento fitossociológico da comunidade infestante em três cafezais (variedades Mundo Novo, Bourbon Vermelho e Obatã) desenvolvidos em sistema orgânico, no município de Garça (SP). Nas três áreas estudadas foram arremessados ao acaso cem quadrados metálicos com área vazada de 0,25 m2, nas entrelinhas da cultura. As espécies contidas no interior dos quadros foram identificadas segundo a espécie botânica, nome popular e família. A partir dos resultados, determinaram-se os parâmetros fitossociológicos: frequência, densidade, abundância, frequência relativa, densidade relativa, abundância relativa, índice de valor de importância e similaridade florísticas pelos métodos de Simple Matching de Sneath &amp; Sokal e similaridade de Sorensen. As famílias que mais se destacaram, com maior número de espécies nas três áreas foram Poaceae e Asteraceae. Houve alta similaridade em todos os contrastes testados, já que pelo menos metade das espécies identificadas foi comum às duas áreas contrastadas.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20442/1/Maciel_levantamento.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Maciel, Cleber Daniel de Goes; Poletine, Juliana Parisotto; Oliveira Neto, Antônio Mendes de; Guerra, Naiara and Justiniano, Wagner   (2010) Levantamento fitossociológico de plantas daninhas em cafezal orgânico.  [Weeds phytosociological survey in organic coffee crop.]  Bragantia, 69 (3), pp. 631-636.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20442/</dc:relation>
</oai_dc:dc>