<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Leitlinien zur Qualitätssicherung für Hersteller und Händler ökologischer Erzeugung</dc:title>
  <dc:creator>Beck, Alexander</dc:creator>
  <dc:creator>van der Idsert, Bavo</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Technology assessment</dc:subject>
  <dc:subject>Recycling, balancing and resource management</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:description>AöL (Deutschland) und VBP/Bionext (Niederlande) verfolgten in diesem Projekt das Ziel, für KMU-Unternehmen, die ökologische Lebensmittel herstellen und handeln, ein spezifisches Risikobewertungsmodell für die Qualitätssicherung zu entwickeln. Dieses ist so aufgebaut, dass Elemente des Modells in bestehende Qualitätssicherungsvorgaben integriert werden können.&#xD;
Das Modell wurde von den Antragstellern zusammen mit zwei Spezialfirmen im Bereich Lebensmittelqualitätsmanagement, Précon und Timili, entwickelt. Sie haben, zusammen mit einer Arbeitsgruppe aus KMUs und Kontrollstellenvertretern in Deutschland und den Niederlanden ein Risikobewertungsmodell mit einem zugehörigen Risikobewertungswerkzeug und einer Leitlinie (Handbuch) für die ökologischen Unternehmen erarbeitet und öffentlich vorgestellt.&#xD;
Hierbei steht besonders eine professionelle Umsetzungsanleitung für Artikel 26 der EG-VO 889/2008 im Fokus der Bemühung. Der Leitfaden zielt auch darauf ab, die Schnittstelle zur Kontrolle neu und effizienter unter dem Gesichtspunkt der Eigenverantwortung und der Risikoorientierung zu gestalten.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26504/1/26504-13OE009-aoel-beck-2014-QS-oekologischeErzeugung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Beck, Alexander and van der Idsert, Bavo         (2014) Leitlinien zur Qualitätssicherung für Hersteller und Händler ökologischer Erzeugung.  [Quality assurance guidelines for processors und traders of organic foods.]   AöL e.V., Lebensmittelkunde &amp; Qualität, D-Bad Brückenau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26504/</dc:relation>
</oai_dc:dc>