<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vergleich von Methoden zur Ermittlung der mikrobiellen Diversität in Böden des DOK-Versuches</dc:title>
  <dc:creator>Rasche, Frank</dc:creator>
  <dc:creator>Widmer, Franco</dc:creator>
  <dc:creator>Mäder, Paul</dc:creator>
  <dc:creator>Gattinger, Andreas</dc:creator>
  <dc:creator>Fliessbach, Andreas</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:description>Problemstellung/Ziele: Die Zusammensetzung mikrobieller Gemeinschaften und deren Funktionen im Boden kann mit Hilfe moderner Techniken beschrieben werden. Diese beruhen u.a. auf der Untersuchung der genetischen Eigenschaften mittels DNA-Analysen, molekularen Markern der Zellmembran oder physiologischer Eigenschaften der Organismen. Die Frage, ob die daraus ableitbare strukturelle und funktionelle Vielfalt von mikrobiellen Gemeinschaften ein Kriterium für Bodenqualität sein kann, ist Gegenstand wissenschaftlicher Diskussion. Der Nachweis eines Zusammenhangs von mikrobieller Diversität und wichtigen ökologischen Funktionen des Bodens, die auf mikrobiellen Prozessen basieren, steht noch aus. Das Ziel der vorliegenden Untersuchung war, drei Ansätze zur Beschreibung der mikrobiellen Diversität im Boden zu vergleichen und Beziehungen zu Parametern der Bodenqualität herzuleiten um diese zur Beurteilung von Veränderungen durch landwirtschaftliche Bewirtschaftung verwenden zu können.&#xD;
&#xD;
Hypothesen: (I) Die langfristige biologische Bewirtschaftung von Böden verändert die strukturelle und funktionelle Vielfalt ihrer mikrobiellen Gemeinschaft im Vergleich zu konventionellen. (II) Die Diversität der mikrobiellen Gemeinschaft steht in engem Zusammenhang mit der Bodenqualität.</dc:description>
  <dc:publisher>Universität für Bodenkultur, Wien - Institut für Ökologischen Landbau</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2793/1/Rasche_Poster_WOEL2003.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rasche, Frank; Widmer, Franco; Mäder, Paul; Gattinger, Andreas and Fliessbach, Andreas    (2003) Vergleich von Methoden zur Ermittlung der mikrobiellen Diversität in Böden des DOK-Versuches.   In: Freyer, Bernhard (Ed.)  Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum ökologischen Landbau: Ökologischer Landbau der Zukunft. Wien, 24.-26. Februar 2003, Universität für Bodenkultur, Wien - Institut für Ökologischen Landbau, p. 447.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2793/</dc:relation>
</oai_dc:dc>