<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Transformações do nitrogênio em solos tratados com lodo de esgoto.</dc:title>
  <dc:creator>Carmo, Janaina Braga do</dc:creator>
  <dc:creator>Lambais, Marcio Rodrigues</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>O uso de lodo de esgoto ou biossólido na agricultura é uma prática bem conhecida em todo o mundo, principalmente na Europa e Estados Unidos. No Brasil, os estudos sobre o uso de lodo de esgoto como fonte de matéria orgânica e nutrientes ainda são escassos e limitados. Portanto, o objetivo deste estudo foi avaliar a mineralização do nitrogênio e do pH do solo e da variação da condutividade elétrica após a aplicação do lodo de esgoto de Franca e Barueri, ETE - Franca e ETE - Barueri, respectivamente, em solos arenosos e argilosos. Os menores valores de pH foram observados com a aplicação de lodo de esgoto da ETE - Franca no solo argiloso tratado com a dose mais elevada. Os valores de condutividade elétrica em ambos os solos aumentou após adição dos dois tipos de lodo e variou 0,18-1,85 dS m-1 na dose mais baixa e mais alta, respectivamente. Maiores concentrações de N-NH4 + foram observados nos solos que foram tratados com lodo de esgoto da ETE - Franca, e chegou a 513 mg kg-1 de solo. Os N- NO3 - concentrações foram maiores nos solos tratados com lodo da ETE - Barueri, e atingiu cerca de 800 mg kg-1 de solo, independentemente do tipo de solo.</dc:description>
  <dc:date>2013-11-04</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25702/1/Carmo_Transforma%C3%A7%C3%B5es%20do%20nitrog%C3%AAnio%20em%20solos%20tratados.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Carmo, Janaina Braga do and Lambais, Marcio Rodrigues   (2013) Transformações do nitrogênio em solos tratados com lodo de esgoto.  [Nitrogen transformation in soil treated with sewage sludge.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (3), pp. 152-162.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25702/</dc:relation>
</oai_dc:dc>