<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Grundwasserschutz im Organischen Landbau: Untersaaten in Kartoffeln zur Minderung hoher Restnitratmengen im Boden</dc:title>
  <dc:creator>Haas, Guido</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Um nach Kartoffeln über Winter potentielle Nitratausträge zu mindern, wurden Untersaaten in Kartoffeln mehrjährig auf Praxisbetrieben getestet. In Anbauregionen mit regelmäßig frühem Krautfäulebefall sind Untersaaten in Kartoffeln anbauwürdig. Vor dem Reihenschluß der Kartoffeln mit dem letzten Häufelgang werden die geeigneten Arten Sonnenblume oder Mais in die Furchen oder später breitflächig Senf/Ölrettich ausgesät und wachsen nach dem Absterben des Kartoffelkrauts auf. Neben geringeren Nitratgehalten im Boden und einer effizienten Unterdrückung des Unkrautaufwuchses trägt die zusätzliche Biomassenbildung zur Versorgung des Bodens mit Humus bei und mindert in Hanglagen das Bodenerosionspotential. Mit blühenden Sonnenblumen oder Senf werden blütenbesuchende Insekten gefördert und die Landschaft bereichert. Die Forschungsergebnisse sind anschaulich mit vielen Fotos und Grafiken versehen. In einem gesonderten Kapitel werden die Empfehlungen für die innovative Praxis zur geeigneten Vorgehensweise behandelt.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Dr. Koester, Berlin</dc:publisher>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13940/1/Report_KaUS02.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Haas, Guido    (2003) Grundwasserschutz im Organischen Landbau: Untersaaten in Kartoffeln zur Minderung hoher Restnitratmengen im Boden.    Schriftenreihe Institut für Organischen Landbau - Universität Bonn. Verlag Dr. Koester, Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13940/</dc:relation>
</oai_dc:dc>