<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einfluss von gentechnisch veränderten Pflanzen (GV Pflanzen) in der Schweizer Landwirtschaft</dc:title>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Ob und wie weit gentechnisch veränderte Pflanzen (GV Pflanzen) zur Nachhaltigkeit landwirtschaftlicher Produktionssysteme in der Schweiz beitragen, wird zur Zeit in der Öffentlichkeit und unter Wissenschaftern intensiv diskutiert.&#xD;
Ziel dieses Projektes ist es, den Beitrag von GV Pflanzen zur Erreichung der Ziele der Schweizer Landwirtschafts- und Umweltpolitik abzuschätzen. Das Projekt wird die Auswirkungen von GV Pflanzen in konventionellen, integrierten und biologischen/extensiven Anbausystemen untersuchen. Dazu werden Szenarien neuartiger Anbausysteme (konventionell, integriert und biologisch/extensiv) entwickelt, welche den Anbau von GV Pflanzen einschliessen. Die Nachhaltigkeit traditioneller (ohne GV Pflanzen) und neuartiger (mit GV Pflanzen) Anbausysteme wird mittels ökologischer und ökonomischer Kenngrössen verglichen. Die Analysen basieren auf Expertenmeinungen, welche in vier Kompetenzteams (Anbausysteme; GV Pflanzen; Risikobewertung und landwirtschaftliche Ökologie; Ökonomie) erarbeitet werden. Dieser Vorgang ist transparent und Kommentare aussenstehender sind ausdrücklich willkommen.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Einfluss von gentechnisch veränderten Pflanzen (GV Pflanzen) in der Schweizer Landwirtschaft.  [Impact of genetically modified plants (GM plants) to the Swiss agricultural systems.]   Runs 2008 - 2010.      Project Leader(s): Oehen, Bernadette; Speiser, Bernhard; Stolze, Matthias and Tamm, Lucius, Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), CH-Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14239/</dc:relation>
</oai_dc:dc>