<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vegetationskundliche Untersuchungen auf Äckern des ökologischen Landbaus am Beispiel ausgewählter Betriebe in Mittel- und Norddeutschland</dc:title>
  <dc:creator>Himstedt, M.</dc:creator>
  <dc:creator>van Elsen, T.</dc:creator>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Als Teil eines Forschungsprojektes wurde die Ackerwildkrautvegetation auf Flächen von fünf ökologisch bewirtschafteten Höfen in verschiedenen Naturräumen Deutschlands untersucht. Die Untersuchung von Rand- und Innenbereichen sowie von Transekten liefert einen Beitrag zur Diskussion über die Auswirkungen der Schlaggrößen auf die Artenvielfalt.&#xD;
Im Rahmen der Untersuchungen wurden sieben Rote-Liste-Arten gefunden sowie Pflanzengesellschaften der Roten Liste. Im Randbereich der Äcker ist der Anteil gefährdeter Arten höher und die Ackerwildkraut-Gesellschaften sind hier vollständiger ausgeprägt als im Innenbereich. Ein Vergleich des Arteninventars ökologisch und konventionell bewirtschafteter Flächen unterstreicht den Beitrag des Ökologischen Landbaus zum Erhalt der botanischen Artenvielfalt auf Ackerflächen.</dc:description>
  <dc:publisher>Eugen Ulmer GmbH &amp; Co, Stuttgart</dc:publisher>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8678/1/Himstedt-vanElsen-2006-Z.PflKrankh.PflSchutz-510.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Himstedt, M. and van Elsen, T.   (2006) Vegetationskundliche Untersuchungen auf Äckern des ökologischen Landbaus am Beispiel ausgewählter Betriebe in Mittel- und Norddeutschland.   Zeitschrift für Pflanzenkrankheiten und Pflanzenschutz, Journal of Plant Diseases and Protection, Sonderheft XX, pp. 597-604.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8678/</dc:relation>
</oai_dc:dc>