<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Resistência de genótipos de bananeiras a sigatoka amarela sob cultivo orgânico.</dc:title>
  <dc:creator>Peruch, Luiz Augusto Martins</dc:creator>
  <dc:creator>Sonego, Márcio</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>A banana é a principal fruta em volume e valor para a agricultura orgânica de Santa Catarina. Todavia, a Sigatoka Amarela representa um sério problema ao desenvolvimento desta cultura, provocando grandes perdas caso não sejam adotadas medidas de controle. Este experimento avaliou a resistência à Sigatoka Amarela de 21 genótipos de bananeira sob condições de cultivo orgânico, no Litoral Sul Catarinense. As variáveis índice de severidade da doença (ISO), primeira folha com sintoma (PFS) e número de folhas,foram avaliadas nos meses de fevereiro de 2004 a 2006. "Nam", "Maçã Tropical", "Figo Cinza", "Thap Maeo", "Pioneira" e "Figo" apresentaram diferenças significativas para ISO e PFS, e similares aos das cultivares resistentes. Não foram verificadas diferenças significativas para o número de folhas dos genótipos. Alta correlação (r =  0,72) foi observada entre as variáveis ISO e PFS. Os resultados obtidos no experimento indicam que a resistência dos genótipos sob sistema de cultivo orgânico é similar aos indicados no convencional.</dc:description>
  <dc:date>2007-09-17</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27622/1/Peruch_Resist%C3%AAncia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Peruch, Luiz Augusto Martins and Sonego, Márcio   (2007) Resistência de genótipos de bananeiras a sigatoka amarela sob cultivo orgânico.  [Resistance of banana genotypes to yellow sigatoka under organic cultivation.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 2 (3), pp. 86-93.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27622/</dc:relation>
</oai_dc:dc>