<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Análise de um processo de povoamento de colméias de Melipona compressipes fasciculata Smith (Hymenoptera, Apidae).</dc:title>
  <dc:creator>Marques, Georgiana Eurides de Carvalho</dc:creator>
  <dc:creator>Bezerra, José Mauricio Dias</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Este trabalho teve como objetivo analisar um processo de povoamento de colmeias para aumentar o número de colônias de Melipona compressipes fasciculata Smith. Utilizaram-se abelhas adultas (jovens e campeiras) e favos de cria nascentes constituindo três tratamentos: 80, 160 e 240 abelhas adultas, com cinco repetições. Avaliaram-se os seguintes caracteres nas colônias recém–formadas: quantidade de potes de alimento construídos; presença da rainha virgem e de rainha fisiogástrica; quantidade de células de cria construídas e tamanho dos favos durante 60 dias. As colônias que receberam 160 abelhas adultas foram superiores às demais quanto ao peso e ao número de potes de alimento, já as colônias que receberam 240 abelhas adultas foram superiores às demais quanto ao número de células de cria construídas. As colônias doadoras influenciaram as colônias recém-formadas quanto ao seu potencial genético. Logo é possível realizar o povoamento de colônias de Melipona compressipes fasciculata Smith. através da divisão racional baseada no número de abelhas adultas, jovens e campeiras, e favos de cria nascente.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22805/1/10444-54116-1-PB.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Marques, Georgiana Eurides de Carvalho and Bezerra, José Mauricio Dias    (2012) Análise de um processo de povoamento de colméias de Melipona compressipes fasciculata Smith (Hymenoptera, Apidae).  [Analyze a process of populating hives compressipes Melipona fasciculata Smith (Hymenoptera, Apidae).]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (3), pp. 94-105.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22805/</dc:relation>
</oai_dc:dc>