<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Vergleich von Körnererbsen in Reinsaat und im Gemenge mit Sommergerste in Hinblick auf Ertrag und Ertragsentwicklung sowie N-Fixierungsleistung, Ernterückstandsmengen und Vorfruchtwirkung</dc:title>
  <dc:creator>Wichmann, Stefan</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Fazit: &#xD;
In der vorliegenden Untersuchung konnten keine Unterschiede zwischen den geprüften "semi-leafless"-Erbsensorten hinsichtlich Ertrag- und N2-Fixierungsleistung festgestellt werden. Den entscheidenden Einfluss auf Ertrags-, N2-Fixierungsleistung, Ernterückstandsmengen und Vorfruchtwirkung besaßen die Faktoren Saatmischung bzw. Nutzungsart. Dieses gilt es in der Fruchtfolgeplanung zu berücksichtigen. Unabhängig von der Nutzungsart wirkte sich bereits eine relativ geringe Gülledüngung positiv auf den Kornertrag der Folgefrucht aus, wobei das Niveau der Kornerträge bzw. RP-Gehalte unbefriedigend war. Besonders nach Erbsen-Sommergersten-GPSBeständen gilt es zu prüfen, ob über evtl. höhere Wirtschaftsdüngergaben, - die dem Landwirt nach der Verfütterung der Ganzpflanzensilage zur Verfügung stehen - nicht zufriedenstellendere Folgefruchtkornerträge erzielt werden könnten</dc:description>
  <dc:publisher>Universität für Bodenkultur Wien - Institut für ökologischen Landbau</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2182/1/wichmann-2003-koernererbsen-gemenge-ertrag.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Wichmann, Stefan    (2003) Vergleich von Körnererbsen in Reinsaat und im Gemenge mit Sommergerste in Hinblick auf Ertrag und Ertragsentwicklung sowie N-Fixierungsleistung, Ernterückstandsmengen und Vorfruchtwirkung.  [Comparison of yield, N2 fixation, residuals and pre crop effect of peas in monocrop and in intercropping with barley.]  In: Freyer, Bernhard (Ed.)  Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau "Ökologischer Landbau der Zukunft", Universität für Bodenkultur Wien - Institut für ökologischen Landbau, pp. 185-188.     [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2182/</dc:relation>
</oai_dc:dc>