<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bevar naturens egen regulering</dc:title>
  <dc:creator>Meyling, Nicolai V.</dc:creator>
  <dc:creator>Sigsgaard, Lene</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Naturlig regulering af bestande i naturen foregår hele tiden. Derfor bliver langt fra alle potentielle skadedyr til virkelige skadedyr et givet år eller sted. Planteædende insekter reguleres bl.a. via fødekæden; nedefra gennem planten og oppefra ved deres naturlige fjender. Blandt skadedyrenes naturlige fjender er rovinsekter, edderkopper og rovmider, snyltehvepse (samlet kaldet nyttedyr) samt sygdomme af størst betydning for den naturlige regulering. Den intensive landbrugspraksis i det moderne jordbrug har dog reduceret effekten af disse fjender. Den manglende regulering medvirker til de skadedyrangreb, som opleves i forskellige afgrøder. I de seneste år er der skabt en øget interesse for at forstå og anvende disse naturlige reguleringsmekanismer for at holde skadedyrene i skak. Det kræver viden om planternes, de planteædende insekters og nytteorganismernes biologi og samspil at øge effekten af reguleringen. I artiklen præsenteres aktuelle projekter, hvor vi fokuserer på effekter af den naturlige regulering af skadedyr.</dc:description>
  <dc:publisher>Jordbrugsakademikerne</dc:publisher>
  <dc:contributor>Hansen, Michael B.</dc:contributor>
  <dc:date>2008-05</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/14146/1/14146.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Meyling, Nicolai V. and Sigsgaard, Lene    (2008) Bevar naturens egen regulering.  [Conservation of natural regulation mechanisms.]  moMentum, Jord og Viden Tema, May 2008, 6 (2), pp. 19-22.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/14146/</dc:relation>
</oai_dc:dc>