<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Etnobotânica de leguminosae entre agricultores agroecológicos na Floresta Atlântica, Araponga, Minas Gerais, Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Fernandes, José Martins</dc:creator>
  <dc:creator>Garcia, Flávia Cristina Pinto</dc:creator>
  <dc:creator>Amoroso, Maria Christina de Mello</dc:creator>
  <dc:creator>Siqueira, Lívia Constancio de</dc:creator>
  <dc:creator>Marotta, Carolina Pellucci Barreto</dc:creator>
  <dc:creator>Cardoso, Irene Maria</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>O trabalho apresenta a riqueza de Leguminosae utilizada por 21 agricultores tradicionais em sistemas agroflorestais (SAFs) cafeeiros e fragmentos florestais na Floresta Atlântica, município de Araponga, Minas Gerais, Brasil, e as categorias de uso, importância relativa e similaridade das espécies entre os SAFs. Os dados foram obtidos através de entrevistas semiestruturadas e observação participante, entre agosto de 2005 e novembro de 2006, durante caminhadas direcionadas em sete SAFs e fragmentos florestais no entorno do Parque Estadual da Serra do Brigadeiro. Os agricultores citaram 59 espécies de Leguminosae; 86% são nativas da Floresta Atlântica, utilizadas em práticas culturais antigas, como para fazer carro de boi. Foram estabelecidas 12 categorias de uso, das quais as mais importantes foram adubo e lenha (21 spp cada). Nos SAFs, as espécies que adubam o solo (18 spp) são as mais utilizadas, e na floresta, para lenha e tecnologia (17 spp). O índice de importância relativa mostrou que na floresta, Piptadenia gonoacantha apresentou 83% de concordância quanto ao uso da madeira para cercar pastagem, enquanto nos SAFs, Inga edulis obteve 100% como alimento. Os SAFs estudados apresentam pouca similaridade em espécies (0,42 da escala Sorensen), devido à capacidade de seleção dos agricultores, proporcionando então, espaços para a conservação de espécies úteis de Leguminosae.</dc:description>
  <dc:date>2014-06</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28517/1/Fernandes_etnobot%C3%A2nica.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fernandes, José Martins; Garcia, Flávia Cristina Pinto; Amoroso, Maria Christina de Mello; Siqueira, Lívia Constancio de; Marotta, Carolina Pellucci Barreto and Cardoso, Irene Maria   (2014) Etnobotânica de leguminosae entre agricultores agroecológicos na Floresta Atlântica, Araponga, Minas Gerais, Brasil.  [Ethnobotany of leguminosae among agroecological farmers in the Atlantic Forest, Araponga, Minas Gerais, Brazil.]  Rodriguésia, 65 (2), pp. 539-554.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28517/</dc:relation>
</oai_dc:dc>