<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação do efeito anti-helmíntico e das alterações metabólicas em búfalos (Bubalus bubalis ) com administração da torta de neem e do alho desidratado no Sul do Paraná.</dc:title>
  <dc:creator>Lipinski, Leandro Cavalcante</dc:creator>
  <dc:creator>Martinez, José Lino</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Marcus Vinícius Rezende</dc:creator>
  <dc:creator>Ferreira, Joelma Nunes</dc:creator>
  <dc:creator>Pfau, Diogo Roberto</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo do presente trabalho foi avaliar o efeito anti-helmíntico e as alterações metabólicas em búfalos (Bubalus bubalis) com a administração de torta de neem e alho desidratado. Os animais receberam, diariamente, junto com a suplementação de milho moído com minerais, 2g de torta de Neem e 2g de alho desidratado durante 6 meses. Os animais tiveram fezes e sangue coletados antes do inicio do tratamento e em mais dois momentos posteriores. Foram realizadas a técnica de contagem de ovos por grama de fezes (OPG) e análises laboratoriais hematológicas e bioquímicas. Os animais tiveram redução significativa do OPG (p&lt;0,01) quando comparando a primeira coleta com as demais, sendo na última avaliação encontrado os menores valores. Não observou-se alterações hematológicas e bioquímicas no período em que foram administrados a torta de neem e o alho desidratado. Nestas condições experimentais, o uso simultâneo do alho desidratado e da torta de neem foi eficiente no controle de endoparasitoses em búfalas leiteiras não apresentando toxicidade para os animais.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22992/1/Lipinski_Avalia%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lipinski, Leandro Cavalcante ; Martinez, José Lino ; Santos, Marcus Vinícius Rezende ; Ferreira, Joelma Nunes  and Pfau, Diogo Roberto    (2011) Avaliação do efeito anti-helmíntico e das alterações metabólicas em búfalos (Bubalus bubalis ) com administração da torta de neem e do alho desidratado no Sul do Paraná.  [Evaluation of the anthelmintic effect and metabolic changes in buffaloes (Bubalus bubalis) with the administration of neem cake and dehydrated garlic in the Southern of Parana State.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (3), pp. 168-175.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22992/</dc:relation>
</oai_dc:dc>