<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produção de Maçãs&#xD;
Controlo da Qualidade e Segurança em Cadeias de Produção Biológica</dc:title>
  <dc:creator>Velimirov, Alberta</dc:creator>
  <dc:creator>Brandt, Kirsten</dc:creator>
  <dc:creator>Lück, Lorna</dc:creator>
  <dc:creator>Wyss, Gabriela</dc:creator>
  <dc:creator>Torjusen, Hanne</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Este desdobrável destina-se a produtores e outros agentes envolvidos na produção e embalamento de maçã biológica, sobre o que se pode fazer nas várias etapas de cadeia de produção de forma a melhorar qualidade e a segurança da maçã biológica, de acordo com os requisitos gerais da certificação da segurança alimentar. Foram também preparados desdobráveis para outros produtos, bem como desdobráveis dirigidos aos consumidores e retalhistas.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro, 5001-911 Vila Real, Portugal</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4937/1/13_Maca.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Velimirov, Alberta; Brandt, Kirsten; Lück, Lorna; Wyss, Gabriela and Torjusen, Hanne    (2005) Produção de Maçãs Controlo da Qualidade e Segurança em Cadeias de Produção Biológica.  [Production of Apples Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Organic HACCP, no. Nr. 13. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro, 5001-911 Vila Real, Portugal.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4937/</dc:relation>
</oai_dc:dc>