<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Leitbetriebe Ökologischer Landbau in Nordrhein-Westfalen</dc:title>
  <dc:subject>Systems research and participatory research</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Technology transfer</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Im Kooperationsprojekt "Leitbetriebe Ökologischer Landbau in Nordrhein-Westfalen" sind Praxis, Beratung und Forschung seit 1993 durch die enge Zusammenarbeit von mittlerweile 30 ökologisch wirtschaftenden Betrieben, der Landwirtschaftskammer Nordrhein-Westfalen sowie dem Institut für Organischen Landbau der Universität Bonn miteinander vernetzt. Das Projekt wurde auf Initiative des damaligen Ministeriums für Umwelt, Raumordnung und Landwirtschaft (MURL) ins Leben gerufen und wird durch das Land Nordrhein-Westfalen und die Europäische Gemeinschaft gefördert. Ziel dieses inter- und transdiziplinären Projektes ist die Weiterentwicklung und Förderung des Ökologischen Landbaus in Nordrhein-Westfalen durch beispielhafte Optimierung und Demonstration ökologisch wirtschaftender Leitbetriebe sowie ausgewählter Produktionsverfahren. Die Untersuchungsschwerpunkte werden im ständigen Austausch mit den Leitbetriebsleitern und der Beratung in NRW den aktuellen Bedürfnissen der Praxis angepasst.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Leitbetriebe: Leitbetriebe Ökologischer Landbau in Nordrhein-Westfalen.  [Organic Pilot Farms in North Rhine-Westphalia (Germany).]   Runs 1993 - 2010.      Project Leader(s): Köpke, Prof. Dr. Ulrich; Stumm, Christoph; Leisen, Dr. Edmund and Paffrath, Andreas, Institut für Organischen Landbau der Universität Bonn und Landwirtschaftskammer Nordrhein-Westfalen.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2379/</dc:relation>
</oai_dc:dc>