<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Trinkwasserschutz durch Ökolandbau – Die „Initiative Grundwasserschutz durch Ökolandbau“ als Teil der „Aktion Grundwasserschutz Unterfranken“</dc:title>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Die „Initiative Grundwasserschutz durch Ökolandbau“ ist Teil der „Aktion Grundwasserschutz“ der Regierung von Unterfranken und besteht seit dem Jahr 2008. Im Bereich Landwirtschaft wird vor allem die Nitratbelastung vieler Trinkwasserbrunnen im Regierungsbezirk als Herausforderung gesehen. Mit der „Initiative Grundwasserschutz durch Ökolandbau“ soll versucht werden den Anteil der ökologischen Bewirtschaftung an der Fläche und an den Betrieben deutlich zu erhöhen. Die Aktivitäten werden vom Fachzentrum Ökolandbau koordiniert und vom Forschungsinstitut für Biologischen Landbau fachlich unterstützt. Die Bereiche Beratung, Marktentwicklung, Flächenförderung und Öffentlichkeitsarbeit werden möglichst gleich gewichtet. Im Bereich der Beratung bilden Betriebsbesichtigungen gut geführter Ökobetriebe (Infotage) und Fachtagungen den Schwerpunkt um bei bisher konventionell wirtschaftenden Landwirten Interesse für das Thema Ökolandbau zu wecken. Der überdurchschnittliche Zuwachs an Ökobetrieben und Fläche in Unterfranken in den Jahren 2008 bis 2011 kann als Erfolg gewertet werden.</dc:description>
  <dc:publisher>Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft</dc:publisher>
  <dc:contributor>Wiesinger, Klaus</dc:contributor>
  <dc:contributor>Cais, Kathrin</dc:contributor>
  <dc:date>2012-03-29</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20985/1/Schwab-und-Hermanowski_2012_Trinkwasserschutz.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>UNSPECIFIED    (2012) Trinkwasserschutz durch Ökolandbau – Die „Initiative Grundwasserschutz durch Ökolandbau“ als Teil der „Aktion Grundwasserschutz Unterfranken“.   In: Wiesinger, Klaus and Cais, Kathrin (Eds.)  Angewandte Forschung und Beratung für den ökologischen Landbau in Bayern, Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft, Freising, Tagungsband - Schriftenreihe der Bayerischen Landesanstalt für Landwirtschaft, no. 4/2012, pp. 133-136.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20985/</dc:relation>
</oai_dc:dc>