<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Velfærdsvurderingsrapporter fra økologisk ægproduktion. Rapport fra afdelingen for Husdyrsundhed og Velfærd, Danmarks Jordbrugsforskning</dc:title>
  <dc:creator>Hegelund, L.</dc:creator>
  <dc:creator>Sørensen, J.T.</dc:creator>
  <dc:creator>Horsted, K.</dc:creator>
  <dc:creator>Hermansen, J.E.</dc:creator>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>En af grundideerne i den økologiske fødevareproduktion er princippet om god dyrevelfærd for husdyrene, og det er et område der er kommet stadig mere fokus på i de senere år. Dyrenes velfærd afhænger i høj grad af sammenspillet mellem dyr, system og den daglige pasning, og der forventes derfor en stor variation i dyrenes velfærd fra bedrift til bedrift.&#xD;
&#xD;
Husdyrenes velfærd kan betragtes som et produktionsmål på linie med produktivitet, produktkvalitet og bedriftens miljøpåvirkning, og det er derfor nødvendigt for ægproducenten at have en metode til vurdering af hønernes velfærd på flokniveau. En velfærdsvurdering skal beskrive velfærden i flokken i hele produktionsperioden vha. en række forskellige registreringer.&#xD;
&#xD;
De data, der indsamles til brug i en velfærdsvurdering, skal give information om:&#xD;
•	Staldsystem (type og indretning)&#xD;
•	Systemanvendelse (brug af systemet samt dyrenes pasning og pleje)&#xD;
•	Husdyrenes adfærd&#xD;
•	Sygdomsforekomst&#xD;
&#xD;
Udviklingen af en metode til vurdering af velfærden i økologiske ægproduktionssystemer sker i forskningsprojektet ”Demonstration og udvikling af nye økologiske jordbrugssystemer 1999 – 2003” (Øko-demo II) ved Afd. for Jordbrugssystemer og Afd. for Husdyrsundhed og Velfærd, DJF. Udover ægproduktion indgår der også plante-, kvæg- og svinebedrifter i Øko-demo II. Der er ind¬samlet data fra tre økologiske ægproducenter siden 1999. Bedrifterne er besøgt en gang om måneden, og der er foretaget kliniske undersøgelser af hønsene hhv. 3, 6, 9 og 12 mdr. efter indsættelsen. På nuværende tidspunkt (juli 2002) er data fra 5 hold opgjort. &#xD;
&#xD;
De gennemførte registreringer samles i en velfærdsvurderingsrapport for hvert hold og præsenteres og diskuteres med ægproducenten. Formålet med rapporten er at udpege væsentlige aspekter inden for velfærd hos hønsene i de enkelte hold.&#xD;
&#xD;
Læsevejledning til Velfærdsvurderingsrapporten&#xD;
Rapporten er opbygget i 7 afsnit. I kapitel 2 gives et kort sammendrag af resultaterne fra rapporten samt stamdata fra alle hold. I kapitel 3-5 præsenteres besætningens resultater under følgende overskrifter: Sundhedstilstand og dødelighed, System og management samt Brug af udeareal. Sammen med egne resultater præsenteres tal fra to andre gårde, således at der er mulighed for en sammenligning. Inden hvert afsnit er der en begrundelse for de inkluderede parametre. I kapitel 6 er en beskrivelse af de metoder der er brugt i registreringerne. Kapitel 7 er detaljerede skemaer med registreringsresultater.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5963/1/5963.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hegelund, L.; Sørensen, J.T.; Horsted, K. and Hermansen, J.E.         (2002) Velfærdsvurderingsrapporter fra økologisk ægproduktion. Rapport fra afdelingen for Husdyrsundhed og Velfærd, Danmarks Jordbrugsforskning.    DIAS.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5963/</dc:relation>
</oai_dc:dc>