<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Efecto de enmiendas orgánicas y Trichoderma spp. en El manejo de Meloidogyne spp.</dc:title>
  <dc:creator>Baños, Yoerlandy Santana</dc:creator>
  <dc:creator>Concepción, Armando del Busto</dc:creator>
  <dc:creator>Lazo, Ricardo Cruz</dc:creator>
  <dc:creator>González, Irisley Aguiar</dc:creator>
  <dc:creator>Morejón, Liudmila Palomino</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Los nematodos formadores de agallas (Meloidogyne spp.) constituyen una de las plagas más importantes que afectan el cultivo de hortalizas debido a las pérdidas que provocan anualmente. Con El objetivo de reducir los niveles de infestación de Meloidogyne spp. en el cultivo de tomate, se evaluó El efecto de gallinaza (2,4 kg/ha), melaza (10 l/ha) y Trichoderma spp. (9 kg/ha), comparado con un testigo sin tratar. Como resultados, se redujo significativamente el grado de infestación de Meloidogyne spp. Em el cultivo a los 80 días después del trasplante, siendo más efectivos T. viride y T. harzianum com reducciones de 2.0 y 1.94 grado, respectivamente. Las aplicaciones de T. viride, T. harzianum, melaza y gallinaza mostraron un efecto estimulante sobre los parámetros morfológicos, fisiológicos y productivos del cultivo de tomate, resultando en rendimientos de 47.05, 46.56, 38.75 y 34.99 t/ha, respectivamente, con diferencias significativas sobre el testigo (26,81 t/ha). Además, se obtuvo incrementos en la producción superiores al 30 %, justificándose los gastos de aplicación.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24512/1/Ba%C3%B1os_Efecto.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Baños, Yoerlandy Santana; Concepción, Armando del Busto; Lazo, Ricardo Cruz; González, Irisley Aguiar and Morejón, Liudmila Palomino   (2010) Efecto de enmiendas orgánicas y Trichoderma spp. en El manejo de Meloidogyne spp.  [Effect of organics amendements and Trichoderma spp on Meloydogine spp management.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (2), pp. 224-233.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24512/</dc:relation>
</oai_dc:dc>