<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Was positives Handling bei Rindern in den ersten Lebenstagen bewirkt</dc:title>
  <dc:creator>Probst, Johanna K.</dc:creator>
  <dc:creator>Spengler, Anet</dc:creator>
  <dc:creator>Leiber, Florian</dc:creator>
  <dc:creator>Kreuzer, Michael</dc:creator>
  <dc:creator>Hillmann, Edna</dc:creator>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>In dieser Studie wurde untersucht, wie sich ein positives Handling, durchgeführt innerhalb der ersten vier Lebenswochen an Kälbern aus der Mutterkuhhaltung, auf ihr Verhalten gegenüber Menschen und stressanzeigenden Parametern am Tag der Schlachtung auswirkt. Dazu wurden 27 Limousinkreuzungskälber jeweils direkt nach der Geburt in entweder eine Handling (HG)- oder in eine Kontrollgrupp(KG) eingeteilt. Kälber der Handlinggruppe erhielten an 6 Tagen ein positives Handling nach der TTouch®-Methode.&#xD;
Um die Auswirkungen des Handlings auf das Verhalten der Tiere gegenüber Menschen zu testen, wurde mit jedem Kalb 6 Mal ein Ausweichdistanztest (AWD-Test) durchgeführt und am Schlachthof innerhalb der Betäubungsfalle das Verhalten jedes einzelnen Tieres gegenüber dem Betäuber erfasst. Um eine Aussage zu stressanzeigenden Parametern auf physiologischer Ebene treffen zu können, wurden von allen Tieren Blutproben während des Entblutens aufgefangen, um die Konzentrationen an Cortisol, Glukose und Laktat bestimmen zu können. An Fleischproben des Musculus longissimus dorsi (langer Rückenmuskel)wurden drei Fleischqualitätsuntersuchungen vorgenommen: Messungen der Fleischfarbe, des Garverlusts und der Scherkraft. Tiere der Handlinggruppe zeigten signifikant geringere Ausweichdistanzen und weniger Abwehrverhalten gegenüber dem Betäuber am Schlachthof. Außerdem hatte diese Gruppe tendenziell geringere Cortisolkonzentrationen im Stichblut und signifikant geringere Scherkraftwerte bei den Fleischanalysen. Diese Ergebnisse zeigen, dass ein positives&#xD;
Handling, durchgeführt an noch sehr jungen Kälbern, weitreichende und vor allem anhaltende Effekte hinsichtlich der verminderten Scheu der Tiere gegenüber Menschen hat und&#xD;
dass sich dies auch in einer verbesserten Fleischqualität äußern kann.</dc:description>
  <dc:date>2012-12</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22010/1/V1212_NUTZTIER.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Probst, Johanna K.; Spengler, Anet; Leiber, Florian; Kreuzer, Michael and Hillmann, Edna    (2012) Was positives Handling bei Rindern in den ersten Lebenstagen bewirkt.   VetJournal, December 2012, 65, pp. 26-32.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22010/</dc:relation>
</oai_dc:dc>