<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Unterstützung der betrieblichen Endoparasitenbekämpfung der Wiederkäuer im Ökolandbau - Entscheidungsbaum für Rinder / Schafe / Ziegen</dc:title>
  <dc:creator>Koopmann, Regine</dc:creator>
  <dc:creator>Dämmrich, Michaela</dc:creator>
  <dc:creator>Ploeger, Harm</dc:creator>
  <dc:subject>Beef cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Die internetbasierten Entscheidungsbäume sollen dem Landwirt Werkzeuge an die Hand geben, die ihn bei einer vorausschauenden Weideplanung und bei den Entscheidungen bzgl. der notwendigen Entwurmungsbehandlungen unterstützen. Die Entscheidungsbäume basieren hauptsächlich auf dem Beweidungsmanagement und empfehlen einen Arzneimitteleinsatz nur dann an, wenn ein optimales Weidemanagement nicht möglich ist. &#xD;
Unter den Webadressen www.weideparasiten.de und später auch über www.weide-parasiten.de können Entscheidungsbäume für die Endoparasitenbekämpfung in der Rinderhaltung kostenlos aufgerufen werden. Je ein weiterer Entscheidungsbaum für Schafe bzw. Ziegen liegt zurzeit in Papierform vor und soll in den nächsten Monaten ins Internet gestellt werden. Die Entscheidungsbäume bilden einen intensiven Betriebsansatz ab, wie er zum größten Teil auch im Ökologischen Landbau üblich ist. &#xD;
Die Anwender, Landwirte und Tierärzte, können sich durch die alternative Beantwortung von Ja/Nein Fragen zu den jeweiligen, individuellen betrieblichen Bedingungen in der Matrix bewegen. Sie gelangen am Ende zu Vorschlägen, die zu Zeitpunkt und Art der Behandlung der Jungtiere mit Anthelminthika differenzierte Aussagen machen. Durch die mehrfachen Verzweigungen und unterschiedlichen Möglichkeiten, wird dem Landwirt verdeutlicht, dass eine veränderte Weidestrategie einen erheblichen Einfluss auf die Gefährdung seiner Jungtiere auf der Weide haben kann.&#xD;
Die Grundkenntnis von der Epidemiologie der Parasiten im Wechselspiel mit Witterungseinflüssen ist eine Voraussetzung für das Nachvollziehen der Ratschläge im Entscheidungsbaum durch den Anwender. Aus diesem Grunde liefert ein auf die Tierart abgestimmter, aufwendiger Informationsteil, der unabhängig vom Entscheidungsbaum zusätzlich geöffnet werden kann, die fachlichen Hintergründe für die Empfehlungen.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21663/1/21663-08OE162-vti-koopmann-2011-entscheidungsbaum-endoparasitenbekaempfung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Koopmann, Regine; Dämmrich, Michaela and Ploeger, Harm         (2011) Unterstützung der betrieblichen Endoparasitenbekämpfung der Wiederkäuer im Ökolandbau - Entscheidungsbaum für Rinder / Schafe / Ziegen.  [Supporting the control of internal parasites in ruminants by decision trees.]   Johann Heinrich von Thünen-Institut (vTI) - Bundesforschungsinstitut für Ländliche Räume, Wald und Fischerei, D-Westerau, Institut für Ökologischen Landbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21663/</dc:relation>
</oai_dc:dc>