<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Domestication d'espèces intéressantes, sélection de nouvelles variétés, tests variétaux et études des techniques culturales et du conditionnement des plantes aromatiques et médicinales</dc:title>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>En montagne, la culture des plantes aromatiques et médicinales apporte une diversification bienvenue. Dans les milieux de la promotion de cette production, on se plaint des problèmes suivants : manque d'homogénéité des variétés des différentes espèces, manque de productivité, teneur en matières actives des plantes souvent assez faible, manque de résistance au gel d'hiver, manque de variétés résistantes aux maladies et aux ravageurs, coût de production très élevé en raison des besoin en main d'œuvre important dû au désherbage mécanique et manuel, coût élevé du séchage dû à la forte consommation d'énergie et pour certaines espèces difficulté d'obtenir un produit séché de haute qualité.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5052/1/Rey-2005-plantes-medicinales.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Domestication d'espèces intéressantes, sélection de nouvelles variétés, tests variétaux et études des techniques culturales et du conditionnement des plantes aromatiques et médicinales.  [Domestication of interesting species, breeding of new varieties, variety tests, and studies of production techniques and conservation methods of aromatic and medicinal plants.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Rey, Charles, Agroscope RAC Changins, Eidgenössische Forschungsanstalt für Pflanzenbau, CH-1260 Nyon, E-mail: info@rac.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5052/</dc:relation>
</oai_dc:dc>