<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Análisis, desde la perspectiva agroecológica, de los câmbios generados por un proyecto de desarrollo rural en agricultura familiar: el caso del Proyecto Gavião, Bahia - Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Reis, Elias Moura</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>En el contexto de desarrollo rural se sitúa el presente trabajo donde se pretenden analizar los câmbios e impactos generados por el Proyecto Gavião, financiado con recursos dei Fondo Internacional de Desarrollo Agrícola - FIDA, y dei Gobiemo dei Estado de Bahia. El Proyecto fue concebido considerando, además de los aspectos econômicos, los aspectos sociales, políticos, ambientales y culturales, así como la participación de los productores, sus familias y organizaciones en la definición y ejecución de las actividades trabajadas en el proyecto. El punto de partida fue definir una nueva aproximación agrícola al proceso productivo dei productor familiar, basada en princípios agroecológicos; y ello porque la agroecología proporciona el conocimiento y la metodologia necesarios para desarrollar una agricultura que sea ambientalmente consistente, socialmente justa, razonablemente productiva y economicamente viable.Es un proyecto que presenta una visión diferente de los anteriores, pues también incorpora los&#xD;
aspectos sociales, políticos, ambientales, culturales y de infraestructura, con la participación efectiva de los productores, sus familias y organizaciones, en busca de un desarrollo local sustentable.</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24941/1/Reis_An%C3%A1lisis.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Reis, Elias Moura   (2005) Análisis, desde la perspectiva agroecológica, de los câmbios generados por un proyecto de desarrollo rural en agricultura familiar: el caso del Proyecto Gavião, Bahia - Brasil.  [Analysis under the agroecological perspective of the changes on the rural development and small farms because of the Project Gavião, Bahia - Brazil.]   Masters thesis, Universidade Federal de Córdoba, Escuela Técnica Superior de Ingenieros Agrônomos y de Montes.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24941/</dc:relation>
</oai_dc:dc>