<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Diagnóstico da agricultura orgânica no estado do Rio de Janeiro e propostas para sua difusão.</dc:title>
  <dc:creator>Assis, Renato Linhares de</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>A agricultura organica tem sido citada recentemente por um numero cada vez maior de pessoas como uma opção viavel ao modelo agricola atual, o qual tem provocado sérios problemas ambientais e para saude humana. No entanto, pouco se tem observado como se da o processo de adocao deste sistema de producao por agricultores e consumidores para que se possa difundi-lo cada vez mais. A partir de entrevistas com produtores organicos fluminenses, procedeu-se a uma analise do processo de adocao deste tipo de agricultura e das dificuldades para sua difusao no Estado do Rio de Janeiro. Verificou-se que os agricultores entrevistados, possuidores de forte posicionamento ideologico, funcionam como importante vanguarda no processo de difusao, o qual, para ser incrementado devera ter, necessariamente o aporte de politicas agricolas que atendam este setor. Buscou-se verificar ainda, tambem atraves de entrevistas, o perfil dos consumidores de produtos originarios da agricultura organica. Tendo sido observado que nao constituiam um publico com maiores especificidades, mas que tinham na saúde pessoal e da familia a grande motivacao para consumo. Finalizando, conclui-se que a pequena producao seria a grande beneficiaria da difusao da agricultura organica, e, que somente atraves da pressao da sociedade organizada sobre o Estado este processo tera sucesso.</dc:description>
  <dc:date>1993</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22782/7/DiagnosticoDaAgriculturaOrganica_2813RenatoAssis.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Assis, Renato Linhares de   (1993) Diagnóstico da agricultura orgânica no estado do Rio de Janeiro e propostas para sua difusão.  [Diagnosis of organic agriculture in the state of Rio de Janeiro and proposals for its diffusion.]   Masters thesis, Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22782/</dc:relation>
</oai_dc:dc>