<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Resistência e empoderamento no mundo rural.</dc:title>
  <dc:creator>Ferreira, Angela Duarte Damasceno</dc:creator>
  <dc:creator>Brandenburg, Alfio</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Osvaldo Heller da</dc:creator>
  <dc:creator>Rodrigues, Almir Sandro</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Eduardo Britto</dc:creator>
  <dc:creator>Pinheiro, Gustavo</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Este trabalho faz uma discussão sobre as formas de resistência e de empoderamento que os agricultores familiares estabelecem e que os levam a protagonizar processos de mudança e ressignificação do rural em que vivem. Baseia-se em estudos realizados no Paraná e analisa: a) a criação da Fetraf-Sul, uma organização sindical de agricultores familiares que pretendeu inovar nos princípios de representação; b) a formação da Rede Ecovida que se organizou com o objetivo de garantir a certificação participativa dos agricultores segundo os padrões da agricultura orgânica; e c) as estratégias que eles estabelecem para contornar as restrições impostas às suas práticas de produção e extrativismo na APA em que vivem. O texto se refere a diferentes formas de resistência e luta que buscam objetivos similares: a afirmação do caráter muldimensional da pequena agricultura familiar; a construção de estratégias alternativas aos modelos hegemônicos de agricultura e ruralidade; a reafirmação de sua identidade como agricultores que ganham a nova dimensão de atores nos processos de “desenvolvimento sustentável”.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24232/1/Brandenburg%2C%20A%3B%20Ferreira%2C%20A.D.%3BSilva%2CO.H.%3BPinheiro%2CG.%3BRodrigues%3BSantos%2CE.B_Resistencia%20e.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ferreira, Angela Duarte Damasceno ; Brandenburg, Alfio ; Silva, Osvaldo Heller da ; Rodrigues, Almir Sandro ; Santos, Eduardo Britto  and Pinheiro, Gustavo    (2007) Resistência e empoderamento no mundo rural.  [Resistance and empowerment in the rural world.]  Revista Estudos Sociedade e Agricultura, 15 (1), pp. 123-159.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24232/</dc:relation>
</oai_dc:dc>