<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Entwicklung eines Konzepts zur Vermarktung von Öko-Ziegenlammfleisch aus melkenden Betrieben</dc:title>
  <dc:creator>Heid, Astrid</dc:creator>
  <dc:creator>Hamm, Ulrich</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Die Öko-Milchziegenhaltung gewinnt in Deutschland zunehmend an Bedeutung und Öko-Ziegenmilchprodukte erfreuen sich wachsender Beliebtheit bei Verbrauchern. Die Vermarktung der Ziegenlämmer ist jedoch schwierig, da Ziegenlammfleisch bei deutschen Verbrauchern weitgehend unbekannt ist. Zudem bestehen neben der Direktvermarktung kaum Absatzstrukturen für Ziegenlammfleisch und die ökologische Aufzucht der Tiere ist vergleichsweise teuer. Diese Situation kann zu ökonomischen Problemen der Milchziegen haltenden Betriebe führen.&#xD;
Ziel des Projekts war daher die Entwicklung eines Konzeptes zur Vermarktung von Öko-Ziegenlammfleisch aus melkenden Betrieben. Dafür sollten Maßnahmen zur Verbesserung des Absatzes von Öko-Ziegenlammfleisch entwickelt und erprobt werden. Ergebnisse einer Kundenbefragung zeigten, dass die Verkostungsaktionen bei vielen Verbrauchern zu einer positiven Wahrnehmung von Öko-Ziegenlammfleisch führten. Die Kaufwahrscheinlichkeit der Befragten war hoch. Drei Zielgruppen für den Absatz von Ziegenlammfleisch wurden identifiziert, von denen zwei besonders vielversprechend erscheinen (genussorientierte Fleischfans, experimentierfreudige Genießer). Die positive Wirkung der verkaufsfördernden Maßnahmen auf die verkauften Mengen von Öko-Ziegenlammfleisch wurde durch eine Absatzanalyse gezeigt.&#xD;
Die bisher gängigen Absatzwege für Ziegenlämmer wurden durch Befragungen auf Öko-Milchziegenbetrieben beleuchtet, wobei die Direktvermarktung klar dominierte. In einem weiteren Schritt wurden Problembereiche und Lösungsansätze für die Abnahme von Öko-Ziegenlammfleisch durch Großabnehmer ermittelt. Eine Zusammenarbeit über die verschiedenen Stufen der Wertschöpfungskette ist hier angeraten. Ergänzend zu den Daten aus Deutschland wurde in fünf europäischen Ländern die bestehende Literatur zu Vermarktungskonzepten für Öko-Ziegenlammfleisch analysiert.&#xD;
Das Vermarktungskonzept wurde mit den Ergebnissen eines Kooperationsprojektes zur Erzeugung von Ziegenlammfleisch (Projekt 09OE026, Institut für ökologischen Landbau, vTI) zu einem praxisorientierten Gesamtkonzept für eine tiergerechte und qualitätsorientierte Produktion von Öko-Ziegenlammfleisch und dessen erfolgreiche Vermarktung zusammengeführt.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22310/1/22310-09OE034-uni-kassel-hamm-2012-vermarktungskonzept-oekoziegenlammfleisch.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Heid, Astrid and Hamm, Ulrich         (2012) Entwicklung eines Konzepts zur Vermarktung von Öko-Ziegenlammfleisch aus melkenden Betrieben.  [Development of a marketing concept for organic goat meat from dairy goat farms.]   Universität Kassel, Fachbereich Ökologische Agrarwissenschaften, D-Witzenhausen, Fachgebiet Agrar- und Lebensmittelmarketing.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22310/</dc:relation>
</oai_dc:dc>