<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fortführung der Sortenevaluierung auf Flug- und Hartbrandanfälligkeit der Wintergerste sowie Prüfung flug- und hartbrandresistenter Sorten auf Anbaueignung bei ökologischer Bewirtschaftung</dc:title>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Das Forschungsvorhaben hat das Ziel, die begonnenen Untersuchungen zur Flug- und Hartbrandresistenz der Wintergerste auf noch nicht untersuchte wie auch neu zugelassene Sorten auszudehnen bzw. die Ergebnisse zu bestätigen. Die bisher in eigenen Voruntersuchungen und im BLE-Projekt 02OE129 gefundenen rund 15 flugbrandresistenten und toleranten Wintergersten sollen auf deren rassenspezifische Resistenz unter Verwendung von ca. 13 Flugbrandrassen geprüft werden. Gleichzeitig soll die Eignung dieser Sorten für einen ökologischen Anbau im Feldversuch anhand ausgewählter Kriterien wie Unkrautkonkurrenz, Bedeckung, Frohwüchsigkeit, N-Ertrag und Aminosäurenzusam-mensetzung im Vergleich mit den Standardsorten des BSA geprüft werden. Die beiden vorgesehenen Standorte sind der langjährig biologisch-dynamisch bewirtschaftete Dottenfelderhof und das ökologisch bewirtschaftete Versuchsgut "Domäne Frankenhausen" der Universität/GH Kassel-Witzenhausen. Letzteres ist in die Versuchsreihe der "Versuchsansteller im Ökologischen Landbau" einbezogen.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖL-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖL-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Fortführung der Sortenevaluierung auf Flug- und Hartbrandanfälligkeit der Wintergerste sowie Prüfung flug- und hartbrandresistenter Sorten auf Anbaueignung bei ökologischer Bewirtschaftung.  [Screening of winter barley varieties (Hordeum vulgare) for resistance against loose smut (Ustilago nuda) and covered smut (U. hordei) and testing of smut tolerant varieties for field performance under the conditions of organic farming in Germany.]   Runs 2004 - 2006.      Project Leader(s): Spieß, Dr. habil. Hartmut, Forschungsring für Biologisch-Dynamische Wirtschaftsweise e.V., D-Bad Vilbel.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17075/</dc:relation>
</oai_dc:dc>