<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>O processo de conversão de sistemas de produção de hortaliças convencionais para orgânicos.</dc:title>
  <dc:creator>Assis, Renato Linhares de</dc:creator>
  <dc:creator>Romeiro, Ademar Ribeiro</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Este artigo analisa o processo de conversão para a olericultura orgânica por meio de estudos de caso junto a agricultores com comercialização em supermercados ou feiras específicas, constatando que o Estado sempre esteve à margem do processo de difusão da agricultura orgânica, determinando o estabelecimento de uma cultura de “independência” por parte desse setor produtivo. Pelo fato de a produção de hortaliças exigir um contato constante com o mercado e o processo de inovação tecnológica, há uma baixa demanda de apoio por parte pelos agricultores, independentemente do estrato socioeconômico. O artigo mostra também que ações públicas destinadas a promover a conversão para sistemas orgânicos têm maior receptividade junto a produtores familiares, em função da maior exigência por mão-de-obra na agricultura orgânica em relação à convencional, resultando em maiores custos monetários para os que recorrem à mão-de-obra contratada.</dc:description>
  <dc:date>2007-09</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19984/1/Assis_processo.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Assis, Renato Linhares de and Romeiro, Ademar Ribeiro   (2007) O processo de conversão de sistemas de produção de hortaliças convencionais para orgânicos.  [Converting conventional horticulture into organic.]  Revista de Administração Pública, 41 (5), pp. 863-885.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19984/</dc:relation>
</oai_dc:dc>