<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Futter- und Körnerleguminosen im Biologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Freyer, Bernhard</dc:creator>
  <dc:creator>Pietsch, Gabriele</dc:creator>
  <dc:creator>Hrbek, Regina</dc:creator>
  <dc:creator>Winter, Silvia</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Ein Praxisbuch für alle, die im Biologischen Landbau tätig sind!&#xD;
+ Alle Anbauverfahren der wichtigsten Futter- und Körnerleguminosen im Haupt- und&#xD;
  Zwischenfruchtanbau&#xD;
+ Wissen aus Praxis und Forschung in übersichtlicher Form mittels Tabellen, Graphiken und &#xD;
  Bildern&#xD;
Das breite Standortspektrum, welches für die einzelnen Kulturen angesprochen wird, sowie unterschiedliche betriebliche Situationen erlauben eine auf den jeweils eigenen Betrieb angepasste Strategie für den Anbau.&#xD;
Jede Pflanze mit systematischer Übersicht über: Systematik, Herkunft und Bedeutung, Sorten, Erträge, Inhaltsstoffe, Boden, Klima, Vegetationsperiode, Anbausysteme, Bodenbearbeitung und Saatbettbereitung, Saattechnik, Nährstoffhaushalt, Beikrautaufkommen und Beikrautregulierung, Krankheiten und Schädlinge sowie deren Regulierung, Ernte und Lagerung sowie Verwendung.</dc:description>
  <dc:publisher>Österreichischer Agrarverlag Druck- und VerlagsgesmbH, Leopoldsdorf</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6853/1/LEGUMINOSEN_Umschlag.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Freyer, Bernhard; Pietsch, Gabriele; Hrbek, Regina and Winter, Silvia    (2005) Futter- und Körnerleguminosen im Biologischen Landbau.  [Forage and grain legumes in organic farming.]   Zukunft Bio-Landwirtschaft. Österreichischer Agrarverlag Druck- und VerlagsgesmbH, Leopoldsdorf.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6853/</dc:relation>
</oai_dc:dc>