<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Odlingsbetingelsernas inverkan på grönsakers kvalitet avseende halten av hälsobefrämjande och toxiska sekundära metaboliter</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Quality and evaluation of inputs</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Detta interdisciplinära projekt syftar till att återigen förstärka forskningen om hur kvalitativa egenskaper av en gröda beror på odlingsmetoden och odlingssystemen som används i lantbruket. Forskningsinsatsen ska också öka förståelsen för samspelet mellan faktorer som kvalitet och sjukdomsangrepp, ogräs angrepp, jordförhållenden, klimat och odlingsmetod.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
För odlaren är det av stor ekonomiskt betydelse att nå en hög grad av konsumentrelaterad kvalitet, eftersom en bra kvalitet kan motivera ett högre pris för en produkt. Det är därför viktigt att veta vilka faktorer i odlingssystemet som påverkar produktkvalitén och vilka av dessa faktorer odlaren kan styra. I denna del av projektet kommer utseende och smak att undersökas och den kemiska samansättningen mäts. Halter av socker, fenoler, glukosinolater, vitamin C och mineralämnen analyseras för varje produkt.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Odlingsbetingelsernas inverkan på grönsakers kvalitet avseende halten av hälsobefrämjande och toxiska sekundära metaboliter.  [Impact or grown conditions on quality of vegetables regarding concentration of health-promoting and toxic secondary metabolites.]   Runs 2002 - 2006.      Project Leader(s): Lundegårdh, Bengt and Heeb, Anuschka, Swedish University of Agricultural Sciences, SLU.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7788/</dc:relation>
</oai_dc:dc>