<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Stickstoffflüsse in verschiedenen Fruchtfolgen des ökologischen Landbaus – Ergebnisse aus dem CONBALE-Projekt Lindhof</dc:title>
  <dc:creator>Ruhe, Iris</dc:creator>
  <dc:creator>Loges, R.</dc:creator>
  <dc:creator>Taube, F.</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:description>Problemstellung/Ziele:&#xD;
Stickstoff (N) stellt bei ökologischer Bewirtschaftung von viehlosen Betrieben den ertragsbegrenzenden Faktor dar. Der N-Versorgungsgrad eines Betriebes wird im wesentlichen durch den Leguminosenanteil in der Fruchtfolge bestimmt. Hierbei beeinflusst vor allem die Nutzung der Leguminosen (als Gründüngung, Silagegewinnung, Körnerleguminose oder Zwischenfrucht) den N-Input. Die Optimierung der N2-Fixierungsleistung der Leguminosen und ein möglichst geschlossener N-Kreislauf im Betrieb bilden die Grundlage des N-Managements. N-Verluste in Form von Nitratauswaschung führen neben dem Verlust des wichtigsten Produktionsfaktors (Stickstoff)auch zu einer Belastung des Grundwassers bzw. anderer Ökosysteme. Ziel dieses Projektes ist daher die Quantifizierung der wesentlichen N-Flüsse eines ökologisch wirtschaftenden Betriebes wie N-Fixierung, N-Exporte, Wirtschaftsdüngereinsatz und N-Auswaschung sowohl auf Einzelschlag- wie auch auf Betriebsniveau, um daraus möglichst N-effiziente Fruchtfolgesysteme bzw. Bewirtschaftungsmaßnahmen abzuleiten.</dc:description>
  <dc:publisher>Universität für Bodenkultur (Boku), Wien</dc:publisher>
  <dc:contributor>Freyer, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4527/1/4527-ruhe-i-2003-stickstoffeinfluesse.pdf.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ruhe, Iris; Loges, R. and Taube, F.    (2003) Stickstoffflüsse in verschiedenen Fruchtfolgen des ökologischen Landbaus – Ergebnisse aus dem CONBALE-Projekt Lindhof.   In: Freyer, Bernhard (Ed.)  Beiträge zur 7. Wissenschaftstagung zum Ökologischen Landbau: Ökologischer Landbau der Zukunft, Universität für Bodenkultur (Boku), Wien, pp. 97-100.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4527/</dc:relation>
</oai_dc:dc>