<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Skladba bílkovinného komplexu zrna minoritních druhů jarní pšenice z ekologického systému hospodaření a možnosti jejich využití</dc:title>
  <dc:creator>Skerikova, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Capouchova, Ivana</dc:creator>
  <dc:creator>Konvalina, Petr</dc:creator>
  <dc:creator>Stehno, Zdenek</dc:creator>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Soubor genetických zdrojů pšenice jednozrnky, dvouzrnky, jarní špaldy a přesívkových forem pšenice seté ze sbírek genobanky VÚRV Praha-Ruzyně, vypěstovaných v přesných polních pokusech v podmínkách ekologického systému tří pokusných lokalit (Praha-Ruzyně, Praha-Uhříněves a České Budějovice) byl hodnocen z pohledu obsahu N-látek v sušině zrna a zastoupení jednotlivých frakcí bílkovin zrna. Minoritní druhy pšenice se ve srovnání s kontrolními odrůdami pšenice seté vyznačovaly vyšším obsahem N-látek v sušině zrna, ale také rozdíly v zastoupení jednotlivých frakcí bílkovin ? především vyšším zastoupením nutričně cenných albuminů a globulinů a niţším zastoupením lepkových frakcí gliadinů a gluteninů. To naznačuje vyšší nutriční, ale horší technologickou, pekařskou jakost hodnocených minoritních druhů pšenice.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>Skerikova, A.; Capouchova, Ivana; Konvalina, Petr and Stehno, Zdenek   (2010) Skladba bílkovinného komplexu zrna minoritních druhů jarní pšenice z ekologického systému hospodaření a možnosti jejich využití.  [Composition of protein of hulled wheat.]  Úroda : časopis pro rostlinnou produkci, 58 (12), pp. 673-676.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21277/</dc:relation>
</oai_dc:dc>