<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einflüsse auf die Zusammensetzung wertgebender Inhaltsstoffe ökologisch erzeugter Futtererbsen (Pisum sativum L.)</dc:title>
  <dc:creator>Witten, Stephanie</dc:creator>
  <dc:creator>Böhm, Herwart</dc:creator>
  <dc:creator>Aulrich, Karen</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:description>Zu einer optimalen Rationsgestaltung gehört das Wissen über die Zusammensetzung bzw. die Gehalte an wertgebenden Inhaltsstoffen in den Einzelfuttermitteln. Im Ökologischen Landbau sind Abweichungen von konventionellen Analyseergebnissen sowie stärkere Schwankungen der Inhaltsstoffgehalte beschrieben (Böhm et al. 2007). Da zudem Zusatzstoffe aus verschiedenen Gründen nicht einsetzbar und, wie z. B. freie Aminosäuren, nicht zugelassen sind, ist eine Aufwertung der Ration sehr schwierig. Dadurch nimmt die Bedeutung der Kenntnis über die Inhaltstoffe der genutzten Einzelfuttermittel zu.&#xD;
Vor allem die Versorgung mit Protein und essentiellen Aminosäuren, wie Lysin, Methionin und Cystein, spielt eine große Rolle und ist mit ökologisch erzeugten Futtermitteln nur eingeschränkt möglich. Zudem wird der Einsatz von importierten Sojaprodukten kontrovers diskutiert. Um diese Problematik zu vermindern, dürfen zurzeit nach EU Öko-Verordnung (EG 834/2007, EG 889/2998 und EU 505/2012) noch 5 % der landwirtschaftlich erzeugten Proteinfuttermittel in Form ausgewählter Einzelfuttermittel aus konventioneller Erzeugung bereitgestellt werden. Bei der angestrebten 100%-Biofütterung steigt die Bedeutung von alternativen Proteinfuttermitteln wie Futtererbsen (Pisum sativum L.) weiter an.&#xD;
Die Einflüsse auf die Gehalte an wertgebenden Inhaltsstoffen in Futtererbsen sind vielfältig. Zum Teil liegen sie in der genetischen Variabilität der Sorten, zu einem großen Teil jedoch auch in der Umweltvariabilität des Standortes begründet. Eine negative Korrelation des Rohproteingehaltes mit den essentiellen Aminosäuren Lysin und Methionin führt durch eine Änderung des Aminosäurenmusters zu einer verminderten Qualität des Rohproteins bei hohen Rohproteingehalten in der Futtererbse. Da die Richtung der Summe dieser Einflüsse nicht schätzbar ist, ist es für die Rationsgestaltung notwendig, die Einzelfuttermittel nach der Ernte auf ihre Inhaltsstoffe hin zu analysieren.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Dr. Köster, Berlin</dc:publisher>
  <dc:date>2014-09-11</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26981/1/26981_witten.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Witten, Stephanie; Böhm, Herwart and Aulrich, Karen    (2014) Einflüsse auf die Zusammensetzung wertgebender Inhaltsstoffe ökologisch erzeugter Futtererbsen (Pisum sativum L.).  [Influences on the contents of selected ingredients of peas (Pisum sativum L.).]      Poster at:   13. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Hochschule für nachhaltige Entwicklung Eberswalde, 17. - 20. März 2015.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26981/</dc:relation>
</oai_dc:dc>