<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Índice de sustentabilidade agroambiental para o perímetro irrigado Ayres de Souza.</dc:title>
  <dc:creator>Neto, José Alves Carneiro</dc:creator>
  <dc:creator>Andrade, Eunice Maia de</dc:creator>
  <dc:creator>Rosa, Morsyleide de Freitas</dc:creator>
  <dc:creator>Mota, Francisco Suetônio Bastos</dc:creator>
  <dc:creator>Lopes, José Frédson Bezerra</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Uma análise integrada do atual uso dos recursos naturais do Perímetro Irrigado de Ayres de Souza, localizado no Vale do Acaraú, Ceará, foi realizada através do desenvolvimento de um índice de sustentabilidade agroecológica. Os dados dessa pesquisa foram oriundos de questionários aplicados a 33 produtores agrícolas beneficiados pelo projeto de irrigação. Os indicadores de sustentabilidade foram estimados pelo emprego de análise fatorial, método da análise fatorial/análise de componentes principais. O índice de sustentabilidade estimado a partir dos indicadores selecionados registrou uma situação de sustentabilidade fragilizada ou de insustentabilidade reversível. As unidades produtivas apresentaram um porcentual de 60,6% com alguma sustentabilidade; e os demais 39,4% estão em condições de insustentabilidade. Os resultados também mostraram que os fatores dominantes do índice de sustentabilidade foram: nível da atividade agrícola praticada, agricultura familiar, condições atuais do sistema água-solo e infra-estrutura, fontes alternativas de renda e experiência em tratos culturais.</dc:description>
  <dc:date>2008-07</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22403/1/Carneiro%20Neto_%C3%8Dndice.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Neto, José Alves Carneiro ; Andrade, Eunice Maia de ; Rosa, Morsyleide de Freitas ; Mota, Francisco Suetônio Bastos  and Lopes, José Frédson Bezerra    (2008) Índice de sustentabilidade agroambiental para o perímetro irrigado Ayres de Souza.  [Environmental sustainability index for Ayres de Souza irrigated district.]  Ciência e Agrotecnologia, 32 (4), pp. 1272-1279.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22403/</dc:relation>
</oai_dc:dc>