<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Zehn Jahre ökonomische Forschung zum ökologischen Landbau in der FAL</dc:title>
  <dc:creator>Nieberg, Hiltrud</dc:creator>
  <dc:creator>Wendt, Heinz</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Der ökologische Landbau ist schon seit Mitte der 80er Jahre Forschungsgegenstand in den agrar-ökonomischen Instituten der FAL. Schwerpunktmäßig wurden folgende Themenkomplexe zum ökologischen Landbau bearbeitet: Wirtschaftlichkeit; Analyse der Förderung in Deutschland; Auswirkungen der EU-Agrarpolitik; internationale Wettbewerbsfähigkeit; Markstruktur; Verbraucherverhalten; Marktinformationssystem. In diesem Beitrag werden die bearbeiteten Themenkomplexe kurz skizziert und wichtige Ergebnisse vorgestellt. Ausblickend wird festgehalten, dass in Zukunft im Rahmen der Forschung vor allem internationale Analysen bezogen auf Wettbewerbsfähigkeit und Marktentwicklung, Fragen zum optimalen Politikdesign sowie sozio-ökonomische Fragestellungen an Bedeutung gewinnen werden.</dc:description>
  <dc:contributor>Rahmann, Gerold</dc:contributor>
  <dc:contributor>Nieberg, Hiltrud</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2130/1/2130-nieberg-wendt-2003-oekonomie-fal.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Nieberg, Hiltrud and Wendt, Heinz    (2003) Zehn Jahre ökonomische Forschung zum ökologischen Landbau in der FAL.  [Ten years of economic research of organic farming at the FAL.]   In: Rahmann, Gerold and Nieberg, Hiltrud (Eds.)  Ressortforschung für den ökologischen Landbau 2002. Landbauforschung Völkenrode Sonderheft, no. 259. Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft (FAL), Institut für ökologischen Landbau (OEL) und Institut für Betriebswirtschaft, Agrarstruktur und ländliche Räume (BAL), pp. 84-86.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2130/</dc:relation>
</oai_dc:dc>