<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Multikriteriel vurdering og kommunikation af effekterne af økologiske fødevaresystemer</dc:title>
  <dc:creator>Kastberg, Peter</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Økologi er et alternativt fødevaresystem, der er baseret på forbrugertillid og troværdighed. Forbrugere køber økologiske varer og borgere og politikere understøtter økologien, i et vist omfang, fordi de mener det er et bedre alternativ. Og det gør de fordi den økologiske driftsform søger at tilgodese mange hensyn til samfund, natur og miljø. Mulighederne for vækst i økologien afhænger således af at den, samlet set, udgør et troværdigt og attraktivt alternativ, og at den udvikler sig positivt i forhold til de økologiske principper og i overensstemmelse med centrale samfundsmæssige målsætninger for miljø, sundhed og velfærd. Det er imidlertid særdeles vanskeligt at afgøre om en bestemt teknologisk, driftsmæssig eller organisatorisk udvikling er positiv eller negativ, samlet set. Med andre ord: Hvis vi ønsker at vurdere og evaluere økologiske fødevaresystemer (eller aspekter af samme), så er det ikke tilstrækkeligt at basere en sådan vurdering alene på et kriterium. Vi har brug for multiple kriterier; men der findes ingen etablerede metoder til at lave helhedsvurderinger af økologiske fødevaresystemer.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Working paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25595/3/25595.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kastberg, Peter    (2014) Multikriteriel vurdering og kommunikation af effekterne af økologiske fødevaresystemer.    Working paper.   [draft]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25595/</dc:relation>
</oai_dc:dc>