<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Schwankungen der Inhaltsstoffe in Öko-Futtermitteln: schnelle Bestimmung der Inhaltsstoffe zum sicheren Umgang mit dem Problem</dc:title>
  <dc:creator>Aulrich, Karen</dc:creator>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes war die schnelle Erfassung der Inhaltsstoffe in Proteinfuttermitteln, um Landwirte in die Lage zu versetzen, mit den Schwankungen der Inhaltsstoffe in Ökofuttermitteln umzugehen und daraufhin an den Bedarf der Tiere angepasste Futterrationen zusammen stellen zu können. Dazu wurden NIR-Kalibrierungen entwickelt, die eine zeitnahe Bestimmung der Rohnährstoffe einschließlich Stärke und Zucker und der Aminosäuren in Ackerbohnen und Futtererbsen direkt nach der Ernte erlauben. &#xD;
Im Projektverlauf wurden 350 Futtererbsen und 233 Ackerbohnen aus zwei Anbaujahren referenzanalytisch auf ihre Gehalte an Rohnährstoffen, Stärke, Zucker und 17 Aminosäuren untersucht. Mit Hilfe der Daten aus der Referenzanalytik wurden insgesamt 138 Kalibrationen entwickelt (69 für jede der Leguminosen), jeweils 18 für die Rohnährstoffe (einschließlich Stärke und Zucker) in drei Korngrößen und jeweils 51 für 17 Aminosäuren in drei Korngrößen. Nach Beurteilung der Güte der Kalibrationen empfehlen sich jeweils 23 Kalibrationen für die Schätzung der Inhaltsstoffe und der Aminosäuren in Futtererbsen und Ackerbohnen. Die im Rahmen des Projektes erzielten Ergebnisse zeigen, dass es mit Hilfe der NIRS möglich ist, schnell, einfach und kostengünstig die Rohnährstoffe, Stärke, Zucker und die Aminosäuren in getrockneten, vermahlenen Futtererbsen und Ackerbohnen zu schätzen. Mit der NIRS kann zeitnah, direkt nach Bereitstellung der Ernteproben eine Futterbewertung vorgenommen werden. Die Entwicklung bzw. Ausdehnung der Kalibrationen auf weitere Futterkomponenten (z.B Lupinen, Getreide) und damit die Schätzung der Gehalte wertgebender Inhaltsstoffe aller Rationskomponenten würde eine optimierte Rationsgestaltung vereinfachen.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18703/1/18703-06OE110-vti-aulrich-2011-inhaltsstoffe_oekofuttermittel.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Aulrich, Karen         (2011) Schwankungen der Inhaltsstoffe in Öko-Futtermitteln: schnelle Bestimmung der Inhaltsstoffe zum sicheren Umgang mit dem Problem.  [Variations in chemical composition of organically grown feedstuffs: fast determination of the ingredients for safe handling of the problem.]   Johann Heinrich von Thünen-Institut (vTI), Standort Trenthorst, Institut für Ökologischen Landbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18703/</dc:relation>
</oai_dc:dc>