<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Arbeitsgruppe Versuchsansteller im Ökologischen Landbau im Verband der Landwirtschaftskammern (VLK)</dc:title>
  <dc:description>Die Arbeitsgruppe „Versuchsansteller im ökologischen Landbau“ koordiniert länder- und institutionenübergreifend die angewandte Ökolandbauforschung. Das kommt in erster Linie Landwirten und Beratern zugute. Ziele sind umfassende Information, besserer Erfahrungsaustausch, Koordination von Feldversuchen und gemeinsame Erarbeitung von Forschungsschwerpunkten.&#xD;
&#xD;
Tätigkeiten: &#xD;
- Zusammenstellung aller in den jeweiligen Einrichtungen laufenden Vorhaben im ökologischen Landbau&#xD;
- Koordinierung deutschlandweiter Sortenversuche mit abgestimmtem Verrechnungssortiment und Zusammenstellen der Versuchsergebnisse&#xD;
- Abstimmung bei der Konzipierung neuer Versuche&#xD;
- Wissentransfer zwischen den Mitgliedern&#xD;
- Zusammenarbeit über die Grenzen von Bundesländern und Kammerbereichen hinweg &#xD;
&#xD;
Die Leitung der Arbeitsgruppe der Versuchsansteller im ökologischen Landbau wechselt regelmäßig. Derzeitiger Leiter (Stand Februar 2004):&#xD;
Dr. Hartmut Kolbe&#xD;
Sächsische Landesanstalt für Landwirtschaft&#xD;
Fachbereich Pflanzliche Erzeugung&#xD;
Referat Pflanzenbau&#xD;
Gustav-Kühn-Str. 8&#xD;
D-04159 Leipzig&#xD;
Tel.: (0341) 9174-149 Fax: (0341) 9174-111&#xD;
e-mail: mailto:Hartmut.Kolbe@leipzig.lfl.smul.sachsen.de&#xD;
Internet: http://www.landwirtschaft.sachsen.de/de/wu/Landwirtschaft/lfl/&#xD;
&#xD;
&#xD;
Weitere Informationen zur Arbeitsgruppe der Versuchsansteller im ökologischen Landbau sind in der Datenbank unter der Institution "Verband der Landwirtschaftskammern" erhältlich: http://orgprints.org/view/projects/de-lk-verband.html.</dc:description>
  <dc:type>Organization description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2354/1/kein-dokument.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Organization}     Arbeitsgruppe Versuchsansteller im Ökologischen Landbau im Verband der Landwirtschaftskammern (VLK).  [working group of experimental stations for organic agriculture.]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2354/</dc:relation>
</oai_dc:dc>