<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Økologisk planteproduktion. Resultater af forskning i FØJO I</dc:title>
  <dc:creator>Tersbøl, Michael</dc:creator>
  <dc:creator>Andreasen, Claus Bo</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:description>I denne rapport er en lang række resultater fra forskningen i økologisk planteproduktion fra forskningsprogrammerne bag FØJO I samlet og gennemgået.&#xD;
&#xD;
I de første afsnit er de mest interessante resultater set fra et praktisk og rådgivningsmæssigt synspunkt udvalgt og gennemgået. En mere detaljeret gennemgang af de enkelte projekter fås i afsnit 9.&#xD;
&#xD;
Gennemgangen viser først og fremmest, at det økologiske dyrkningssystem er en helhed, hvor de enkelte elementer som næringsstofforsyning, ukrudtstryk, jordens liv og mange flere er forbundne. Det ses blandt andet af, at selvom det enkelte projekts fokus har rettet sig mod et bestemt problem, så er der afledte effekter til andre problemer og emner, der også er relevante for den økologiske dyrkningspraksis. Med helhedsopfattelsen i baghovedet er det imidlertid muligt at dykke ned og høste indsigt og forståelse fra de mange både detaljer og sammenhænge, som resultaterne fra FØJO I rummer.</dc:description>
  <dc:date>2002-12</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3042/1/rap_18.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Tersbøl, Michael and Andreasen, Claus Bo         (2002) Økologisk planteproduktion. Resultater af forskning i FØJO I.   FØJO-rapport, no. 18. Forskningscenter for Økologisk Jordbrug.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3042/</dc:relation>
</oai_dc:dc>