<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Optimierung des biologischen Gemüsebaus durch Gründüngung und Fruchtfolge</dc:title>
  <dc:creator>Koller, Martin</dc:creator>
  <dc:creator>Vieweger, Anja</dc:creator>
  <dc:creator>Mäder, Paul</dc:creator>
  <dc:creator>Total, René</dc:creator>
  <dc:creator>Bauermeister, Regula</dc:creator>
  <dc:creator>Neuweiler, Reto</dc:creator>
  <dc:creator>Suter, Daniel</dc:creator>
  <dc:creator>Mayer, Jochen</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>An zwei Standorten wurden in Zusammenarbeit von FiBL, FAW und FAL zwei Versuche zur Optimierung von Gründüngungen im Gemüsebau angelegt. Die Untersaaten Erdklee und Kleegras (inkl. Spontanvegetation) bedeckten den Boden bis zu 80 %. Durch diese Biomasse wurde  der Lauchertrag im Vergleich zur Kontrolle ohne Untersaat nicht unterdrückt. Von den erhobenen Krankheiten und Schädlingen wurden durch die Untersaaten die Lauch- und Eulenraupenschäden reduziert.&#xD;
&#xD;
In einem Versuch zur Frage der Einarbeitung von Gründüngungen wurden erfolgreich abfrierende (Phacelia-Klee) und überwinternde GD (Raygras-Klee) angesät. Die Bestände entwikkelten sich innerhalb von acht Wochen Wachstumszeit zu 2-3 kg pro m2 Frischmasse.&#xD;
Die Zusammenarbeit zwischen FiBL, FAW und FAL, sowie der RAC (Projekt Qualité de compost) in diesem Projekt darf als sehr erfolgreich bewertet werden.</dc:description>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2824/1/koller-2003-bericht-GD.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Koller, Martin; Vieweger, Anja; Mäder, Paul; Total, René; Bauermeister, Regula; Neuweiler, Reto; Suter, Daniel and Mayer, Jochen         (2003) Optimierung des biologischen Gemüsebaus durch Gründüngung und Fruchtfolge.   Bericht. Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL) CH-Frick, FAW und FAL.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2824/</dc:relation>
</oai_dc:dc>