<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Universität Hohenheim - Agrarwissenschaftliche Fakultät</dc:title>
  <dc:description>Ökologischer Landbau an der Universität Hohenheim:&#xD;
 &#xD;
Die agrarwissenschaftliche Fakultät der Universität Hohenheim zählt zu den führenden Agrarfakultäten Europas. Für sechs agrarwissenschaftliche Studiengänge bietet sie eines der umfangreichsten Lehrangebote zum Ökologischen Landbau an.&#xD;
&#xD;
Hohenheimer Wissenschaftler forschen zu aktuellen Fragen der Sozioökonomie, Agrarpolitik, Pflanzenproduktion, Tierhaltung, Agrartechnik und des Verbraucherschutzes.&#xD;
&#xD;
Ziel ist es, das ganzheitliche System des Ökologischen Landbaus zu optimieren. Hierzu findet ein intensiver Austausch mit den Praktikern des Ökologischen Landbaus statt. &#xD;
&#xD;
Das ganzheitliche Landbausystem des Ökologischen Landbaus erfordert von der Wissenschaft, dass sich verschiedene Disziplinen gemeinsam mit Fragen des Ökologischen Landbaus befassen.&#xD;
&#xD;
In Hohenheim konzentrieren sich Lehre und Forschung deshalb nicht - wie an anderen Hochschulen - auf einen Lehrstuhl zum Ökologischen Landbau, sondern werden von allen Disziplinen durchgeführt. Lehre, Forschung und Wissenstransfer werden vom Koordinator für Ökologischen Landbauaufeinander abgestimmt.</dc:description>
  <dc:type>Organization description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2396/1/KEIN_DOK.PDF</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Organization}     Universität Hohenheim - Agrarwissenschaftliche Fakultät.  [University of Hohenheim - Faculty of Agricultural Science.]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2396/</dc:relation>
</oai_dc:dc>