<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Workshop: Stickstoffversorgung im ökologischen Gemüsebau</dc:title>
  <dc:creator>Puffert, Markus</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Impulsreferate:&#xD;
- Dr. Kurt Möller, KTBL, Darmstadt (Wissenschaft)&#xD;
- Markus Puffert, Ökoteam, Landwirtschaftskammer NRW, Münster&#xD;
- Johannes Storch, SAG Gesundkost, Dickendorf (Betriebsleiter, Rheinland‐Pfalz)&#xD;
- Dietrich Vogelsang, Gärtnerei Ulenburg, (Betriebsleiter, NRW)&#xD;
Akzeptanz findet die Ansicht, dass Zukaufdünger im Gemüsebau unverzichtbar sind, allerdings sind Haarmehlpellets konventionell. Es sollten dann pflanzliche Düngemittel bevorzugt werden. Hierzu die Gegenthese: Auf Dauer müssen Nährstoffe aus Abfällen zurück auf den Acker, nicht hochwertige Eiweiße, die auch zur Tierfütterung eingesetzt werden können.&#xD;
&#xD;
Die Suche nach Alternativen zu den Abfällen aus der konventionellen Agrarindustrie sollte in den Gemüsebau-Versuchsbetrieben, Bamberg und Köln-Auweiler weitergehen. Hierzu laufen bereits Versuche, weitere mit Gründüngungsschnitt, Kompost, Schafwollpellets, u.a. sind für 2013 geplant. Auweiler betätigt sich in einem Systemvergleich: Cut &amp; Carry, Kleegrassilagedüngung, Einsatz von CMC-Kompost in verschieden Varianten. Die Größenverhältnisse Geber- zu Nehmerfeld werden hier u.a. intensiv betrachtet.&#xD;
&#xD;
Für die weitere Diskussion dieser Thematik, vor allem auch der Chancen, Kompost, vergorene Lebensmittelreste, u.a. als Dünger für den ökologischen Gemüsebau weiter voranzubringen, bietet Dr. Möller das KTBL an. Hier sei ein Gremium vorhanden, was sich schon mit vielen Fachthemen des Ökolandbaues beschäftigt. Es sei somit geeignet, mit den notwendigen Fachleuten aus dem Bereich Ökolandbau mit Ökobauern, Verbänden, Beratern, Versuchsanstellern, Wissenschaftlern und evtl. auch Anbietern der Rohstoffen aus der Industrie die Diskussion weiter voran zu bringen.</dc:description>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24800/1/WS%20WITA%202013%20N%20Gem%C3%BCse.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Puffert, Markus    (2013) Workshop: Stickstoffversorgung im ökologischen Gemüsebau.       Workshop at:   12. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Rheinische Friedrich-Wilhelms-Universität Bonn, Deutschland, 5. bis 8. März 2013.     [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24800/</dc:relation>
</oai_dc:dc>