<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Engrais verts en interculture d’automne-hiver en plein champ - rapport final 2005</dc:title>
  <dc:creator>Védie, Hélène</dc:creator>
  <dc:creator>Taulet, Annick</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>La lutte contre les adventices et l’amélioration de la fertilité sont deux priorités en agriculture biologique : la culture d’engrais verts est une méthode permettant de concilier ces 2 objectifs. Les engrais verts permettent notamment d’introduire une biodiversité « interculturale » dans les rotations, de maintenir ou d’améliorer les qualités agronomiques et structurales des sols et de réduire l’enherbement. &#xD;
&#xD;
Les essais conduits par le GRAB en 2003 et 2004 ont permis de sélectionner plusieurs types d’engrais verts qui sont particulièrement performants sur ce créneau : les crucifères (moutarde, navette) et certains mélanges graminées et légumineuses. Ces engrais verts permettent de bien limiter le développement des adventices, une production de biomasse importante en 3 à 4 mois de culture, et une lutte efficace contre le lessivage des nitrates. &#xD;
Les essais conduits avec des crucifères sont nombreux et les producteurs disposent d’ores et déjà de références pour orienter leur choix ; ça n’est pas le cas avec les mélanges graminées et légumineuses.&#xD;
L’objectif de ce nouvel essai est de réaliser un screening de différents mélanges graminées + légumineuses en plein champ pour un semis d’automne en région méditerranéenne afin de rechercher les combinaisons les plus intéressantes pour ce créneau. En effet, les mélanges seigle + vesce (2003) et Ray-grass d’Italie + vesce (2004) ont donné des résultats intéressants, mais d’autres mélanges permettraient d’offrir un choix plus important aux producteurs.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8720/1/engrais_verts.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Védie, Hélène  and Taulet, Annick          (2006) Engrais verts en interculture d’automne-hiver en plein champ - rapport final 2005.  [Test of different green manures as winter intercrops in open field - annual report 2005.]   Groupe de Recherche en Agriculture Biologique.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8720/</dc:relation>
</oai_dc:dc>