<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação da relação seca/produtividade agrícola em cenário de mudanças climáticas.</dc:title>
  <dc:creator>Santos, Roziane Sobreira dos</dc:creator>
  <dc:creator>Costa, Luiz Cláudio</dc:creator>
  <dc:creator>Sediyama, Gilberto Chohaku</dc:creator>
  <dc:creator>Leal, Brauliro Gonçalves</dc:creator>
  <dc:creator>Oliveira, Robson Alves de</dc:creator>
  <dc:creator>Justino, Flávio Barbosa</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>As mudanças climáticas alertam para um possível aumento de eventos meteorológicos extremos em todo o mundo, sendo crescente a preocupação de como o clima pode mudar o ambiente e afetar a produção das culturas agrícolas. Este estudo investiga a relação entre a produtividade agrícola e a seca em algumas mesorregiões do estado de Minas Gerais, em cenários de mudanças climáticas. Foram utilizados dados meteorológicos diários projetados pelo modelo ECHAM5/MPI-OM, para o período de 2008 a 2020 para o cenário A1B. Utilizou-se a metodologia da zona agroecológica (AEZ) para estimar a produtividade futura do milho. Empregou-se o índice de seca Z de Palmer em um modelo de regressão linear com a produtividade do milho estimada pela metodologia da AEZ. O desempenho dos modelos foi verificado por meio das estatísticas: coeficiente de determinação (r2), raiz do erro quadrático médio(RMSE), erro absoluto médio (MAE) e índice de concordância de Willmott (d). Os resultados do índice de concordância de Willmott variaram entre 0,48 e 0,90, e os valores de r2 foram pouco expressivos.Contudo, a produtividade estimada pela metodologia AEZ projetou maiores perdas na produtividade do milho devido a limitações por água para os anos agrícolas de 2008/2009, 2009/2010, 2014/2015,2018/2019 para as mesorregiões Triângulo/Alto Paranaíba, Central Mineira e Jequitinhonha.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20339/1/Santos_avalia%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Santos, Roziane Sobreira dos; Costa, Luiz Cláudio; Sediyama, Gilberto Chohaku; Leal, Brauliro Gonçalves; Oliveira, Robson Alves de and Justino, Flávio Barbosa   (2011) Avaliação da relação seca/produtividade agrícola em cenário de mudanças climáticas.  [Evaluation of an agricultural drought/yield relationship in a scenario of climate change.]  Revista Brasileira de Meteorologia, 26 (2), pp. 313-321.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20339/</dc:relation>
</oai_dc:dc>