<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Monitoring der Umstellung auf den biologischen Landbau (MUBIL). Abschlussbericht</dc:title>
  <dc:creator>Freyer, Bernhard</dc:creator>
  <dc:creator>Surböck, Andreas</dc:creator>
  <dc:creator>Heinzinger, Markus</dc:creator>
  <dc:creator>Friedel, Jürgen K.</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Auf dem Biobetrieb Rutzendorf der BVW GmbH im Marchfeld wurde ein umfassendes Langzeitmonitoring zur Entwicklung des biologischen Landbaus eingerichtet. Das interdisziplinäre Projekt hat 2003 begonnen und untersucht die wichtigsten Systemkomponenten in einem Agrarökosystem. Ziele des Projekts: (a) Feststellen der Wirkungen der Umstellung auf Boden und Pflanzen, (b) Vergleichen der Nachhaltigkeit von drei Düngungsvarianten, (c) Analysieren der Auswirkungen von Biotopstrukturen und der Bewirtschaftung auf die Biodiversität am Betrieb. Im ersten Projektjahr wurden die Monitoringflächen eingerichtet und die Ausgangssituation erhoben. Ein Einfluss der biologischen Bewirtschaftung und der Düngung auf die untersuchten Bodenparameter konnte mit Ausnahme der Aggregatstabilität noch nicht festgestellt werden. Erste Ertragsdifferenzen aufgrund der unterschiedlichen Düngung liegen vor. Die biologische Bewirtschaftung und die Anlage von Ökostreifen hat sich positiv auf die Biodiversität, sowohl der Fauna als auch der Flora, ausgewirkt. In der Nähe einer Hecke waren die Erträge und die Bodenwassergehalte höher als im freien Feld.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18495/1/Freyer_et_al.-2006-MUBIL-Final_Report.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Freyer, Bernhard; Surböck, Andreas; Heinzinger, Markus and Friedel, Jürgen K.         (2006) Monitoring der Umstellung auf den biologischen Landbau (MUBIL). Abschlussbericht.  [Monitoring the conversion on Organic Farming (MUBIL II). Final Report.]   Universität für Bodenkultur (BOKU), Department für Nachhaltige Agrarsysteme, Institut für Ökologischen Landbau (IFÖL).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18495/</dc:relation>
</oai_dc:dc>