<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ações integradas em busca da sustentabilidade no Assentamento Tarumã-Mirim, zona rural de Manaus (AM).</dc:title>
  <dc:creator>Costa, Joanne Régis</dc:creator>
  <dc:creator>Soares, José Edison Carvalho</dc:creator>
  <dc:creator>Coral, Sandra Tapia</dc:creator>
  <dc:creator>Mota, Adelaide</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Neste trabalho, são apresentadas ações da primeira fase do projeto “Tarumã Vivo” desenvolvido pela Embrapa Amazônia Ocidental no Assentamento Tarumã-Mirim (Manaus-AM) e parceiros, com o objetivo de gerar conhecimentos e ações sustentáveis de forma colaborativa com os agricultores familiares. Os diagnósticos mostraram que a retirada da floresta está relacionada à produção de carvão vegetal e lenha, exploração de madeira e agropecuária. O projeto considerou o manejo da paisagem agrícola e os aspectos sócio-econômicos, o que resultou na construção de alternativas diferentes em objetivos, superfície, composição, arranjo e manejo, em 29 propriedades agrícolas. Os cursos ministrados foram meios importantes para mudanças, pois viabilizaram a substituição da venda de carvão vegetal por produção de hortaliças e a recuperação de áreas alteradas em 15 propriedades. A renda semanal aumentou de 54,26% considerando a venda direta na feira. Após o curso sobre Associativismo foi criada a Associação Agrícola Rural do Ramal do Pau Rosa (Assagrir), permitindo a articulação e viabilização de novas ações em prol da comunidade. O processo de empoderamento contemplou os quatro níveis (Cognitivo, Psicológico, Econômico e Político).</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22955/1/Costas_A%C3%A7%C3%B5es.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Costa, Joanne Régis ; Soares, José Edison Carvalho ; Coral, Sandra Tapia and Mota, Adelaide    (2012) Ações integradas em busca da sustentabilidade no Assentamento Tarumã-Mirim, zona rural de Manaus (AM).  [Integrated actions in pursuit of sustainability in the settlement Tarumã-Mirim, a rural area of Manaus (AM).]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (1), pp. 14-24.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22955/</dc:relation>
</oai_dc:dc>