<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Erarbeitung von Daten zu Inhaltsstoffen, Aminosäuren und Vitaminen in Öko-Futtermitteln zur optimierten Rationsgestaltung in der Monogastrierernährung</dc:title>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:description>Ziel des Projektes ist die schnelle Erfassung der Inhaltsstoffe, der Aminosäuren und Vitamine in einheimischen Ökofuttermitteln zur optimierten Rationsgestaltung für Schwein und Geflügel. Das analytische Potential der Nah-Infrarotspektroskopie (NIRS) bietet sich für die Schätzung der wertbestimmenden Inhaltsstoffe in Leguminosen, Getreide und Grundfutterkomponenten an. Basis einer erfolgreichen Anwendung der NIRS sind stabile NIR-Kalibrationen für die Schätzung der Inhaltsstoffe, die auf Daten aus Referenzanalysen beruhen. &#xD;
Aus Anbauversuchen an verschiedenen Standorten in Deutschland und des Instituts für Ökologischen Landbau in Trenthorst werden über drei Jahre Ernteproben der wichtigsten einheimischen Futtermittel gewonnen. Diese werden mittels klassischer Analytik untersucht und parallel dazu die NIR-Spektren aufgenommen. Die Hauptnährstoffe werden entsprechend der Methoden der VDLUFA analysiert, für die Bestimmung der Aminosäuren und Vitamine wird die HPLC angewendet. Die NIR-Analyse erfolgt an vermahlenen Proben, die Spektren werden im Bereich von 1000-2500 nm aufgenommen. Jeweils zwei Drittel der Proben dienen für die Kalibrierung, ein Drittel wird für die Validierung der Methoden eingesetzt. Die Güte der Kalibrierung wird anhand statistischer Kennzahlen zur Beurteilung der Schätzgenauigkeiten bewertet, die für jeden Inhaltsstoff, jede Aminosäure und jedes Vitamin ermittelt werden.&#xD;
Bereits während der Projektlaufzeit, nach Vorlage der Analysendaten des 1. Anbaujahres, werden Kalibrationen entwickelt, die mit Hilfe der Daten der weiteren Anbaujahre optimiert werden. Die Daten der drei Anbaujahre bilden die Grundlage für die Erstellung von „Öko-Futterwert-Tabellen“ zur optimierten Rationsgestaltung  für Monogastrier.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Erarbeitung von Daten zu Inhaltsstoffen, Aminosäuren und Vitaminen in Öko-Futtermitteln zur optimierten Rationsgestaltung in der Monogastrierernährung.  [Analytical data for evaluation of organic feedstuffs in monogaster nutrition: main ingredients, amino acids and vitamins.]   Runs 2012 - 2014.      Project Leader(s): Aulrich, Dr. Karen, Bundesforschungsinstitut für Ländliche Räume, Wald und Fischerei, D-Westerau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20817/</dc:relation>
</oai_dc:dc>