<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Strategien zur Regulierung der Kohlmottenschildlaus und Integration in gemüsebauliche Anbauverfahren (Verbundvorhaben)</dc:title>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens, das folgende Teilprojekte umfasst: FKZ 12NA016, FKZ 12NA020, FKZ 12NA022 und FKZ 12NA046.&#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/id/saved_search/1505.&#xD;
Das Projekt ist Teil eines Verbundvorhabens zum Problemschädling Kohlmottenschildlaus (weitere Teilprojekte: Manipulation der funktionellen Biodiversität im Gemüsebau zur Förderung von natürlichen Regulationsprozessen (12NA016); Integrierte Bekämpfung der Kohlmottenschildlaus an Gemüsekohlarten (12NA020); Neue Ansätze zur Bekämpfung der Kohlmottenschildlaus (Aleyrodes proletella) einem Problemschädling im Kohlanbau (12NA022)). Gesamtziel des Verbundvorhabens ist die Erarbeitung eines Konzepts zur Bekämpfung der Kohlmottenschildlaus für den ökologischen und integrierten Anbau von Kohl.&#xD;
Ziel dieses Teilprojektes ist die Erarbeitung neuer Methoden und  Strategien zur Regulation der Kohlmottenschildlaus und deren Einbindung in gegenwärtige Anbauverfahren gemüsebaulicher Kohlkulturen. Dabei sollen in enger Zusammenarbeit mit dem Teilprojekt 12NA020 bekämpfungsrelevante Grundlagen zur Populationsdynamik (Migrationsverhalten), zu Befalls-/ Verlustrelationen und Schadschwellen erarbeitet werden. Dies soll eine bessere Terminierung von Regulierungsmaßnahmen, wie z.B. temporäre Kulturschutznetzauflagen oder Pflanzenschutzmittelanwendung ermöglichen. Weiterhin werden Ansätze überprüft über die Anpassung von Ausbringungstechnik und  Wasseraufwandmengen sowie den Einsatz von Additiven die Wirksamkeit von Pflanzenschutzmitteln zu erhöhen und damit deren Aufwand zu reduzieren. In einem weiteren Schritt sollen vorbeugende Maßnahmen zur Regulierung der Kohlmottenschildlaus weiterentwickelt werden. Im Fokus stehen dabei die Etablierung von Untersaaten sowie ein optimierter Pflanztermin. Zudem soll untersucht werden, ob der natürlich vorkommende Parasitoid Encarsia tricolor durch eine offene Zucht an gepflanzten „banker plants“ vermehrt werden kann. Diese und die in den anderen Teilprojekten erarbeiteten Einzelbausteine sollen schließlich zusammengeführt und die Gesamtverfahren im Rahmen von Feldversuchen an der LFA sowie in Praxisbetrieben überprüft werden.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Strategien zur Regulierung der Kohlmottenschildlaus und Integration in gemüsebauliche Anbauverfahren (Verbundvorhaben).  [Strategies for cabbage whitefly regulation and implementation into field vegetable production systems.]   Runs 2013 - 2016.      Project Leader(s): Hirthe, Gunnar, Landesforschungsanstalt für Landwirtschaft und Fischerei Mecklenburg-Vorpommern, D-Gülzow.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24456/</dc:relation>
</oai_dc:dc>