<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>A construção do mercado para o café em Alto Paraíso de Goiás.</dc:title>
  <dc:creator>Campos, Jurema Iara</dc:creator>
  <dc:creator>Valente, Ana Lúcia Eduardo Farah</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Este estudo apresenta os principais resultados da análise de como habitantes de Alto Paraíso de Goiás estão buscando alternativas para o desenvolvimento sustentável do município, por meio da implantação, pela Embrapa, de projeto relativo ao resgate do café. A mineração e as atividades agropecuárias foram exercidas na região até os anos 60, quando a atividade principal passou a ser o turismo, a partir da criação do Parque Nacional da Chapada dos Veadeiros e da inauguração de Brasília. Em 2000, o fluxo de turistas decaiu devido a problemas relativos à saúde pública, acarretando estagnação da economia local. Nos últimos anos, produtores familiares despertaram para a existência, ali, de um café que pode ser comercializado em nichos de mercado de grãos especiais: orgânicos e de origem definida, e buscaram, na Embrapa, o desenvolvimento de projeto de pesquisa. O estudo na região revelou que por meio do desvelamento de valores - história, cultura e tradições - é possível estabelecer estratégia mais eficiente de busca de mercado, a partir da experiência revelada no trabalho concreto e na cultura dos produtores. E que o desenvolvimento rural deve ser buscado por meio do desenvolvimento de atividades da nova ruralidade e da aplicação de abordagem territorial de desenvolvimento.</dc:description>
  <dc:date>2010-01</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22600/1/Campos_Constru%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Campos, Jurema Iara  and Valente, Ana Lúcia Eduardo Farah    (2010) A construção do mercado para o café em Alto Paraíso de Goiás.  [The construction market for coffee in Alto Paraiso de Goias.]  Revista de Economia e Sociologia Rural, 48 (1), pp. 23-40.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22600/</dc:relation>
</oai_dc:dc>