<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Distribuição dos agregados e carbono orgânico influenciados por manejos agroecológicos.</dc:title>
  <dc:creator>Loss, Arcângelo</dc:creator>
  <dc:creator>Pereira, Marcos Gervasio</dc:creator>
  <dc:creator>Schultz, Nivaldo</dc:creator>
  <dc:creator>Ferreira, Edilene Pereira</dc:creator>
  <dc:creator>Silva, Eliane Maria Ribeiro da</dc:creator>
  <dc:creator>Beutler, Sidinei Julio</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste estudo foi verificar a influência do manejo agroecológico na distribuição dos agregados estáveis em água e no teor de carbono orgânico dos agregados em diferentes coberturas vegetais. Foram selecionadas cinco áreas, a saber: sistema agroflorestal; cultivo de figo (Ficus carica L.); consórcio maracujá (Passiflora edulis S.)–Desmodium sp.; cultivo de feijão (Phaseolus vulgaris L.), em manejo convencional, e cultivo de milho (Zea mays L.), em plantio direto. Em cada área, foram coletadas amostras de terra indeformadas, nas profundidades de 0 - 5 e 5 - 10 cm, e avaliada a estabilidade dos agregados e o teor de carbono orgânico nos agregados (COAGR). A maior massa de agregados encontra-se na classe de 2,00 mm, em ambas as profundidades, com exceção do cultivo de feijão. Nas duas profundidades, a classe de 2,00 mm apresentou os maiores valores de COAGR para a área do consórcio macaracujá - Desmodium sp.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22003/1/Loss_Distribui%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Loss, Arcângelo ; Pereira, Marcos Gervasio; Schultz, Nivaldo ; Ferreira, Edilene Pereira ; Silva, Eliane Maria Ribeiro da  and Beutler, Sidinei Julio    (2009) Distribuição dos agregados e carbono orgânico influenciados por manejos agroecológicos.  [Aggregate and organic carbon distribution influenced by agroecological handling.]  Acta Scientiarum Agronomy, 31 (03), pp. 523-528.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22003/</dc:relation>
</oai_dc:dc>