<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Avaliação de cultivares de soja, sob manejo orgânico, para fins de adubação verde e produção de grãos.</dc:title>
  <dc:creator>Padovan, Milton Parron</dc:creator>
  <dc:creator>Almeida, Dejair Lopes de</dc:creator>
  <dc:creator>Guerra, José Guilherme Marinho</dc:creator>
  <dc:creator>Ribeiro, Raul de Lucena Duarte</dc:creator>
  <dc:creator>Ndiaye, Aly</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo deste trabalho foi avaliar o desempenho de seis cultivares de soja, sob manejo orgânico, para fins de adubação verde e produção de grãos. Utilizou-se delineamento experimental de blocos casualizados, com quatro repetições por tratamento (cultivar). Na época da colheita, 81 dias após a emergência das plântulas, todas as cultivares testadas (Celeste, Surubi, Campo Grande, Mandi, Lambari e Taquari) mostraram excelente nodulação, variando de 545 a 760 mg/planta de massa nodular seca. As cultivares Celeste e Taquari, que produziram, respectivamente, 8,33 e 7,12 t ha-1 de biomassa seca da parte aérea, apresentaram outras características agronômicas vantajosas, tais como: ciclo curto, alta acumulação de nutrientes (N, P, K, Ca e Mg) nos tecidos verdes e bom rendimento de sementes. Esses caracteres indicam potencial de 'Celeste' e 'Taquari' para adubação verde de verão em sistemas de agricultura orgânica. Cinco das cultivares avaliadas revelaram tendência ao acamamento, porém dentro de níveis aceitáveis. As cultivares Celeste, Surubi, Campo Grande, Mandi e Taquari suplantaram em 23%, 32%, 33%, 44% e 70%, respectivamente, a média nacional de produtividade de soja, estimada em 2.398 kg ha-1 nas últimas três safras.</dc:description>
  <dc:date>2002-12</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22677/1/padovan_Avalia%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Padovan, Milton Parron ; Almeida, Dejair Lopes de ; Guerra, José Guilherme Marinho ; Ribeiro, Raul de Lucena Duarte  and Ndiaye, Aly    (2002) Avaliação de cultivares de soja, sob manejo orgânico, para fins de adubação verde e produção de grãos.  [Evaluation of soybean cultivars under organic management for green manuring and grain production.]  Pesquisa Agropecuária Brasileira, 37 (12), pp. 1705-1710.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22677/</dc:relation>
</oai_dc:dc>