<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Atributos físicos e microbiológicos de um latossolo vermelho-amarelo distrófico típico sob cerrado nativo e monocultivo de soja.</dc:title>
  <dc:creator>Ramos, Fabricio Tomaz</dc:creator>
  <dc:creator>Nunes, Maria Cândida Moitinho</dc:creator>
  <dc:creator>Campos, Daniela Tiago da Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Ramos, Denis Tomás</dc:creator>
  <dc:creator>Maia, João Carlos de Souza</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:description>O uso conservacionista do solo tem-se instituído tema de crescentes discussões devido à remoção de biomas e seu posterior uso agrícola. Hipoteticamente, acredita-se que a avaliação da qualidade agronômica de um solo qualquer, por meio de indicadores conjugados, em vez de interpretações isoladas, é mais adequada para caracterização do efeito antrópico em sistemas agrícolas. Em função disso, objetivou-se diagnosticar alterações em um LATOSSOLO VERMELHO-AMARELO Distrófico típico sob monocultivo de soja e cerrado nativo com base em indicadores físicos e microbiológicos, amostrados de modo inteiramente casualizados na profundidade de 0 a 10 cm. Foi possível identificar degradações físico-microbiológicas significativas no ambiente antropizado, com reduções médias nos indicadores de 47,87%; 15,76%; 24,74%; 39,90% e 15,36% para umidade gravimétrica, porosidade total, carbono microbiano, respiração basal e quociente microbiano; e aumentos para a densidade do solo, resistência mecânica do solo à penetração, microporosidade, quociente metabólico de 19,47%; 128,71%; 56,55% e 163,44%, respectivamente. Conjugando esses resultados isolados por meio do método do Qualigrama obteve-se um índice quantitativo da qualidade edáfica no monocultivo de soja igual a 0,26, que qualitativamente corresponde ao estado de “nível crítico” em comparação ao ambiente nativo.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/23085/1/Ramos_Atributos.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ramos, Fabricio Tomaz ; Nunes, Maria Cândida Moitinho ; Campos, Daniela Tiago da Silva ; Ramos, Denis Tomás  and Maia, João Carlos de Souza    (2011) Atributos físicos e microbiológicos de um latossolo vermelho-amarelo distrófico típico sob cerrado nativo e monocultivo de soja.  [Physical and microbiological attributes of a ferralsol under native cerrado and soybean monoculture.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (2), pp. 79-91.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/23085/</dc:relation>
</oai_dc:dc>