<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Miljøeffekter af bioforgasning og separering af gylle - indflydelse på lugt, ammoniakfordampning og kvælstofudnyttelse</dc:title>
  <dc:creator>Hansen, Martin N.</dc:creator>
  <dc:creator>Birkmose, Torkild</dc:creator>
  <dc:creator>Mortensen, Børge</dc:creator>
  <dc:creator>Skaaning, Kent</dc:creator>
  <dc:subject>Recycling, balancing and resource management</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Risikoen for ammoniaktab under lagring er højere for bioforgasset og separeret gylle, men effektiv overdækning af gyllelagre begrænser effektivt tabet. Med et effektivt flydelag er tabet ens for behandlet og ubehandlet gylle. Bioforgasning og separering af gylle begrænser ammoniaktabet i forbindelse med gyllens udbringning, effekten er højst af separering. Bioforgasning og separering af gylle fører ikke til mærkbar begrænsning af lugtgener fra gyllelagre, lugtgenerne kan dog effektivt begrænses ved effektiv overdækning af lagre. Lugtgenerne i forbindelse med udbringning af gylle er lavere ved udbringning af bioforgasset og separeret gylle end ved udbringning af ubehandlet gylle.&#xD;
Bioforgasset gylle og separeret gylle giver en højere kvælstofudnyttelse end ubehandlet gylle. Forårsudbragt fiberfraktion giver en kvælstofudnyttelse på 45-50 pct. Efterårsudbragt fiber giver en lavere kvælstofudnyttelse. Tørret og pelleteret fiberfraktion giver en relativ svag kvælstofudnyttelse.</dc:description>
  <dc:contributor>Correll, Anders</dc:contributor>
  <dc:date>2004-06</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3517/1/3517.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hansen, Martin N.; Birkmose, Torkild; Mortensen, Børge and Skaaning, Kent     (editor): Correll, Anders (Ed.)    (2004) Miljøeffekter af bioforgasning og separering af gylle - indflydelse på lugt, ammoniakfordampning og kvælstofudnyttelse.  [Environmental effects of anaerobic digestion and separation of slurry - odour, ammonia emission and nitrogen utilisation.]  Grøn Viden, Markbrug, no. 296. Danish Institute of Agricultural Sciences, Dep. of Agricultural Engineering.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3517/</dc:relation>
</oai_dc:dc>