<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Výsledky pokusu s ekologickým pěstováním máku</dc:title>
  <dc:creator>Kuchtová, Perla</dc:creator>
  <dc:creator>Psenicka, Petr</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Na základě výsledků z předchozího roku byl v roce 2007 založen pokus, který měl za cíl ověřit vliv biofungicidů Polyversum a Supresivit na výskyt houbových chorob u rostlin máku v ekologickém zemědělství. Testován byl účinek obou přípravků ve třech odstupňovaných dávkách: v dávce doporučené výrobcem přípravku, v dvojnásobné a trojnásobné dávce u bělosemenné odrůdy Albín a modrosemenných odrůd Opal a Major. Zjistili jsme, že účinek přípravku Polyversum na plošné napadení makovic houbovými chorobami vzrůstá s rostoucí dávkou přípravku. Totéž platí pro výnos. U Supresivitu má největší účinek na plošné napadení makovic ošetření dávkou doporučenou výrobcem, zdvojnásobení či ztrojnásobení dávky má nižší efekt, i když ve srovnání poskytuje v průměru lepší výsledky než kontrola. Zdá se, že Supresivit větší měrou pozitivně ovlivňuje výši výnosu než plošné napadení makovic chorobami. U odrůd s nižším výnosovým potenciálem (Albín) se vliv použitého biofungicidu projevuje výrazněji než u odrůd s lepšími parametry.</dc:description>
  <dc:publisher>ČZU v Praze</dc:publisher>
  <dc:contributor>Becka, David</dc:contributor>
  <dc:date>2007-12-12</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21883/1/File0001.PDF</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kuchtová, Perla and Psenicka, Petr    (2007) Výsledky pokusu s ekologickým pěstováním máku.  [Results of the Trial with Ecological Growing of Poppy Seed.]  In: Becka, David (Ed.)   Agricultura-Scientia-Prosperitas, Prosperující olejniny 2007, ČZU v Praze, Praha, 2007 (1), pp. 82-86.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21883/</dc:relation>
</oai_dc:dc>