<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Développement d'outils moléculaires pour des études épidémiologiques, biochimiques et histologiques de différents pathogènes fongiques de la vigne</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:description>Une lutte efficace contre les pathogènes fongiques de la vigne implique des connaissances de plus en plus fines sur l'organisme pathogène en question: ceci tant au niveau de sa physiologie, de sa génétique, de son mode de propagation et ses stratégies d'infection, que sur la modélisation de l'infection, le diagnostic, la détection précoce, de même que sur l'étude des mécanismes de résistance de la vigne contre ces différents pathogènes fongiques. L'étude des mécanismes de résistance de la vigne (induction d'enzymes particulières, par exemple stilbènes synthases, callose synthases contre Plasmopara viticola...) contre ces différents pathogènes au niveau moléculaire permet de mettre en évidence les gènes impliqués et d'étudier leur régulation, ce qui à long terme offre de nouvelles voies pour l'amélioration des plantes. L'obtention de marqueurs spécifiques (sonde moléculaire: ARNribosomique, enzymes particulières) contre ces mêmes pathogènes fongiques permettra de diagnostiquer plus rapidement la présence d'un champignon dans les tissus végétaux avant même l'apparition de symptômes. Ces outils moléculaires, combinés à de l'histologie (PCR in situ), permettent aussi de localiser le pathogène dans les tissus, ce qui est idéal par exemple dans l'étude de la latence de Botrytis cinerea dans les baies vertes de raisin.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5075/1/Gindro-2005-pathogenes-vigne.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Développement d'outils moléculaires pour des études épidémiologiques, biochimiques et histologiques de différents pathogènes fongiques de la vigne.  [Development of molecular tools for epidemiological, biochemical and histological studies of different grape berries fungal pathogens.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Gindro, Katia, Agroscope RAC Changins, Eidgenössische Forschungsanstalt für Pflanzenbau, CH-1260 Nyon, E-mail: info@rac.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5075/</dc:relation>
</oai_dc:dc>