<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Statusrapport 2011: Nye markedsmuligheder med krydderier og bær i økologiske kødprodukter (BERRYMEAT)</dc:title>
  <dc:creator>Hansen, Flemming</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Processing, packaging and transportation</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Målet er at udvide produktsortimentet af økologiske  kødprodukter med nye spændende smagsvarianter. nyhedsværdien er at udnytte urter og bær både til en biologisk konser-vering samt til at give produkterne en ny og spændende smagsprofil og udseende. &#xD;
Projektet er forbrugerdrevent, idet MAPP skal undersøge, hvordan økologiske forbrugere forholder sig til ny konserveringsteknologi i form af bær og urter, samt undersøge hvor-dan de forholder sig til de nye produkter både ved bedømmelser og i købssituationer. Blandt danske bær og urter skal AU-IHP udvælge og producere de sorter, der på DMRI skal screenes for antimikrobiel aktivitet og gode smagsegenskaber i kødprodukter. AU-IHP skal endvidere arbejde med at optimere dyrknings- og lagringsforhold, så de ønske-de egenskaber bevares bedst muligt efter høst. DMRI skal kombinere de udvalgte bær og urter så det bedste resultat opnås. Herunder skal det undersøges, hvordan bær og urter skal tilsættes kødprodukterne og det skal klarlægges, hvordan forskellige råvarer og forædlingsprocesser påvirker den antimikrobielle aktivitet. Resultaterne fra DMRI skal løbende valideres ved prøveproduktioner på de to deltagende virksomheder. Som afslutning vil det blive dokumenteret om de udvalgte bær og urter kan garantere fødevaresik-kerhed og god spisekvalitet i hele holdbarhedsperioden. Der foretages afslutningsvis en økonomisk vurdering af de samlede produktionsomkostninger.</dc:description>
  <dc:date>2012-01-03</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25506/7/25506.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Hansen, Flemming         (2012) Statusrapport 2011: Nye markedsmuligheder med krydderier og bær i økologiske kødprodukter (BERRYMEAT).    .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25506/</dc:relation>
</oai_dc:dc>