<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Økologisk planteavl uden husdyr</dc:title>
  <dc:creator>Olesen, Jørgen E.</dc:creator>
  <dc:creator>Askegaard, Margrethe</dc:creator>
  <dc:creator>Rasmussen, Ilse A.</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Jordens frugtbarhed opbygges og vedligeholdes gennem anvendelse af grøngødning, efterafgrøder og bælgsæd. Disse faktorer er i Danmark undersøgt i et forsøg med økologiske kornsædskifter på fire forskellige jordtyper. Der var store forskelle mellem lokaliteter med hensyn til udbytteniveau, udvaskning af næringsstoffer og forekomst af ukrudt. Mens de største kornudbytter blev høstet på lerjordene blev den største mængde råprotein i ært/byg høstet på sandjordene. På lerjorden og den lerblandede sandjord var der en god sammenhæng mellem udbyttet i vinterhvede og kvælstofopsamlingen i den forudgående kløvergræs, hvorimod kvælstofudvaskning på den grovsandede jord reducerede udbyttet i vinterhvede betydeligt. Udvaskningen af N var størst på den grovsandede jord. Fangafgrøder havde størst effekt på udvaskningen på Jyndevad og ingen effekt på Flakkebjerg. Der var også både positive og negative effekter af fangafgrøder, og på det samlede udbytte i sæd-skiftet gav fangafgrøder en udbyttestigning på -3,0 til 2,4 hkg/ha/år. Husdyrgødning øgede udbyttet i kornafgrøderne, men kan også bremse etableringen af især kløverudlæg, og anvendelse af husdyr-gødning bør derfor indpasses rigtigt i sædskiftet.</dc:description>
  <dc:publisher>Planteforsk</dc:publisher>
  <dc:contributor>Eltun, Ragnar</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1807/1/C0022.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Olesen, Jørgen E.; Askegaard, Margrethe and Rasmussen, Ilse A.    (2002) Økologisk planteavl uden husdyr.  [Organic crop production without animals.]      Paper at:   Næringsstofforsyning i økologiske dyrkningssystem med lite husdyrgjødsel, Honne, Norge.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1807/</dc:relation>
</oai_dc:dc>