<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Verbrauchervertrauen in Biolebensmittel</dc:title>
  <dc:creator>Boland, Hermann</dc:creator>
  <dc:creator>Kriege-Steffen, Astrid</dc:creator>
  <dc:creator>Lohscheidt, Julia</dc:creator>
  <dc:creator>Stolze, Matthias</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Heutzutage existiert ein sehr komplexer und anonymer Lebensmittelmarkt. Somit ist das Vertrauen in Lebensmittel für den Verbraucher zu einem Schlüsselproblem bei seiner Lebensmittelauswahl geworden. Dieser Beitrag beschäftigt sich mit der Frage, ob Verbraucher dem Produktionsprozess von Biolebensmitteln oder dem Produkt als solches vertrauen. Weiterhin soll der Einfluss von Rückverfolgbarkeitssystemen auf den Kaufentscheidungsprozess untersucht werden.&#xD;
Die Ergebnisse zeigen, dass Verbraucher in zwei Gruppen eingeteilt werden können, Verbraucher die dem Produktionsprozess vertrauen und Verbraucher, die dem Produkt vertrauen. Bezogen auf Rückverfolgbarkeitssysteme wird deutlich, dass sie im Prozess der Kaufentscheidung des Verbrauchers für oder gegen Biolebensmittel keine bedeutsame Rolle spielen. Allerdings ist die Herkunft des Lebensmittels, wie regionale Herkunft oder Ursprungsland, ein wichtiges Kriterium bei der Entscheidung des Verbrauchers für oder gegen ein Lebensmittel. &#xD;
Die Ergebnisse der Studie sollen helfen, Kommunikationsstrategien für die Stärkung des Verbrauchervertrauens in Biolebensmittel zu entwickeln.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17408/3/Kriege-Steffen_17408.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Boland, Hermann; Kriege-Steffen, Astrid; Lohscheidt, Julia and Stolze, Matthias    (2011) Verbrauchervertrauen in Biolebensmittel.  [Consumer trust in organic food.]      Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17408/</dc:relation>
</oai_dc:dc>