<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Direkte Kontrolle von Vicia hirsuta (L.) S.F. Gray in Wintergetreide.</dc:title>
  <dc:creator>Lukashyk, P.</dc:creator>
  <dc:creator>Berg, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Juroszek, P.</dc:creator>
  <dc:creator>Köpke, U.</dc:creator>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Die Rauhhaarige Wicke (Vicia hirsuta) tritt in konkurrenzschwachen Wintergetreidebeständen des Organischen Landbaus oft massenhaft und ertragswirksam auf, so daß direkte Kontroll-maßnahmen notwendig werden. Informationen zur Kontrolle von Vicia hirsuta bei starkem Unkrautdruck fehlen bisher weitgehend. &#xD;
In faktoriellen Feldversuchen in Winterroggen und Winterweizen werden daher die mechanische Kontrolle in frühen (Hacken, Striegeln) und späten Entwicklungsstadien (Herauskämmen) sowie die thermische Kontrolle und das Verätzen durch Einsatz von Kainit geprüft. &#xD;
Im ersten und dem laufenden zweiten Versuchsjahr zeigte sich, daß sich Getreide nach thermischer Behandlung vor Bestockungsende gut regeneriert. Behandlungen nach der Bestockung des Getreides schädigten Vicia hirsuta nicht ausreichend. In Vorversuchen im Gewächshaus war Vicia hirsuta in allen Stadien gegen das Verätzen mit Kainit empfindlich, der Wirkungsgrad bei Anwendung im Jugendsta-dium am höchsten. Im Freiland war die Wirkung stark witterungsabhängig, d.h. nur bei hoher Verdunstung und Einstrahlung ausreichend. Eine effiziente mechanische Kontrolle von Vicia hirsuta erscheint in Winterweizen demnach möglich. Voraussetzung sind die rechtzeitige Bearbeitung während des Schossens und ggf. wiederholte Durchfahrten bis nach dem Ährenschieben.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlag Freisinger Künstlerpresse W. Bode</dc:publisher>
  <dc:contributor>Maidl, F.-X.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Diepenbrock, W.</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3661/1/Artikel_Berlin.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lukashyk, P.; Berg, M.; Juroszek, P. and Köpke, U.    (2002) Direkte Kontrolle von Vicia hirsuta (L.) S.F. Gray in Wintergetreide.  [Direct control of Vicia hirsuta (L.) S.F. Gray in winter grains.]  In: Maidl, F.-X. and Diepenbrock, W. (Eds.)  Mitteilungen der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften, Verlag Freisinger Künstlerpresse W. Bode, 14, pp. 173-174.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3661/</dc:relation>
</oai_dc:dc>