<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einfluss des Marktfruchtbaus auf die Gewinnveränderung in ökologisch wirtschaftenden Betrieben in Mecklenburg-Vorpommern</dc:title>
  <dc:creator>Gruber, H.</dc:creator>
  <dc:creator>Annen, T.</dc:creator>
  <dc:creator>Ziesemer, A.</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>Derzeit wirtschaften in Mecklenburg-Vorpommern 438 Landwirte auf 84.152 ha nach den Richtlinien des ökologischen Landbaus. Das sind 6,1 % der landwirtschaftlichen Nutzfläche. Über 60 % der umgestellten Fläche ist Grünland. In Mecklenburg-Vorpommern führten wirtschaftliche und soziale Rahmenbedingungen zu besonderen Strukturen in den ökologisch wirtschaftenden Betrieben. Diese und die Effizienz der Produktion werden maßgeblich durch die natürlichen Anbaubedingungen beeinflusst. Ziel betriebswirtschaftlicher Untersuchungen waren die Betrachtung von Einflussgrößen im Marktfruchtbau und deren Auswirkungen auf die Wirtschaftlichkeit des Gesamtbetriebes unter Berücksichtigung der zukünftigen agrarpolitischen Rahmenbedingungen (Agenda 2000).&#xD;
Die Ergebnisse der Berechnungen zeigen, dass unabhängig vom Betriebstyp eine Ertragssteigerung im Marktfruchtbau negative Gewinnveränderungen, die sich aus den zukünftigen agrarpolitischen Maßnahmen ergeben, nicht ausgleichen kann. Dennoch wirken steigende Erträge im Marktfruchtbau bei allen Betriebstypen positiv und sollten daher ein Betriebsziel sein. Der modellhafte Vergleich zeigt, dass besonders beim Typ Marktfruchtbau eine Ertragssteigerung lohnenswert ist. Da diese Betriebe häufig auf besseren Böden wirtschaften und das derzeitige Ertragsniveau als gering einzuschätzen ist, erscheint eine Ertragserhöhung realistisch. Anders ist diese Situation beim Typ Gemischtbetrieb mit Mutterkuhhaltung zu beurteilen. Die überwiegend ungünstigen Standortbedingungen lassen die Möglichkeit einer Ertragssteigerung eher fraglich erscheinen. Bei beiden Formen des Gemischtbetriebes wird deutlich, dass eine Risikoverlagerung auf zwei Betriebszweige das Gesamtsystem weniger anfällig macht. Das bestätigt sich auch unter der Annahme, dass die Preise für ökologisch erzeugte Produkte aus dem Marktfruchtbau, also für Getreide, Körnerleguminosen oder Raps, fallen. Dennoch wären bei allen Betriebstypen die Auswirkungen sinkender Preise auf den Gesamtbetrieb erheblich. Demzufolge wären Ertragssteigerungen über das hier unterstellte Maß hinaus erforderlich, um die Verluste durch Preissenkung auszugleichen.</dc:description>
  <dc:date>2001-06</dc:date>
  <dc:type>Web product</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>text/html</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1167/1/1167-gruber-h-et-al-2001-marktfrucht.mht</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gruber, H.; Annen, T. and Ziesemer, A.    (2001) Einfluss des Marktfruchtbaus auf die Gewinnveränderung in ökologisch wirtschaftenden Betrieben in Mecklenburg-Vorpommern.  [Influence of cash cropping on the change of profit on organic farms in Mecklenburg-Vorpommern.]  .  Online at &lt;http://www.landwirtschaft-mv.de/oekobetr.mv &lt;http://www.landwirtschaft-mv.de/oekobetr.mv&gt;&gt;.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1167/</dc:relation>
</oai_dc:dc>