<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Connaissance des plantes et examen des variétés de pomme de terre, de céréales et maïs, d'oléagineux, de protéagineux et de betterave à sucre</dc:title>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>L'étude variétale des espèces actuelles ou nouvelles de grandes cultures contribue à l'effort fourni par l'agriculture suisse pour satisfaire la demande en produits agricoles indigènes de qualité. Les variétés doivent répondre à de nombreux critères de productivité et de qualité propres à chaque espèce et avoir des caractéristiques agronomiques permettant de les cultiver efficacement à de faibles niveaux d'intrants compatibles avec une agriculture respectueuse de l'environnement. En application des dispositions prévues par l'ordonnance sur les semences et plants, les Stations sont chargées de l'évaluation de la valeur agronomique et technique (VAT) de nouvelles variétés proposées à l'inscription au catalogue national (CN). Cette procédure est indispensable pour les obtentions suisses des espèces de grandes cultures. Avec la reconnaissance réciproque du CN suisse et du Catalogue Commun de L'Union européenne, les listes recommandées (LR) ont acquis de l'importance. Le concept de liste recommandée intéresse les interprofessions (swiss granum, swisspatat), la vulgarisation, les obtenteurs et le commerce des semences, certains industriels de l'agro-alimentaire et le monde agricole en général. Les responsables de l'étude variétale des Stations interviennent comme experts dans les commissions techniques des interprofessions responsables de l'établissement des LR. D'autre part, des études sont entreprises pour comprendre le comportement des espèces étudiées dans les conditions pédo-climatiques de la Suisse.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5054/1/Pellet-2005-grandes-cultures.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Connaissance des plantes et examen des variétés de pomme de terre, de céréales et maïs, d'oléagineux, de protéagineux et de betterave à sucre.  [Varietal testing and crop knowledge improvement in potato, cereals, maize, oilseeds, grain legumes and sugar beet.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Pellet, Didier, Agroscope RAC Changins, Eidgenössische Forschungsanstalt für Pflanzenbau, CH-1260 Nyon, E-mail: info@rac.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5054/</dc:relation>
</oai_dc:dc>