<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Alternativas de recuperação da fertilidade de solo em sistema agrícola de subsistência no Nordeste Paraense.</dc:title>
  <dc:creator>Veiga, Débora Veiga de</dc:creator>
  <dc:creator>Carvalho, Cláudio José Reis de</dc:creator>
  <dc:creator>Kato, Osvaldo Riohey</dc:creator>
  <dc:creator>Mourão Junior, Moisés</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Em uma área de capoeira, em Marapanim–PA, e utilizando um desenho experimental inteiramente casualizado, com quatro repetições, os fatores prática de corte-e-trituração, fosfato natural e adubação verde foram testados como alternativas agroecológicas de recuperação da fertilidade de solo, através dos tratamentos: capoeira; testemunha; fosfato natural (FN); feijão-de-porco [Canavalia ensiformis (L.) D.C.] (FP); FN + FP; FN + guandu [Cajanus cajan (L.) Millspaugh] (G); FN + titônia [Tithonia diversifolia (Hemsl.) A. Gray] (T); FP + G; FP + T. O preparo do solo para o plantio dos cultivos-teste, sequência mandioca e milho, foi feito pelo sistema de corte-e-trituração da vegetação em pousio. Os tratamentos de recuperação da fertilidade de solo só afetaram positivamente a produção do milho, e aquele de maior impacto foi o fosfato natural com guandu, seguido pelos tratamentos fosfato natural e fosfato natural com feijão-de-porco. O tratamento de maior impacto positivo na matéria orgânica e no fósforo disponível foi o fosfato natural com guandu, o que se refletiu na produção do milho. Diferente da titônia, o guandu claramente se beneficiou da presença do fosfato natural.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22987/1/Veiga_Alternativas.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Veiga, Débora Veiga de; Carvalho, Cláudio José Reis de; Kato, Osvaldo Riohey and Mourão Junior, Moisés   (2012) Alternativas de recuperação da fertilidade de solo em sistema agrícola de subsistência no Nordeste Paraense.  [Alternatives for soil fertility reclamation in shift cultivation system in northeast Paranaense.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 7 (1), pp. 111-120.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22987/</dc:relation>
</oai_dc:dc>