<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Erstellung und Prüfung von Verfahren zur Abschätzung des N-Umsatzes im Rahmen der Humusreproduktion im ökologischen Landbau - Projektvorstellung</dc:title>
  <dc:creator>Ringe, Dr. Horst</dc:creator>
  <dc:creator>Liess, Ekkehard</dc:creator>
  <dc:creator>Franko, Dr. Uwe</dc:creator>
  <dc:creator>Kolbe, Dr. Hartmut</dc:creator>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:subject>Technology transfer</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Die Sächsische Landesanstalt für Landwirtschaft entwickelt in Zusammenarbeit mit dem Umweltforschungszentrum Leipzig-Halle für die landwirtschaftliche Praxis ein Verfahren zur Beschreibung der Kohlenstoffdynamik in der organischen Bodensubstanz und der Abschätzung der N-Mineralisierung. Dazu wird das PC-Modell zum Kohlenstoffhaushalt CCB (Candy Carbon Balance) genutzt und weiter entwickelt, da dieses wenige Eingangsdaten benötigt, die im landwirtschaftlichen Betrieb leicht verfügbar sind. In dem Modell ist an die Mineralisierung des Kohlenstoffs die N-Freisetzung aus der organischen Substanz gekoppelt. Zur Überprüfung des CCB werden Werte aus Dauerversuchen herangezogen.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8880/1/20060606_Poster_FeldtagRoda2006_Ringe_Candy.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ringe, Dr. Horst; Liess, Ekkehard; Franko, Dr. Uwe and Kolbe, Dr. Hartmut    (2006) Erstellung und Prüfung von Verfahren zur Abschätzung des N-Umsatzes im Rahmen der Humusreproduktion im ökologischen Landbau - Projektvorstellung.  [Development and verification of methods for estimating the nitrogen turnover in organic farming on the basis of data from long-term experiments – Project introduction.]      Poster at:   Vortragsveranstaltung mit Feldtag „Forschung zum ökologischen Landbau in Sachsen“, Roda, 14. 06. 2006.     [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8880/</dc:relation>
</oai_dc:dc>