<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Panorama dos cursos de agroecologia no Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Balla, João Vitor Quintas</dc:creator>
  <dc:creator>Massukado, Luciana Miyoko</dc:creator>
  <dc:creator>Pimentel, Vania Costa</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Os cursos de agroecologia têm crescido nos últimos anos e sua introdução nas instituições de ensino se deu, em especial, a partir dos anos 2000. Desde então, diversos cursos são criados anualmente. No entanto, são poucos e dispersos os estudos que realizam uma análise quantitativa sistematizada sobre o ensino da agroecologia no Brasil. O objetivo deste estudo foi identificar os cursos em agroecologia, no âmbito da educação formal, que estão em funcionamento no Brasil, por região geográfica e nível de formação. Trata-se de uma pesquisa quantitativa utilizando como método um estudo exploratório descritivo em que foi realizado levantamento nos sites governamentais aliado ao envio de e-mails e ligações telefônicas para as instituições de ensino. Identificou-se, até o final de 2013, 136 cursos em funcionamento, sendo 108 cursos de nível técnico, 24 cursos de graduação e 4 cursos de pós-graduação stricto sensu, sendo que a maioria dos cursos se concentra na região nordeste. Ao final da pesquisa constatou-se que as instituições de ensino ainda estão tentando descobrir o “como fazer” o ensino em agroecologia de forma a contemplar suas diversas dimensões.</dc:description>
  <dc:date>2014-07-04</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27319/1/Balla_Panorama%20dos%20cursos.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Balla, João Vitor Quintas; Massukado, Luciana Miyoko and Pimentel, Vania Costa   (2014) Panorama dos cursos de agroecologia no Brasil.  [Panorama of agroecology courses in Brazil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (2), pp. 3-14.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27319/</dc:relation>
</oai_dc:dc>