<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Agroecologia, ética e produção animal – contribuição para a construção da legislação de bem estar animal (BEA) no Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Abreu, Lucimar Santiago de</dc:creator>
  <dc:creator>Schwartz, F. F.</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:description>A partir de análise da legislação brasileira vinculada ao BEA e de entrevistas realizadas com pesquisadores, legisladores e técnicos do MAPA, buscamos retraçar o ambiente técnico/jurídico que alicerça o BEA no Brasil. As entrevistas foram orientadas por um questionário aberto, realizadas no primeiro semestre de 2011. Consideramos que o BEA possa tornar se um conceito que alberga princípios agroecológicos, recomendáveis na implantação de sistemas de criação e manejos animais, que expressa valores éticos, ecológicos e economicamente justos. Os dados levantados sinalizam para a necessidade de uma maior discussão sobre o tema que ainda se mostra bastante incipiente no Brasil, em especial junto a consumidores. É fundamental para o avanço de BEA no Brasil, as iniciativas do governo na construção das bases legais e a implementação de BEA na cadeia produtivo animal, a geração de tecnologias que viabilizem um custo benefício favorável às práticas de BEA e o trabalho de conscientização do consumidor realizado por Ongs e programas de educação.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22711/1/Schwartz_agroecologia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Abreu, Lucimar Santiago de and Schwartz, F. F.   (2011) Agroecologia, ética e produção animal – contribuição para a construção da legislação de bem estar animal (BEA) no Brasil.  [Agroecology, ethics and animal production – a contribution to the development of an animal welfare (BEA) legislation in Brazil.]  Cadernos de Agroecologia, 6 (2), pp. 1-4.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22711/</dc:relation>
</oai_dc:dc>