<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produktion af hvidkål. Kontrol af kvalitet og sikkerhed i økologiske produktionskæder</dc:title>
  <dc:creator>Brandt, Kirsten</dc:creator>
  <dc:creator>Lück, Lorna</dc:creator>
  <dc:creator>Wyss, Gabriela</dc:creator>
  <dc:creator>Velimirov, Alberta</dc:creator>
  <dc:creator>Torjusen, Hanne</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:description>Denne brochure har til formål at informere om, hvad der udover at opfylde de generelle krav til fødevaresikkerhed og certificering kan gøres for at forbedre kvalitet og sikkerhed af økologisk produceret hvidkål. Brochuren henvender sig til producenter og andre som beskæftiger sig med produktion og pakning af hvidkål. I samme serie findes brochurer, der behandler produktion af andre fødevarer samt brochurer, der er rettet mod forbrugere og detailhandlere.</dc:description>
  <dc:publisher>Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Forskningscenter for Økologisk Jordbrug og Fødevaresystemer (FØJO), Foulum, DK-8830 Tjele</dc:publisher>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>source</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4996/2/11_kaal.doc</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4996/3/4996_%282%29.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Brandt, Kirsten; Lück, Lorna;  Wyss, Gabriela;  Velimirov, Alberta and  Torjusen, Hanne    (2005) Produktion af hvidkål. Kontrol af kvalitet og sikkerhed i økologiske produktionskæder.  [Production of White Cabbage. Control of Quality and Safety in Organic Production Chains.]   Info Organic HACCP, no. Nr. 11. Forschungsinstitut für biologischen Landbau, CH-5070 Frick; University of Newcastle, UK-NE1 7RU,Newcastle upon Tyne; Forskningscenter for Økologisk Jordbrug og Fødevaresystemer (FØJO), Foulum, DK-8830 Tjele.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4996/</dc:relation>
</oai_dc:dc>