<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bio im Supermarkt – Zustand und Entwicklungsaussichten des Bio-Angebots im deutschen Lebensmitteleinzelhandel</dc:title>
  <dc:creator>Eichert, Christian</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Der Sektor „Bio-Lebensmittel im Lebensmitteleinzelhandel (LEH)“ befindet sich in der&#xD;
Bundesrepublik Deutschland mit einem Anteil von etwa 2% des gesamten Lebensmittelmarktes&#xD;
(World Organic News 2003) noch „in den Kinderschuhen“. Seine Ausweitung&#xD;
wird von Experten als ein entscheidender Schritt zur Expansion des gesamten Bio-&#xD;
Sektors gesehen. Die Entwicklung der Bio-Lebensmittelsparte im LEH hat in der Bundesrepublik&#xD;
Deutschland gegenüber anderen europäischen Ländern erst mit Verzögerung&#xD;
eingesetzt. So können z.B. England, als auch die skandinavischen Länder auf eine&#xD;
langjährige und erfolgreiche Vermarktung von Bio-Produkten über den LEH zurückblicken.&#xD;
Die Gründe für die gehemmte Entwicklung in der Bundesrepublik Deutschland sind auf&#xD;
den ersten Blick nicht ersichtlich. Dieses Bild wird verstärkt, nimmt man die positiven&#xD;
Modelle anderer Länder zum Maßstab.&#xD;
Aus Verbrauchersicht sind es vor allem ein zu hoher Preis, sowie fehlende Sortimentsbreite&#xD;
und fehlendes Vertrauen in die biologische Herkunft der Produkte, die als&#xD;
Hemmnisse für eine Nachfragesteigerung im LEH gelten (Deters 2000, zitiert u.a. in&#xD;
Öko-Prüfzeichen 2001). Um die beschriebenen Defizite zu beseitigen ist seitens des&#xD;
LEH´s zukünftig mit einer Angebotsausdehnung sowie der Einführung von effizienten&#xD;
Marketingkonzepten zu rechnen.</dc:description>
  <dc:date>2003-04</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15012/1/Eichert_Masterarbeit_Kurzfassung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Eichert, Christian   (2003) Bio im Supermarkt – Zustand und Entwicklungsaussichten des Bio-Angebots im deutschen Lebensmitteleinzelhandel.   Thesis, Universität Hohenheim, D-Stuttgart, Institut für landwirtschaftliche Betriebslehre.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15012/</dc:relation>
</oai_dc:dc>