<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Erzurum Yöresinde Organik Tarımda Buğday ve Fiğ Yetiştiriciliği</dc:title>
  <dc:creator>KARADAŞ, Köksal</dc:creator>
  <dc:creator>OLGUN, Murat</dc:creator>
  <dc:creator>TURGUT, Bülent</dc:creator>
  <dc:creator>KÜÇÜKÖZDEMİR, Ümran</dc:creator>
  <dc:creator>GÜLSEVEN, Dilşat</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>2002 -2005 arasında yapılan çalışmada kuru tarımda geleneksel (mineral gübre ile) ve organik tarım (ahır gübresi ile)  uygulamasının verim ve bazı verim unsurları yönünden nadas-buğday, buğday-buğday ve fiğ-nadas-buğday münavebe sistemlerinde oluşabilecek farklılıkların ortaya çıkma imkânları ile Brüt Kâr kriterine göre ekonomik analiz yapılarak münavebe sistemleri ve gübre uygulamalarının kârlılığı araştırılmıştır.  Çalışma “Tesadüf Bloklarında Bölünen Bölünmüş Parseller" deneme desenine göre üç tekerrürlü olarak Doğu Anadolu Tarımsal Araştırma Enstitüsü’nün kıraç deneme alanında kurulmuş, muameleler parsellere şansa bağlı olarak dağıtılmıştır.&#xD;
Yapılan varyans analizinde; verim ve m² de başak sayısı yönünden yıllar, gübre kaynakları ve münavebe sistemleri arasındaki farlılık % 1 düzeyinde önemli bulunurken, mineral gübre uygulamasından elde edilen verim (261,6 kg/da), çiftlik gübre uygulamasından daha fazla olmuştur (221,9 kg/da). Diğer taraftan, en fazla verim 3.yıl (275,0 kg/da) ve F-N-B münavebe sisteminde (279,2 kg/da) alınmıştır. İncelenen topraklarda Organik madde 2.08–3.16 arasında olup çiftlik gübresi uygulanan parsellerde artmış, orta ve yeterli düzeydedir. Yapılan ekonomik analiz sonuçlarına göre mineral gübre ve Buğday-Buğday münavebe sisteminde -36.10 TL/da zarar edilirken çiftlik gübresi ve Fiğ-Nadas-Buğday münavebe sistemi en kârlı uygulama olarak belirlenmiş ve 79.95 TL/da kâr elde edilmiştir.</dc:description>
  <dc:publisher>T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü</dc:publisher>
  <dc:contributor>ALAY VURAL, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19316/1/Erzurum_y%C3%B6resinde_Bu%C4%9Fday_ve_Fi%C4%9F_Yeti%C5%9Ftiricili%C4%9Fi.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19316/3/Organik_tarim_kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:identifier>KARADAŞ, Köksal; OLGUN, Murat; TURGUT, Bülent; KÜÇÜKÖZDEMİR, Ümran and GÜLSEVEN, Dilşat    (2011) Erzurum Yöresinde Organik Tarımda Buğday ve Fiğ Yetiştiriciliği.    In: ALAY VURAL, Ayşen (Ed.)   Organik Tarım Araştırma Sonuçları.  T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Tarımsal Araştırmalar Genel Müdürlüğü, Ankara/Turkey, pp. 123-128.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19316/</dc:relation>
</oai_dc:dc>