<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Lutte contre les nématodes à galles (Meloïdogyne spp.): essai de combinaison de moyens de lutte : compte-rendu 2005</dc:title>
  <dc:creator>Védie, Hélène</dc:creator>
  <dc:creator>Geffroy, Thomas</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Les travaux menés par le GRAB depuis plusieurs années ont montré l’intérêt potentiel de plusieurs techniques de lutte contre les nématodes à galles (Meloidogyne spp.) en maraîchage biologique : tourteaux végétaux de neem (Nématorg) et de ricin, engrais verts de tagetes minuta et tagetes patula.&#xD;
Par ailleurs, la désinfection vapeur est pratiquée pour certaines cultures touchées par les nématodes à galles, pour un coût souvent prohibitif et une efficacité aléatoire, qu’il conviendrait d’estimer plus précisément.&#xD;
Cet essai a pour objectif :&#xD;
- de vérifier l’efficacité des tourteaux, en particulier le mélange Nematorg+ricin, des tagètes et de la désinfection vapeur.&#xD;
- d’associer ces différentes techniques&#xD;
- d’étudier l’effet cumulatif de ces techniques sur une même parcelle, sur plusieurs années et sur différentes espèces cultivées.&#xD;
L’essai a débuté en mars 2003 avec une culture de melons. Il s’est poursuivi en 2004  avec une culture de salades pendant l’hiver et une culture de potimarrons au printemps. En 2005, les résultats concernent une culture de salade hivernale et du fenouil au printemps.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8657/1/n%C3%A9matodes_combinaison_TK.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Védie, Hélène  and Geffroy, Thomas          (2006) Lutte contre les nématodes à galles (Meloïdogyne spp.): essai de combinaison de moyens de lutte : compte-rendu 2005.  [Control of root knots nematodes (Meloïdogyne spp.) : test with combined strategies : annual report 2005.]   Groupe de Recherche en Agriculture Biologique.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8657/</dc:relation>
</oai_dc:dc>