<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Análise de desempenho econômico da produção orgânica de leite: estudo de caso no Distrito Federal</dc:title>
  <dc:creator>Alves, Andréa Amaral</dc:creator>
  <dc:creator>Lana, Ângela Maria Quintão</dc:creator>
  <dc:creator>Yamaguchi, Luiz Carlos Takao</dc:creator>
  <dc:creator>Aroeira, Luiz Januário Magalhães</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:description>Neste trabalho, objetivou-se analisar economicamente a produção orgânica de leite. Para esta avaliação foram utilizados os dados obtidos em uma propriedade certificada como orgânica, localizada no Distrito Federal, durante os períodos de 2002 e 2003. A Renda Líquida (RL) por litro de leite foi positiva no ano de 2002 e negativa no de 2003, considerando-se o preço do leite a R$ 0,40/ L, (preço histórico pago ao produtor de leite convencional na região), apresentando resultados positivos com o preço simulado de R$ 0,80/L (preço pago aos produtores orgânicos nas Regiões Sul e Sudeste do país). Os índices de produtividade foram semelhantes aos observados nas propriedades convencionais. A produção orgânica de leite pode ser uma alternativa economicamente viável para a pecuária, desde que haja uma remuneração superior à praticada para o leite convencional.</dc:description>
  <dc:date>2009-03</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19967/1/Alves_analise.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Alves, Andréa Amaral; Lana, Ângela Maria Quintão; Yamaguchi, Luiz Carlos Takao and Aroeira, Luiz Januário Magalhães   (2009) Análise de desempenho econômico da produção orgânica de leite: estudo de caso no Distrito Federal.  [Assessment of economic performance of organic milk production: case study in the brazilian federal district.]  Ciência e Agrotecnologia, 33 (2), pp. 567-573.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19967/</dc:relation>
</oai_dc:dc>