<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Inhaltsstoffe des Futters auf Dauerweiden im inneralpinen Klimaraum</dc:title>
  <dc:creator>Starz, Walter</dc:creator>
  <dc:creator>Steinwidder, Andreas</dc:creator>
  <dc:creator>Pfister, Rupert</dc:creator>
  <dc:creator>Rohrer, Hannes</dc:creator>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Weiden im alpinen Raum Mitteleuropas weisen mehrere Grasarten auf. In klimatisch günstigeren Regionen werden intensiv genutzte Weiden hauptsächlich von Englischem Raygras (Lolium perenne) dominiert. Daher war die Fragestellung in diesem sechsjährigen Versuch (2007-2012), die Futterqualität solcher Bestände zu überprüfen, was mittels Weidekörben und sieben Beerntungen pro Jahr vorgenommen wurde.&#xD;
Die Energie- und Nährstoffdichten erreichten im Weidefutter hohe Gehalte und konnten mit den Raygras dominierten Weiden der Gunstlagen mithalten. So stiegen beispielswiese die Rohproteingehalte von 19 % im Sommer auf 23 % je kg TM im Herbst an. Die Energiedichte startet in Frühling mit Werten um 7 MJ NEL/kg TM und pendelte sich bis zum Herbst auf 6,2-6,5 MJ NEL/kg TM ein. &#xD;
Die inneralpinen, intensiv genutzten Dauerweiden im Ostalpenraum konnten in der Futterqualität mit den Weiden der Gunststandorte mithalten. Der große Unterschied liegt in der Länge der Vegetationsperiode.</dc:description>
  <dc:date>2014-11-06</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27799/1/14_Starz1.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Starz, Walter; Steinwidder, Andreas; Pfister, Rupert and Rohrer, Hannes    (2014) Inhaltsstoffe des Futters auf Dauerweiden im inneralpinen Klimaraum.   In:   HBLFA Raumberg-Gumpenstein (Ed.)  Fachtagung für biologische Landwirtschaft. Internationale Bio-Forschungsergebnisse aus Core Organic II sowie Düngekonzepte im Bio-Grünland, Irdning, pp. 105-108.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27799/</dc:relation>
</oai_dc:dc>