<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Etude et évaluation du compostage de différents types de matières organiques et des effets des jus de composts biologiques sur les maladies des plantes</dc:title>
  <dc:creator>Znaïdi, Akram</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>L’étude des paramètres de compostage d’un mélange de  différentes matières organiques formant les quatre traitements suivants :&#xD;
&#xD;
•	1er traitement :100% de fumier bovin.&#xD;
•	2ème traitement : 80% de fumier bovin + 20% fumier ovin.&#xD;
•	3ème traitement :70% de fumier bovin+20%fumier ovin+10%fiente de volaille.&#xD;
•	4ème traitement :50% fumier bovin+20%fumier ovin+20%fumier de volailles+10%paille broyée.&#xD;
&#xD;
A montré une différence de comportement au niveau des températures qui ont été plus importantes pour le T4 riche en carbone que pour les autres traitements. Le pH basique de départ a diminué pour tous les traitements pour s’approcher de la neutralité en fin du processus du compostage surtout pour le traitement T1. Il est aussi à noter une baisse de la concentration en azote probablement par le lessivage à cause du rapport C/N de départ qui était faible.&#xD;
&#xD;
A partir de ces différents traitements et au stade de maturité des composts on a extrait le jus de compost après 5 jours d’incubation. Ces extraits utilisés sur des champignons ( Rhizoctonia solani,Fusarium solani, Fusarium oxysporum, Fusarium roseum, Fusarium graninearum et  Phytophtora erythroseptica)  in vitro et in vivo ont démontré une bonne efficacité des traitements surtout le T4 qui a inhibé  considérablement le développement de la pourriture sèche du Fusarium solani sur les tubercules de pomme de terre destinées au stockage. Le Fusarium solani étant le principal champignon contaminant les sols Tunisiens d’où l’importance des résultats obtenus.  Néanmoins, d’autres études doivent être conduites pour fixer le meilleur mode d’extraction ( aérobie ou anaérobie), ainsi que la période optimale d’extraction et les doses de traitements.</dc:description>
  <dc:date>2002-10</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3064/1/Etude.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Znaïdi, Akram   (2002) Etude et évaluation du compostage de différents types de matières organiques et des effets des jus de composts biologiques sur les maladies des plantes.  [Study and assessment of compost of different organic mixtures and effects of organic compost tea on plant diseases.]  Thesis, Mediterranean Agronomic Institute of Bari, Mediterranean Organic Agriculture. CIHEAM Collection Master of Science, no. 286. .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3064/</dc:relation>
</oai_dc:dc>