<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Coordination des activités en quarantaine phytosanitaire en Suisse latine</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:description>L'intensification des échanges des marchandises et des voyages augmente le risque d'introduction de nouveaux organismes dangereux pour l'agriculture suisse. Les organismes de quarantaine présents en Suisse continuent de se propager.Le cadre légal des activités de l'inspectorat est l'ordonnance sur la protection des végétaux. L'inspectorat phytosanitaire effectue et participe à plusieurs tâches énumérées dans l'ordonnance: détermination des mesures de protection à prendre contre l'apparition et la propagation d'organismes de quarantaine, établissement des certificats phytosanitaires requis à l'étranger pour le trafic de marchandises, transmission aux cantons et aux organisations professionnelles des informations relatives à l'apparition d'organismes de quarantaine, mise à disposition de matériel et formation des responsables, haute surveillance sur les activités des services cantonaux. L'inspectorat phytosanitaire fait partie du service phytosanitaire fédéral. Il se concentre aux tâches originaire de la Suisse latine et prioritaire pour la RAC.Les échantillons pris lors de sondages des importations. de la surveillance du territoire ou des contrôles du passeport phytosanitaire nécessitent souvent un diagnostique ou une confirmation au laboratoire.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5059/1/Schaub-2005-phytosanitaire.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Coordination des activités en quarantaine phytosanitaire en Suisse latine.  [Coordination of plant quarantine in Western and Southern Switzerland.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Schaub, Lukas, Agroscope RAC Changins, Eidgenössische Forschungsanstalt für Pflanzenbau, CH-1260 Nyon, E-mail: info@rac.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5059/</dc:relation>
</oai_dc:dc>