<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen von Weizensorten sowie Genbankherkünften auf Resistenz gegenüber dem Weizenflugbrand (Ustilago tritici f. sp. tritici) als Basis zur züchterischen Entwicklung von Genotypen mit Eignung für den ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Winter- und Sommerweizensorten werden in Feldversuchen auf ökologisch bewirtschaften Flächen im Hinblick auf Resistenz gegen Flugbrand nach künstlicher Inokulation getestet sowie ein entsprechendes ELISA Verfahren zum Nachweis von U. tritici etabliert. Weiterhin wird die Virulenz der Flugbrandisolate deutscher und europäischer Herkunft anhand eines Differentialsortimentes bestimmt. &#xD;
Ziel dieser Arbeiten ist es Sortenempfehlungen für den ökologischen Landbau zu geben und die Basis für eine züchterische Bearbeitung dieses Pathogens im Rahmen der ökologisch ausgerichteten Pflanzenzüchtung zu schaffen. Dieses Projekt dient der Förderung des ökologischen Landbaus.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Untersuchungen von Weizensorten sowie Genbankherkünften auf Resistenz gegenüber dem Weizenflugbrand (Ustilago tritici f. sp. tritici) als Basis zur züchterischen Entwicklung von Genotypen mit Eignung für den ökologischen Landbau.  [Investigation of resistance in wheat cultivars as well as genebank accessions to loose smut (Ustilago tritici f. sp. tritici) as a basis for the development of genotypes suitable for eco-farming systems.]   Runs 2004 - 2006.      Project Leader(s): Kopahnke, Dr. Doris and Hobert, Mirko, Julius Kühn-Institut.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15075/</dc:relation>
</oai_dc:dc>