<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Einflussfaktoren auf den Bekämpfungserfolg beim Hacken</dc:title>
  <dc:creator>Laber, Hermann</dc:creator>
  <dc:creator>Stützel, Hartmut</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Erhebungen in Praxisbetrieben und Feldversuche haben bei den gleichen Kulturen - Möhren und Zwiebeln - enorme Unterschiede im Bekämpfungserfolg durch Hacken gezeigt (Gemüse Nr. 10/98 - siehe www.orgprints.org/00001192). So konnten in einigen Fällen im Zwischenreihenbereich Bekämpfungserfolge von 100% und selbst im Reihenbereich von nahezu 80% gefunden werden, wo hingegen in anderen Fällen deutlich schlechtere Ergebnisse erzielt wurden. &#xD;
Die Ergebnisse der Modell- und Feldversuche verdeutlichen, daß für einen befriedigenden Bekämpfungserfolg beim Hacken vier Punkte beachtet werden müssen:&#xD;
- Der Boden sollte trocken, höchstens leicht feucht sein.&#xD;
- mindestens ein Tag nach dem Hacken sollte sonniges, trockenes Wetter herrschen. Jeder Millimeter mehr Niederschlag und jeder Millimeter geringerer Verdunstung verminderte in unseren Versuchen den Bekämpfungserfolg um rund 4%.&#xD;
- Die Hacke ist flach, ca. 2 - 3 cm tief auszuführen. Dies gilt insbesondere bei trübem Wetter und schlecht abgetrocknetem Boden. Jeder Zentimeter zu tiefes Hacken verminderte in unseren Versuchen den Bekämpfungserfolg gegen größere Unkräuter um rund 12%.&#xD;
- Die Unkräuter sollten noch in einem Zustand sein, in dem sie auch im Randbereich der Hackschare sicher durchtrennt werden und so vertrocknen können. Im Reihenbereich kann eine Unkrautbekämpfung nur durch ein Verschütten der Unkräuter erreicht werden. Um das dazu notwendige Anhäufeln von einigen Zentimetern oder ein Striegeln auch durchführen zu können, müssen die Kulturpflanzen eine gewisse Größe erreicht haben. Bis dahin können bei Säkulturen leicht einige Wochen vergehen, ein Zeitraum, in der auch die Unkräuter nur allzu leicht über eine Stadium herauswachsen, das noch wirkungsvoll bekämpft werden kann.&#xD;
Zusammenfassung nach Laber, H. and Stützel, H. (1998) Einflussfaktoren auf den Bekämpfungserfolg beim Hacken. Gemüse 34(11):622-625.</dc:description>
  <dc:publisher>Deutscher Landwirtschaftsverlag, München</dc:publisher>
  <dc:date>1998</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1195/1/1195-laber-h-et-al-1998-einflussfaktoren.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Laber, Hermann and Stützel, Hartmut   (1998) Einflussfaktoren auf den Bekämpfungserfolg beim Hacken.  [Factors influencing the success of mechanical weed control.]  Gemüse, 34 (11), pp. 622-625.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1195/</dc:relation>
</oai_dc:dc>