<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Mildiou de la laitue sous abri : comment faire face ?</dc:title>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:creator>Mazollier, Catherine</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Le mildiou de la laitue provoqué par Bremia lactucae est une des maladies les plus graves touchant la salade. En Provence où cette culture occupe la grande majorité des tunnels en hiver, les dégâts très importants, parfois dès la pépinière, peuvent entraîner de fortes pertes financières. Cette situation est due à deux facteurs principaux : d’une part au contournement récurrent des résistances génétiques par de nouvelles souches de Bremia (25 races déterminées à ce jour), et d’autre part à la faiblesse des méthodes de lutte biologique possibles contre ce champignon. Cet article paru dans Alter Agri (Editions ITAB) présente les dégâts causés par le mildiou, quelques éléments de biologie de Bremia lactucae, et fait le point sur les méthodes de lutte disponibles en agriculture biologique. Des plants sains, une gestion rigoureuse du climat et de la fertilisation et un choix variétal adapté sont les seuls moyens de limiter l'attaque. Les essais menés par le GRAB (Groupe de Recherche en Agriculture Biologique) montrent qu'aucun produit compatible avec le cahier des charges de l'agriculture biologique (éliciteurs, produits minéraux, antagonistes…) ne présente encore une efficacité suffisante pour lutter contre le mildiou de la laitue. En l'état actuel, aucun des produits testés ne peut être conseillé aux doses préconisées, la protection apportée étant clairement insuffisante.</dc:description>
  <dc:publisher>Editions ITAB</dc:publisher>
  <dc:date>2004-09</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5420/1/BremiaAA2005.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lambion, Jérôme  and Mazollier, Catherine     (2004) Mildiou de la laitue sous abri : comment faire face ?  [How to cope with downy mildew on lettuce ?]  Alter Agri, September 2004 (67), pp. 4-6.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5420/</dc:relation>
</oai_dc:dc>