<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produktion af økologiske hangrise - økonomiske konsekvenser ved mulige tiltag for deduktion af frasortering af ornelugt</dc:title>
  <dc:creator>Sørensen , Jan Tind</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>I økologisk svineproduktion kastreres hangrise for at undgå ornelugt. Det er imidlertid et ønske i økologisk svineproduktion om at undgå kastrering. I GUDP-projektet - NO CAST 2014 er mulighederne for produktion af hangrise med en lav frasortering på grund af ornelugt undersøgt. Formålet med denne rapport er at analysere de økonomiske konsekvenser ved at producere økologiske hangrise, som anbefalet i NO CAST. Resultaterne viser overordnet et markant lavere dækningsbidrag ved produktion af hangrise (uden kastration) sammenlignet med produktion af galtgrise (med kastration). Den afgørende faktor for økonomien er de valgte kriterier for frasortering som følge af ornelugt.</dc:description>
  <dc:publisher>DCA - Nationalt Center for Fødevarer og Jordbrug</dc:publisher>
  <dc:date>2015-04</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28671/7/28671.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Sørensen , Jan Tind         (2015) Produktion af økologiske hangrise - økonomiske konsekvenser ved mulige tiltag for deduktion af frasortering af ornelugt.   DCA Rapport, no. 059. DCA - Nationalt Center for Fødevarer og Jordbrug.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28671/</dc:relation>
</oai_dc:dc>