<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>N2O-Emissionen eines schnittgenutzten Kleegrasbestand unter Berücksichtigung von Narbenalter und Düngung</dc:title>
  <dc:creator>Biegemann, Thorsten</dc:creator>
  <dc:creator>Loges, Ralf</dc:creator>
  <dc:creator>Chen, Shimeng</dc:creator>
  <dc:creator>Taube, Friedhelm</dc:creator>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Die Landwirtschaft trägt weltweit mehr als 50% zu den globalen N2O-Emissionen bei. Überwiegend entstehen diese durch Nitrifikation, Nitrifikation/Denitrifikation und Denitrifikation in gedüngten Böden. Die Verfügbarkeit von leicht mineralisierbarer organischer Substanz in Kombination mit einem hohen Boden-N-Angebot begünstigen vermutlich  vor allem die heterotrophen Denitrifikanten, welche hypothetisch den größten Beitrag zu den N2O-Emissionen aus Böden leisten. Gewöhnlich führt die mechanische Bodenbearbeitung wie zum Beispiel der Grünlandumbruch zu einem gesteigerten Angebot an schnell mineralisierbaren Kohlenstofffraktionen und einer gesteigerten N-Mineralisation. Zur Einschätzung der N2O-Emissionen von  einem ökologisch bewirtschafteten Schnittnutzungsgrünland in Abhängigkeit von Narbenalter und Düngungsstufe nach Grünlandumbruch wurde ein Versuch auf dem Lindhof (54,2°, 9,5°) etabliert. Das Experiment beinhaltet eine Gras- sowie eine Kleegrasvariante mit einem Narbenalter von 1, 2, 5 und 17 Jahren nach Grünlandumbruch und Neuansaat. Düngungsstufen beinhalten 0 kg N ha-1 Jahr-1 und 240 kg N ha-1 Jahr-1 Rindergülle. Die N2O-Messungen wurden nach dem geschlossenen statischen Messkammerprinzip durchgeführt (HUTCHINSON UND MOSIER, 1981). Die bisherigen Ergebnisse der laufenden Untersuchungen (104 Tage)  zeigten keine signifikanten Unterschiede zwischen den Behandlungen. Die kumulativen Verluste in ausgewählten Varianten zeigten im Mittel: 0,26 kg N2O-N ha-1 in der Gras-, 0,28 kg N2O-N ha-1 in der Kleegras- und 0,3 kg N2O-N ha-1 in der gedüngten Kleegrasvariante. Die kumulativen Verluste in den gedüngten Kleegrasvarianten in Abhängigkeit vom Narbenalter beliefen sich auf: 0,26 kg N2O-N ha-1 auf dem 1 jährigen, 0,29 kg N2O-N ha-1 auf dem 2 jährigen, 0,33 kg N2O-N ha-1 auf dem 5 jährigen und 0,32 kg N2O-N ha-1 auf dem 17 jährigen Grünland.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17737/3/Biegemann_17737.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Biegemann, Thorsten; Loges, Ralf; Chen, Shimeng and Taube, Friedhelm    (2011) N2O-Emissionen eines schnittgenutzten Kleegrasbestand unter Berücksichtigung von Narbenalter und Düngung.       Paper at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17737/</dc:relation>
</oai_dc:dc>