<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bekämpfungserfolg bei mechanischer Unkrautregulation</dc:title>
  <dc:creator>Laber, Hermann</dc:creator>
  <dc:creator>Stützel, Hartmut</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Zwar sind Hacken und Striegeln altherbrachte Verfahren; doch wie hoch ist ihr Bekämpfungserfolg in der Praxis und wie läßt er sich, insbesondere im Reihenbereich, steigern? Mit welchen Nebenwirkungen auf die Kulturen ist zu rechnen?&#xD;
Die Untersuchungen gliederten sich in zweijährige Erhebungsuntersuchungen auf ökologisch bewirtschafteten Möhren- und Zwiebelschlägen in Praxisbetrieben nördlich von Hannover sowie Versuche auf den Flächen des Instituts für Gemüse- und Obstbau der Universität Hannover.  Insgesamt konnten in den beiden Versuchsjahren 1995 und 1996 Daten von 5 Möhren- und 5 Zwiebelschlägen in landwirtschaftlichen Fruchtfolgen dreier Praxisbetriebe erfaßt werden. Bei den Betriebsleitern, die alle Hackmaßnahmen selbst durchführten, handelte es sich um erfahrene Anwender mechanischer Unkrautregulationsmaßnahmen.&#xD;
Die dargestellten Ergebnisse machen einerseits die begrenzte Wirksamkeit mechanischer Unkrautregulationsmaßnahmen deutlich, die großen Spannweiten zeigen aber auch ihr Potential. Überraschend war, daß in den Praxisbetrieben trotz Handjätens erheblich Ertrag 'verschenkt' wurde. Fünfzehn bis zwanzig Prozent eines durchschnittlichen Möhren- bzw. Zwiebelertrags rechtfertigen im Bioanbau immerhin 100 - 150 Arbeitsstunden zu DM 10 -12. Die Untersuchungen auf den Praxisbetrieben zeigen aber auch, daß die Bekämpfungserfolge zwischen den Reihen mit (je nach Unkrautgröße) 60 - 80% je Hackgang auf den leichteren Böden durchaus passabel sind. Hingegen sind beim Hacken die Bekämpfungserfolge in den Reihen durchweg zu gering, um ohne weitere (Hand)maßnahmen auskommen zu können. Durch Striegeln und Anhäufeln können hier, insbesondere bei kleinen Unkräutern, erhebliche Wirkungen erzielt werden. Interessant scheint insbesondere das Anhäufeln, das zwar gegenüber dem Striegeln den Nachteil der geringerer Flächenleistung hat, aber offensichtlich von Möhren gut vertragen wird.&#xD;
Zusammenfassung nach Laber, H. and Stützel, H.(1998) Bekämpfungserfolg bei mechanischer Unkrautregulation. Gemüse 34(10):561-565.</dc:description>
  <dc:publisher>Deutscher Landwirtschaftsverlag, München</dc:publisher>
  <dc:date>1998</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1192/1/1192-laber-h-et-al-1998-bekaempfungserfolg.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Laber, Hermann and Stützel, Hartmut   (1998) Bekämpfungserfolg bei mechanischer Unkrautregulation.  [Success of mechanical weed control measures.]  Gemüse, 34 (10), pp. 561-565.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1192/</dc:relation>
</oai_dc:dc>