<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Nachhaltige Tiergesundheit und Lebensmittelsicherheit im ökologischen Landbau – Bericht vom ersten Workshop des SAFO-Netzwerks</dc:title>
  <dc:creator>Younie, David</dc:creator>
  <dc:creator>Walkenhorst, Michael</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Das von der EU finanzierte SAFO-Projekt  soll in Europa eine positive Entwicklung der Tiergesundheit und Lebensmittelsicherheit in der biologischen Tierhaltung vorantreiben. Aktuelle Forschungsresultate werden von Forschern verschiedener Fachrichtungen vorgestellt und mit Politikern, Landwirten und Konsumenten diskutiert. Aufgrund des Themenschwerpunktes sind insbesondere auch Forscher und Praktiker aus der Veterinärmedizin angesprochen. Das Thema des ersten der fünf Workshops im September 2003 war: „Sozioökonomische Aspekte der Tiergesundheit und Lebensmittelsicherheit im biologischen Landbau“. &#xD;
&#xD;
Ein Ziel des Gremiums ist es Empfehlungen für die Weiterentwicklung der EU-Verordnung zur ökologischen Tierhaltung abzugeben. Eine eigens dafür eingerichtete Arbeitsgruppe kam zu dem Schluss, möglichst viele Interessengruppen in diesen Prozess einzubeziehen. Im Rahmen einer Umfrage sollen sich Vertreter der Interessengruppen zum Einfluss der heutigen Richtlinien auf die Tiergesundheit und Lebensmittelsicherheit im biologischen Landbau unter den verschiedenen regionalen Bedingungen der europäischen Länder äussern und Vorschläge zur Weiterentwicklung der Bio-Richtlinien unterbreiten.</dc:description>
  <dc:publisher>MVS Medizinverlage Stuttgart GmbH &amp; Co.KG</dc:publisher>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2387/1/walkenhorst-Younie-zgtm-2004.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Younie, David and Walkenhorst, Michael   (2004) Nachhaltige Tiergesundheit und Lebensmittelsicherheit im ökologischen Landbau – Bericht vom ersten Workshop des SAFO-Netzwerks.  [Sustainable animal health and food security in organic agriculture - report from the first workshop of the SAFO network.]  ZGTM Zeitschrift für Ganzheitliche Tiermedizin (18), pp. 108-110.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2387/</dc:relation>
</oai_dc:dc>