<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Dilemas da transição agroecológica no Território do Caparaó-ES.</dc:title>
  <dc:creator>Siqueira, Haloysio Miguel de</dc:creator>
  <dc:creator>Souza, Paulo Marcelo de</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Esse artigo discute os possíveis caminhos da transição agroecológica no Território do Caparaó- ES, entre os agricultores familiares, tendo em vista a sua sustentabilidade. Os casos analisados, como base para a discussão, foram referentes a um grupo de agricultores familiares de Iúna-ES e região e a um agricultor de Santa Maria de Jetibá-ES, ambos adotantes do sistema orgânico certificado de produção de café arábica, bem como a um agricultor de Dores do Rio Preto-ES, que produz café arábica em sistema de transição agroecológica. Argumenta-se que a transição agroecológica deve ser trabalhada aos poucos, sempre pautada na sustentabilidade socioeconômica, a qual vai demarcar o limite possível em cada etapa, buscando realizar ações progressivas de adoção de técnicas agroecológicas e de adequação ambiental das propriedades familiares. Desse modo, não estaria vinculada, necessariamente, à implantação de sistemas orgânicos certificados, pois essa pode não ser a melhor alternativa, principalmente se a produção for especializada e voltada apenas ao mercado externo.</dc:description>
  <dc:date>2013-01-01</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25662/1/Siqueira_Dilema%20da%20transi%C3%A7%C3%A3o%20agroecologica%20no%20Territ%C3%B3rio%20do.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Siqueira, Haloysio Miguel de and Souza, Paulo Marcelo de   (2013) Dilemas da transição agroecológica no Território do Caparaó-ES.  [Dilemmas of agroecologycal transition in the Caparaó Territory, Espírito Santo State, Brazil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 8 (2), pp. 28-43.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25662/</dc:relation>
</oai_dc:dc>