<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Utilização de substâncias naturais para o manejo de Lipaphis erysimi (Kaltenbach, 1843) (Hemiptera: Aphididae) em cultivo orgânico de brócolis, Brassica oleracea var. italica (Brassicaceae).</dc:title>
  <dc:creator>Broglio, Sônia Maria Forti</dc:creator>
  <dc:creator>Santos, Adriano Jorge Nunes dos</dc:creator>
  <dc:creator>Dias-Pini, Nivia da Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Valente, Ellen Carine Neves</dc:creator>
  <dc:creator>Micheletti, Lígia Broglio</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Objetivou-se avaliar o efeito de extratos aquosos de folhas de nim, Azadirachta indica, frutos de pimenta-malagueta, Capsicum frutescens, rama e folhas de melão-de-são-caetano, Mormodica charantia, sementes de pimenta-do-reino, Piper nigrum e NeenMax® (óleo de nim 2% i.a) para o manejo do pulgão, Lipaphis erysimi, em cultivo orgânico de Brassica oleracea. Aplicações dos extratos a 10% (v/v) foram realizadas semanalmente, durante cinco semanas. Avaliou-se o número de plantas infestadas, porcentagem de folhas infestadas e ocorrência inicial de infestação em diferentes dias após o plantio (DAP). Os tratamentos não causaram redução populacional significativa do pulgão L. erysimi sobre brócoli em sistema orgânico.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26342/1/Broglio_Utiliza%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Broglio, Sônia Maria Forti; Santos, Adriano Jorge Nunes dos; Dias-Pini, Nivia da Silva; Valente, Ellen Carine Neves and Micheletti, Lígia Broglio   (2014) Utilização de substâncias naturais para o manejo de Lipaphis erysimi (Kaltenbach, 1843) (Hemiptera: Aphididae) em cultivo orgânico de brócolis, Brassica oleracea var. italica (Brassicaceae).  [Use of natural substances for management of Lipaphis erysimi (Kaltenbach, 1843) (Hemiptera: Aphididae) on broccoli, Brassica oleracea var. italica (Brassicaceae) in organic system.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (1), pp. 232-239.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26342/</dc:relation>
</oai_dc:dc>