<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biopreparaatide mõju kimalaste Bombus terrestris L. elueale</dc:title>
  <dc:creator>Karise, Reet</dc:creator>
  <dc:creator>Muljar, Riin</dc:creator>
  <dc:creator>Mänd, Marika</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Mahepõllumajanduses on lubatud kasutada bakteritest, seentest ja viirustest valmistatud preparaate. Putukatõrjevahendina on laiemas kasutuses mullabakter&#xD;
Bacillus thuringiensis preparaat ning mullaseen Beauveria bassiana. Aedmaasika kasvatajatele on välja töötatud preparaat Prestop Mix, mis sisaldab mullaseene&#xD;
Gliocladium catenulatum Strain J1446 spoore ja mütseeli. See preparaat võitleb edukalt hahkhallituse vastu aedmaasikal ja aedvaarikal, samuti ka mitmetel köö-&#xD;
giviljadel ja isegi ilutaimedel. Taimedele või nende õitele kantavate preparaatidega puutuvad kokku ka paljud&#xD;
kasulikud organismid, näiteks tolmeldajad. Prestop Mix´i kandmiseks aedmaasika ja -vaarika õitele kasutatakse pulbri levitajatena just mesilasi: kimalasi&#xD;
või meemesilasi. Tarude lennuava ette paigutatakse spetsiaalne karp preparaadi pulbriga, millega mesilased tarust väljudes kokku saavad. Nii kannavad nad nektarit&#xD;
korjama minnes biotõrjeagendi õitele. Prestop Mix´i edasi kandvad kimalased saavad pulbriga sageli üleni kokku.&#xD;
Pulbri materjal võib sulgeda putuka hingamisavad või võib mõni prepraadi lisaaine osutuda mesilastele kahjulikuks. Seepärast on antud uurimistöö eesmärgiks on välja selgitada kas Prestop Mix mõjutab kimalaste eluiga.</dc:description>
  <dc:contributor>Metspalu, Luule</dc:contributor>
  <dc:contributor>Luik, Anne</dc:contributor>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28620/1/Karise%20etal%202012.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Karise, Reet; Muljar, Riin and Mänd, Marika    (2014) Biopreparaatide mõju kimalaste Bombus terrestris L. elueale.  [Effect of biopreparations to the longevity of the bumblebee Bombus terrestris L.]  In: Metspalu, Luule and Luik, Anne (Eds.)  Teaduselt mahepõllumajandusele, pp. 44-46.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28620/</dc:relation>
</oai_dc:dc>