<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Novas configurações no meio rural brasileiro: uma análise a partir das propriedades com agroindústria familiar.</dc:title>
  <dc:creator>João, Valdemar</dc:creator>
  <dc:creator>Junior, Wesz</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:description>O meio rural brasileiro tem presenciado uma série de mudanças em seus espaços, podendo-se observar um acréscimo significativo no número de unidades familiares envolvidas com a industrialização da produção agrícola. Mesmo com a proliferação dessa estratégia, ainda são restritos os estudos que tem se debruçado sobre essa temática. Diante disso, o objetivo desse trabalho é entender de que forma a agroindustrialização familiar vem auxiliando na (re)configuração das propriedades e do meio rural, focalizando a análise empírica em 45 empreendimentos situados na Região das Missões no Rio Grande do Sul, Brasil. Os resultados dessa pesquisa apontam que a estratégia de agroindustrialização na agricultura familiar vem contribuindo na formação de novas identidades e feições para o meio rural, mostrando alterações significativas no que se tange a composição familiar, sucessão do patrimônio, êxodo rural, estrutura fundiária e diversificação produtiva.</dc:description>
  <dc:date>2009-06</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22638/1/Wesz_Novas.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>João, Valdemar  and Junior, Wesz    (2009) Novas configurações no meio rural brasileiro: uma análise a partir das propriedades com agroindústria familiar.  [New settings in rural Brazil: an analysis from the properties with agroindustry family.]  Agroalimentaria, 15 (28), pp. 25-34.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22638/</dc:relation>
</oai_dc:dc>