<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Umsetzung datenbanktechnischer Rückverfolgbarkeit im Unternehmen</dc:title>
  <dc:creator>Mäder, Rolf</dc:creator>
  <dc:creator>Wörner, Frank</dc:creator>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:description>Spätestens mit in Kraft treten der EU-Basis-Verordnung 178/2002 zum 01.01.2005 wird dem Thema Rückverfolgbarkeit im Bereich der Lebensmittelwirtschaft große Bedeutung zugemessen. Die Umsetzung von Rückverfolgbarkeit im Unternehmen ist Grundlage für die firmeninterne Qualitätssicherung und notwendig, um sowohl gesetzliche Anforderungen als auch die Anforderungen von Zertifizierungsstandards oder individuelle vereinbarte Kundenanforderungen zu erfüllen.&#xD;
Grundsätzlich ist die Rückverfolgbarkeitsdokumentation auch handschriftlich möglich. Mit zunehmendem Produktionsumfang, der Anzahl beteiligter Personen am Dokumentationsprozess und der Anzahl der Rohwarenchargen im Produkt steigen jedoch auch die Anforderungen an die Dokumentation. Hier können EDV-Systeme eine wertvolle Unterstützung bei der Dokumentation und Auswertung der Daten sein. Auch für die Echtzeit-Erfassung von Informationen bieten EDV-gestützte Lösungen große Vorteile.&#xD;
Welches System geeignet ist, hängt vom jeweiligen Unternehmen und dessen Bedürfnissen ab. In der Regel gibt es keine Pauschal-Lösungen. Vielmehr muss eine EDV-Lösung den Gegebenheiten und Anforderungen des Unternehmens individuell angepasst werden.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16036/1/maeder-woerner-2009-RV_Leitfaden_03OE457.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mäder, Rolf and Wörner, Frank         (2009) Umsetzung datenbanktechnischer Rückverfolgbarkeit im Unternehmen.    Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL) Deutschland e.V., D-Frankfurt, Qualitätssicherung.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16036/</dc:relation>
</oai_dc:dc>