<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Schutz vor Vogelfraß im ökologischen Ackerbau - Vogelscheuche im Tiefflug</dc:title>
  <dc:creator>Mücke, Markus</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Im ökologischen Ackerbau bereiten Schäden durch Vogelfraß besonders an den Kulturen Erbsen, Mais und Getreide erhebliche Probleme. Verursacher sind hier hauptsächlich Krähen und Tauben. &#xD;
&#xD;
Seit rund drei Jahren wird eine Vogelscheuche in Form eines Drachen auf dem Markt angebo-ten. Das Grundprinzip dieser Vogelscheuche nutzt den angeborenen Instinkt der Vögel, nicht in der Nähe eines schwebenden Raubvogels zu fressen. Deshalb ähnelt der Drachen in seiner äußeren Form schemenhaft einem Greifvogel.&#xD;
 &#xD;
Von der Landwirtschaftskammer Hannover wurde der Drachen für insgesamt drei Jahre unter Praxisbedingungen auf 6 Betrieben in Erbsen, Buschbohnen, Silomais und Getreide getestet. Gegen Tauben zeigte der Drachen eine besonders gute abschreckende Wirkung. Dagegen ist die Wirkung gegen Krähen als unsicher einzustufen. &#xD;
&#xD;
Unser Gesamturteil zum Drachen: Ein einfach zu handhabendes, praxistaugliches Gerät, das besonders gegen Tauben sehr wirkungssicher ist.</dc:description>
  <dc:contributor>Landwirtschaftskammer Hannover,</dc:contributor>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Report chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1867/1/1867-muecke-m-2001-vogelscheuche.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Mücke, Markus    (2001) Schutz vor Vogelfraß im ökologischen Ackerbau - Vogelscheuche im Tiefflug.  [Protecting organic crops from bird feeding - low-flying scarecrow.]   In: Landwirtschaftskammer Hannover,  (Ed.)  Versuchsbericht 2001: Ergebnisse der Versuche im ökologischen Landbau.  Landwirtschaftskammer Hannover, Referat Ökologischer Landbau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1867/</dc:relation>
</oai_dc:dc>