<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ambiente e produção agrícola: principais paradigmas.</dc:title>
  <dc:creator>Dulley, Richard Domingues</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Post harvest management and techniques</dc:subject>
  <dc:description>O sentido principal da pesquisa foi identificar a essência das interrelações  que ocorrem ou poderão ocorrer nos processos de produção agrícola em sua relação com a natureza, tentando desvendar as bases que sustentam os sistemas agrários dominantes e emergentes, explorando suas possíveis alternativas, colocando e interpretando-os num mesmo contexto que envolva simultaneamente aspectos agrícolas e ambientais.&#xD;
Identificaram-se duas vertentes consideradas importantes na pesquisa: a) a que busca aperfeiçoar o atual modelo, através da adoção de tecnologias avançadas, derivadas das descobertas científicas relacionadas com a biotecnologia/ engenharia genética, informática e  icroeletrônica aplicada à agricultura como: agricultura moderna, agroquímica, agricultura convencional, agricultura sustentável, grobiotecnologia e agricultura de precisão; e b) a que busca contrapor-se ao atual modelo e tenta construir uma agricultura que reconheça as limitações e complexidades da natureza e estabeleça autolimitações em relação à produção em seu meio ambiente, recebendo diversas denominações: agricultura orgânica, agricultura ecológica, agricultura natural, agroecologia, agricultura biológica, agricultura biodinâmica, agricultura tradicional, agricultura socialmente apropriada agrosilvicultura, permacultura, etc. Como a questão fundamental é o paradigma adotado na relação homem/natureza no processo de produção agrícola, compatibilizando ou não agricultura e ambiente, buscaram-se indicações sobre possíveis caminhos para cada vertente, tendo como referência a agricultura do Estado de São Paulo, em função da evolução e presente grau de conhecimento científico-tecnológico acadêmico e dos agricultores sobre a agricultura. Considerou-se também a interação ou não entre clientes/consumidores/cidadãos/Estado e empresas transnacionais nesse cenário.</dc:description>
  <dc:date>2006-02-06</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21736/1/Dulley_Ambiente.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Dulley, Richard Domingues   (2006) Ambiente e produção agrícola: principais paradigmas.  [Environment and agricultural production: major paradigms.]   Masters thesis, Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Filosofia e Ciências Humanas.  , Campinas.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21736/</dc:relation>
</oai_dc:dc>