<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Identificação de tensores ambientais nos ecossistemas aquáticos da área de proteção ambiental (APA) da Baixada Maranhense.</dc:title>
  <dc:creator>Almeida-Funo, Izabel Cristina da Silva</dc:creator>
  <dc:creator>Pinheiro, Claudio Urbano Bittencourt</dc:creator>
  <dc:creator>Monteles, Josinete Sampaio</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Os tensores ambientais são definidos como qualquer fator que retire energia dos organismos e restrinja qualquer etapa de seu desenvolvimento causando um desequilíbrio no ambiente. Estes tensores, se bem definidos, podem ser utilizados no monitoramento de mudanças ecológicas e alterações hídricas constituindo-se um importante elemento na gestão dos recursos hídricos de uma região. A Baixada Maranhense, um complexo ecossistema alterado semestralmente pelo ciclo de chuvas, tem sido bastante alterado em função de elementos externos inseridos ao longo do tempo. Deste modo, o presente trabalho buscou por meio da etnoecologia identificar e descrever os principais tensores que atuam na região lacustre de Penalva. Os principais resultados obtidos demonstram que maior parte dos impactos são de origem antrópica, entretanto atuam no ambiente tanto negativamente quanto positivamente.</dc:description>
  <dc:date>2010-01-24</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24990/1/Almeida_Identifica%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Almeida-Funo, Izabel Cristina da Silva; Pinheiro, Claudio Urbano Bittencourt and Monteles, Josinete Sampaio   (2010) Identificação de tensores ambientais nos ecossistemas aquáticos da área de proteção ambiental (APA) da Baixada Maranhense.  [Identification of Environmental Tensors in Aquatic Ecosystems of the Environmental Protection Area Baixada Maranhense.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (1), pp. 74-85.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24990/</dc:relation>
</oai_dc:dc>