<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Die Qualität der Obstanlage zeigt sich in der Fruchtqualität</dc:title>
  <dc:creator>Vijver, Lucy P.L.</dc:creator>
  <dc:creator>Bloksma, Joke</dc:creator>
  <dc:creator>Korstanje, Piet</dc:creator>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Unter biodynamischen Obstbauern wurde schon viel über Fruchtqualität diskutiert. Neben Qualitätsmerkmalen wie äussere Qualität und Geschmack, wird vermutet, dass auch die innere Qualität für die Kaufentscheidung des Konsumenten eine wichtige Rolle spielt. Zur Beantwortung der Frage, was biologisch-dynamische Qualität bei Äpfeln bedeutet, wurde von der internationalen Fachgruppe für biologisch-dynamischen Obstbau ein Forschungsprojekt gestartet. Dabei werden neben Beobachtungen an den Bäumen auch die Früchte mittels herkömmlicher Analysen beurteilt, als auch über Kristallisationsbilder und die Bildekräfteforschung (Verkostung). Es zeigt dass die Betriebsmerkmale sich deutlich in den Baum- und Fruchtmerkmalen widerspiegeln. Die Bildformende Methoden waren eine gute Hilfe die Zusammenhang zwischen Standort, Baum, Frucht und Kulturmassnahmen in Bilder zu bringen und lassen sich beschreiben als Verhältnis zwischen den Begriffen Wachstum und Differenzierung.</dc:description>
  <dc:date>2013-04</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27094/1/2824.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Vijver, Lucy P.L.; Bloksma, Joke and Korstanje, Piet    (2013) Die Qualität der Obstanlage zeigt sich in der Fruchtqualität.  [The quality of the orchyard shows itself in the apple quality.]  Öko-Obstbau, April 2013 (4), pp. 4-7.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27094/</dc:relation>
</oai_dc:dc>