<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Populações tradicionais e conservação ambiental: uma contribuição da teoria social.</dc:title>
  <dc:creator>Fleury, Lorena Cândido</dc:creator>
  <dc:creator>Almeida, Jalcione</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>O presente artigo tem como objetivo analisar os fundamentos teóricos para definição de um grupo social como "tradicional" e as implicações deste termo, freqüentemente norteado r para tomadas de decisão referentes ao manejo de unidades de conservação - como a decisão sobre a permanência ou não de comunidades em áreas de acentuado interesse ecológico -, para a conservação ambiental e a agroecologia. A partir da pesquisa bibliográfica constatou-se que as populações tradicionais, com forte correlação com a noção de "camponês", têm sido definidas pela sua inserção no meio envolvente, pelo uso de técnicas de baixo impacto ambiental e pelo respeito aos ciclos naturais. É destacado que, para uma comunidade ser considerada tradicional, esta não precisa ter padrões de comportamento estáticos, imutáveis, mas ser capaz de reinterpretar os comportamentos tradicionais para a manutenção da reprodução social. Conclui-se que caso se pretenda utilizar o modo de vida tradicional como estratégia de conservação, é necessário oferecer as bases democráticas para que o equilíbrio com o meio natural persista.</dc:description>
  <dc:date>2007-05-11</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27724/1/Almeida_Popula%C3%A7%C3%B5es.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fleury, Lorena Cândido and Almeida, Jalcione   (2007) Populações tradicionais e conservação ambiental: uma contribuição da teoria social.  [Traditional people and environmental conservation: contributions from the social theory.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 2 (3), pp. 3-19.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27724/</dc:relation>
</oai_dc:dc>