<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biologisch und integriert produzierte Tomaten: Vergleich zwischen Qualitäts- und Bodenparametern auf fünf Paarbetrieben</dc:title>
  <dc:creator>Koller, Martin</dc:creator>
  <dc:creator>Höhn, Ernst</dc:creator>
  <dc:creator>Schärer, Hans</dc:creator>
  <dc:creator>Züblin, Johann</dc:creator>
  <dc:creator>Weibel, Franco</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>In einer zweijährigen Studie untersuchten wir biologisch und integriert (IP) produzierte Tomaten aus Praxisbetrieben in Erdkultur, um herauszufinden, ob die Anbaumethoden zu konsistente Unterschiede in qualitätsrelevanten Parametern führen könnten.&#xD;
Dazu erhoben wir die Anbauweise und untersuchten Früchte von je fünf vergleichbaren Bio- und IP- Betrieben aus vier wichtigen Anbauregionen der Schweiz im Jahr 2000 und 2001. Alle Betriebe pflanzten die gleichen Jungpflanzen im März. Anfangs Juli und September wurden von diesen Pflanzen nach einem standardisierten Vorgehen jeweils 15 kg geerntet. Bei jedem Termin wurden die Früchte nach Standardqualitätsparametern und auf gesundheitsrelevante Inhaltstoffe analysiert, von einem angelernten Degustationspanel von 17 bis 19 Personen degustiert, sowie Bodenproben der entsprechenden Parzelle entnommen.</dc:description>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8682/1/Koller-etal-2006-Tomatenqualitaet_Abstract.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/8682/2/Koller-etal-2006_Bio_und_IP-Tomaten-poster.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Koller, Martin; Höhn, Ernst; Schärer, Hans; Züblin, Johann and Weibel, Franco    (2006) Biologisch und integriert produzierte Tomaten: Vergleich zwischen Qualitäts- und Bodenparametern auf fünf Paarbetrieben.       Poster at:   41. Vortragstagung der Deutschen Gesellschaft für Qualitätsforschung, Pflanzliche Lebensmittel e.V. "Qualität, Frische und Sicherheit pflanzlicher Lebensmittel aus ökologischer und traditioneller Produktion", Wädenswil, 20.-21.März 2006.     [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8682/</dc:relation>
</oai_dc:dc>