<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Protokoll der Anhörung zum Aktionsprogramm Ökolandbau 4.-5. September 2001 in der FAL (Überarbeitete und strukturierte Fassung Nov. 2004)</dc:title>
  <dc:creator>Kuhnert, Heike</dc:creator>
  <dc:creator>Nieberg, Hiltrud</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:subject>Germany</dc:subject>
  <dc:description>Im September 2001 fand in Vorbereitung des Bundesprogramms Ökologischer Landbau (BÖL) in der Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft Braunschweig eine Expertenanhörung über Hemmnisse, Chancen und politischen Handlungsbedarf im Bereich des ökologischen Landbaus statt. Aufgrund mehrfacher Nachfrage und zur Dokumentation des Diskussionsprozesses über die Politik zur Ausweitung des Öko-Landbaus in Deutschland wurde das zunächst für interne Zwecke erarbeitete Protokoll überarbeitet und neu strukturiert. &#xD;
&#xD;
Das Protokoll zeigt den Stand der damaligen, zum Teil kontroversen Diskussion zu den Hemmnissen für eine Ausweitung des ökologischen Landbaus und möglichen Maßnahmen zu deren Abbau auf. Die vorgeschlagenen Maßnahmen wurden zusammengefasst und in Anlehnung an den Maßnahmenkatalog des Bundesprogramms strukturiert. Die so entstandene Liste kann nach mehr als drei Jahren aktiver Politik für den Öko-Sektor auch als Checkliste gelesen werden, die zeigt, welche Aspekte umgesetzt wurden und an welchen Stellen noch offene Forderungen und möglicher Handlungsbedarf für die Politik und die Akteure des Öko-Sektors selbst bestehen.</dc:description>
  <dc:date>2004-11</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/4126/1/4126-kuhnert-h-et-al-2004-boel-anhoerung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kuhnert, Heike and Nieberg, Hiltrud         (2004) Protokoll der Anhörung zum Aktionsprogramm Ökolandbau 4.-5. September 2001 in der FAL (Überarbeitete und strukturierte Fassung Nov. 2004).   Arbeitsberichte des Bereichs Agrarökonomie, no. 04/2004. Institut für Betriebswirtschaft der Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft (FAL).</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/4126/</dc:relation>
</oai_dc:dc>