<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Associer une culture de blé avec un couvert de légumineuses fourragères en AB : mise en évidence d’indicateurs permettant de juger de la performance du système</dc:title>
  <dc:creator>Soulié, Marion</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Ces dernières années, en agriculture biologique, les systèmes céréaliers sans élevage se sont développés, entrainant une dépendance des agriculteurs à des intrants azotés de plus en plus chers. Dans de tels systèmes de culture, associer un couvert de légumineuses à une culture de vente serait une solution pour régler le problème de l’autonomie azotée mais aussi la gestion des adventices. De nombreuses études ont été menées pour étudier cette association et les résultats sont contrastés. L’étude de ce rapport menée sur l’association entre une culture de blé et un couvert de légumineuses a pour but de mettre en évidence des indicateurs permettant de juger des performances d’un tel système mais aussi de le piloter. Le fonctionnement et les performances du système seront étudiés. L’expérience est menée sur 4 parcelles de blé d’hiver réparties dans toute la région Rhône-Alpes en 2008-2009. 4 espèces de légumineuses (Minette, Luzerne, Trèfle Blanc, Trèfle Violet) semées au début du printemps sous couvert de blé sont testées. Un effet fertilisation de printemps(farine de plume, 100 kg d’azote/ha) est  également testé sur le trèfle violet, le trèfle blanc et un témoin sans légumineuse. Cette année, la croissance des couverts de légumineuses fourragères a été limitée au cours de la période d’association avec le blé. Ceci s’explique notamment par une sécheresse relative au printemps. En conséquence, ces couverts n’influencent pas les performances du blé contrairement à la fertilisation azotée qui les améliore. Les légumineuses ne limitent pas non plus le développement des adventices durant l’association avec le blé mais la gestion des mauvaises herbes est meilleure après récolte du blé. Ce travail est poursuivi cette année et va permettre de déterminer l’effet des légumineuses sur la culture suivante.</dc:description>
  <dc:date>2010-09</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19384/1/Souli%C3%A9_2010_19384_master_thesis_%5Bstaff_only%5D.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Soulié, Marion   (2010) Associer une culture de blé avec un couvert de légumineuses fourragères en AB : mise en évidence d’indicateurs permettant de juger de la performance du système.  [Intercropping of wheat and forage legumes in organic agriculture: assessing indicators to evaluate system performances.]  Thesis, University of Toulouse; ISARA-Lyon.  .   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19384/</dc:relation>
</oai_dc:dc>