<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produção orgânica em Mato Grosso do Sul: uma investigação sobre a APOMS.</dc:title>
  <dc:creator>Lijerón, Elisângela Alves</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>"Produção Orgânica em Mato Grosso do Sul: uma investigação sobre a APOMS", tem corno objeto de investigação a produção de orgânicos pela APOMS (Associação dos Produtores Orgânicos de Mato Grosso do Sul). Visa realizar um estudo exploratório sobre as políticas, programas e iniciativa em agricultura orgânica no estado de Mato Grosso do Sul, mais especificamente, identificar as características da produção em propriedades desta associação. Visando urna melhor compreensão da evolução desta produção "alternativa" na região, procura-se levantar a história da agricultura orgânica, indicar os movimentos políticos, sociais e econômicos que influenciaram esta forma de produção, identificar os marcos que compreendem a trajetória da legislação da agricultura orgânica no Brasil, e relatar a agricultura orgâni ca no estado de MS (suas origens, condições atuais e perspectivas futuras) a partir da observação empírica de propriedades que fazem parte desta associação.</dc:description>
  <dc:date>2006-04</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21836/1/Lijeron_Produ%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lijerón, Elisângela Alves    (2006) Produção orgânica em Mato Grosso do Sul: uma investigação sobre a APOMS.  [Organic production in Mato Grosso do Sul: an investigation into the APOMS.]   Masters thesis, Universidade Federal de Mato Grosso do Sul Universidade de Brasília Universidade Federal de Goiás.  , Campo Grande.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21836/</dc:relation>
</oai_dc:dc>