<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sistemas de produção orgânicos para a soca da cultura da cana-de-açúcar (Saccharum spp), consorciado com milho(Zea Mays), feijão (Phaseolus Vulgaris) e mandioca (Manihot  Esculenta).</dc:title>
  <dc:creator>Machado, Raphael</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>O Brasil é o maior produtor mundial de cana-de-açúcar, tendo duas regiões produtoras (centro-sul e nordeste) com safras alternadas, podendo manter sua presença no mercado mundial ao longo de todo o ano. Se por um lado as grandes usinas têm como principais produtos o açúcar e o álcool, por outro lado os pequenos produtores rurais têm encontrado na rapadura, no açúcar mascavo e na cachaça, formas de agregar valor num nicho de mercado ainda pouco explorado pelos grandes produtores da cultura. Precisamente para esses pequenos produtores, a produção de cana-de-açúcar orgânica em pequenas áreas, consorciada com outras culturas de primeira necessidade, mostra-se uma alternativa viável. Considerando-se a área total cultivada com cana-de-açúcar, aproximadamente 20% são de cultivo de cana-planta, sendo os outros 80% cultivados como soca. O objetivo geral deste projeto foi o de testar sistemas de produção orgânicos para a soca da cultura da cana-de-açúcar, utilizando a variedade RB 867515, testando diferentes consorciações, visando um sistema sustentável para os produtores de cana-de-açúcar orgânica. Foram testadas sete combinações de consórcios diferentes na cana-soca, totalizando oito tratamentos com a testemunha (T1: soqueira de cana; T2: soqueira de cana + milho; T3: soqueira de cana + feijão; T4: soqueira de cana + mandioca; T5: soqueira de cana + milho + feijão; T6: soqueira de cana + miho + mandioca; T7: soqueira de cana + feijão + mandioca; T8: soqueira de cana + milho e feijão + mandioca), nos quais v foram analisados comprimento, diâmetro, quantidade, produtividade e maturação das canas dos tratamentos, além do índice de equivalente área das culturas intercalares em seus respectivos tratamentos. Pode-se concluir a viabilidade da adoção do consórcio no sistema de produção orgânico da soca da cana-de-açúcar com milho verde, conseguindo-se boas produções em ambas as culturas.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22752/1/SistemasOrganicosDeProdu%C3%A7%C3%A3oPara_11578-1.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Machado, Raphael   (2008) Sistemas de produção orgânicos para a soca da cultura da cana-de-açúcar (Saccharum spp), consorciado com milho(Zea Mays), feijão (Phaseolus Vulgaris) e mandioca (Manihot Esculenta).  [Organic production systems for the ratoon crop of cane sugar (Saccharum spp), intercropped with maize (Zea Mays), beans (Phaseolus Vulgaris) and cassava (Manihot Esculenta).]   Masters thesis,  UNIVERSIDADE FEDERAL DE SÃO CARLOS , CCA - Programa de Pós-graduação em Agroecologia e Desenvolvimento Rutal.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22752/</dc:relation>
</oai_dc:dc>