<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Wertprüfungen für den ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Im Rahmen des Projektes wird eine Wertprüfung für Winterweizen, Sommergerste und Kartoffel unter den Bedingungen des ökologischen Landbaus angelegt. Die Standorte werden in Zusammenarbeit mit den Länderdienststellen ausgesucht, da die Flächen entsprechend homogen sein müssen, um für eine Sortenprüfung geeignet zu sein. In die Prüfungen werden Standardsorten aus der amtlichen Wertprüfung aufgenommen. Darüber hinaus werden bereits zugelassene Sorten, die eine Eignung für den ökologischen Landbau erwarten lassen, sowie Neuanmeldungen beim BSA mit eingestellt. Die Prüfungen werden nach den Richtlinien des BSA für die Durchführung von landwirtschaftlichen Wertprüfungen und Sortenversuchen durchgeführt. Darüber hinaus sind zusätzliche Eigenschaften zu erfassen, die mit Vertretern der Pflanzenzüchter und des ökologischen Landbaus festgelegt werden. Weiterhin soll während der Laufzeit des Projektes zu den zuständigen Behörden in den Niederlanden, der Schweiz und Österreich Kontakt gehalten werden, damit die im o.g. Forschungsvorhaben erzielten Ergebnisse mit den Entwicklungen in diesen Ländern abgeglichen werden können.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Wertprüfungen für den ökologischen Landbau.    Runs 2004 - 2007.      Project Leader(s): Steinberger, Dr. Josef, Bundessortenamt Hannover.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16169/</dc:relation>
</oai_dc:dc>