<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>História ambiental do Vale do Paraíba.</dc:title>
  <dc:creator>Devide, Antonio Carlos Pries</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Research methodology and philosophy</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>O objetivo desse trabalho é caracterizar as modificações ocorridas no Vale do Paraíba do Sul desde a ocupação colonial, destacando alterações na paisagem e na dinâmica ambiental e as respostas da natureza afetando a mobilidade no território nos diferentes ciclos econômicos. Trata-se de uma revisão bibliográfica sob a ótica da história natural, como subsídio à compreensão de como a paisagem moldou a atividade humana. Analisa os impactos socioambientais de maneira integrada e propõe um modelo alternativo de desenvolvimento. O desmatamento generalizado em todos os ciclos econômicos denota a situação crítica dos remanescentes de Mata Atlântica, refletindo nos processos erosivos em toda a região. Até o momento não há um zoneamento do uso do solo diferenciado para os compartimentos da bacia hidrográfica, possibilitando o desencadeamento de atividades predatórias que reproduzem a lógica dos ciclos pretéritos, resultando em danos à sóciobiodiversidade, aos recursos naturais (solo, água e floresta), fomentando a mobilidade humana e a disparidade intraregional. As cidades do eixo econômico revelaram um crescimento demográfico demasiado e a instabilidade dos ciclos econômicos não proveu condições igualitárias para todos os municípios se desenvolverem, nem tão pouco houve tratamento diferenciado para suprir as especificidades de cada mesoregião. A expansão industrial induziu a conurbação e consolidou a Região Metropolitana do Vale do Paraíba ao longo do eixo rodoferroviário; principal corredor de produtos e serviços do Brasil. Porém, com um custo ambiental elevado, com o aterro de áreas inundáveis (várzeas), uso descontrolado dos recursos hídricos subterrâneos, descarga de efluentes no rio Paraíba, poluição da atmosfera e degradação dos solos pela mineração. Os impactos na bacia sedimentar de Taubaté são irreversíveis e comprometem a estabilidade geoambiental, a ponto de limitar a oferta futura de água subterrânea devido à provável contaminação do subsolo por resíduos orgânicos, metais e outros poluentes. A monocultura do eucalipto nas áreas montanhosas incita mudanças na posse da terra, com redução na produção de alimentos básicos e postos de trabalho. Apesar de o impacto ser menor que agricultura e pastagens, há necessidade de um zoneamento a fim de garantir o baixo impacto ambiental. Há em todo o Vale do Paraíba um saudosismo pela época antiga. Porém, áreas providas de alguma infraestrutura e atrativas sob o ponto de vista turístico estão sofrendo o parcelamento do solo para fins especulativos, fomentando o desmatamento para a venda das terras para chácaras e residências de fim de semana. A difusão dos sistemas agroflorestais é importante para restaurar ambientes degradados e melhorar o aproveitamento das terras e dos recursos hídricos. Dada à diversidade de cultivos, os SAFs podem promover a segurança alimentar, melhorar a distribuição da renda ao longo do tempo, agregando valor a terra. O principal objetivo desse estudo foi fornecer embasamento histórico para possibilitar o planejamento de pesquisas sobre sistemas agroflorestais, com foco no cultivo de Guanandi (Calophyllum braziliense), com diversidade de culturas anuais e árvores nativas.</dc:description>
  <dc:contributor>Pereira, Marcos Gervasio</dc:contributor>
  <dc:date>2013-05-13</dc:date>
  <dc:type>Working paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24815/1/HISTORIA_AMBIENTAL_VALE_DO_PARAIBA.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Devide, Antonio Carlos Pries    (2013) História ambiental do Vale do Paraíba.  [Environmental history of the Vale do Paraíba.]   Working paper, Departamento de Fitotecnia, Instituto de Agronomia - UFRRJ.   [Submitted]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24815/</dc:relation>
</oai_dc:dc>