<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Anwendung einer neuen standortabhängigen Methode zur Humusbilanzierung an sächsischen Dauertestflächen und Vergleich mit anderen üblichen Methoden zur Feststellung des Versorgungsgrades mit organischer Substanz im Hinblick auf Sicherung der Nachhaltigkeit der Betriebe im konventionellen und ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Seibt, Perry</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Recycling, balancing and resource management</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>In der vorliegenden Arbeit wurden nachfolgend genannte Methoden zur Humusbilanzierung an Ergebnissen von 760 Dauertestflächen der landwirtschaftlichen Praxis des Freistaates Sachsen getestet:&#xD;
- VDLUFA-Methode&#xD;
- REPRO&#xD;
- Standortangepasste Methode.&#xD;
Ziel dieser Bilanzierung war es herauszufinden, welche Methoden in einem relativ großen, standörtlich stark differenzierten Gebiet realistische und differenzierte Werte liefern. Bei dem Vergleich wurden weiterhin die Unterschiede zwischen konventioneller und ökologischer Landbewirtschaftung berücksichtigt und die mögliche Abfuhrmenge organischer Reststoffe (Stroh) der Landwirtschaft von den Ackerflächen kalkuliert und auf die Fläche Sachsens extrapoliert.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13152/1/Seibt-DiplArbeit-Endfass.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Seibt, Perry   (2007) Anwendung einer neuen standortabhängigen Methode zur Humusbilanzierung an sächsischen Dauertestflächen und Vergleich mit anderen üblichen Methoden zur Feststellung des Versorgungsgrades mit organischer Substanz im Hinblick auf Sicherung der Nachhaltigkeit der Betriebe im konventionellen und ökologischen Landbau.   Thesis, TU Dresden, Fakultät Forst-, Geo- und Hydrowissenschaften, Institut für Bodenkunde und Standortlehre.  .   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13152/</dc:relation>
</oai_dc:dc>