<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>A agroecologia e agricultura familiar da região centro-sul do Paraná.</dc:title>
  <dc:creator>Quadros, Karen Rodak de</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>A presente pesquisa teve por objetivo verificar como a agroecologia pode ser utilizada na construcao de um modelo sustentavel para a agricultura familiar da regiao centro-sul do Parana. A pesquisa se desenvolveu em três comunidades, Arroio Grande, Marmeleiro e Rio Vinagre. Foram avaliados os custos e as mudancas sociais ocorridas na vida dos agricultores que optaram pelo sistema de producao agroecologico, de miiho e feijao, comparativamente a producao no sistema convencional (conforme recomendacao do orgao de extensao rural). Foi avaliada tambem a eficiencia energetica, por meio da analise ecoenergetica, dos sistemas de producao, em duas das três comunidades estudadas. A analise de custo foi baseada em dados coletados em experimento de campo, onde se implantou em cada comunidade dois tratamentos (convencional e agroecologico) com tres repeticoes, cada uma numa area de 400 m2, totalizando 1200m2 por tratamento. Para a analise social foi utilizada uma abordagem qualitativa, os dados foram coletados por meio de entrevistas. A entrevista teve por objetivo captar as mudancas que ocorreram na vida dos agricultores ao optarem pelo sistema de producao agroecologico. A eficiencia energetica foi estimada por meio dos experimentos instalados nas comunidades estudadas. Foram contabilizadas as entradas de energia (insumos, maquinarios, combustivel, mao-de-obra) e a saida de energia (grão produzido). Com esses dados, calculou-se a eficiencia energetica, atraves da formula E = Saida/Entrada. Com relacao aos resultados de custos de producao, o sistema agroecologico se apresentou como o de menor custo para o agricultor. Na comunidade de Marmeleiro, o sistema agroecologico propiciou um saldo final positivo para o agricultor em relacao ao sistema convencional, que manteve o agricultor com uma renda final negativa. Nas demais comunidades os dois sistemas apresentaram uma renda final negativa, porem o sistema convencional gerou um prejuizo superior ao agricultor em relacao ao sistema agroecologico. Quanto a analise social ficou evidente a melhor qualidade de vida obtida pelo agricultor ao optar pelo sistema de produção agroecologico. Os principais beneficios obtidos por meio da conversao do sistema de producao foram; seguindo uma ordem de importancia: a saúde melhorou, aumentou o tempo, a vida comunitaria e familiar melhoraram, entre outros. Um aspecto que se demonstrou importante foi a retomada de praticas como a troca de servicos e o mutirao, ou seja, a solidariedade e a uniao da comunidade foram fortalecidas e consequentemente obteve-se uma melhora geral na vida do agricultor. Quanto a analise ecoenergetica ficou demonstrada uma superioridade da eficiencia energetica do sistema agroecologico em relacao ao sistema convencional. A eficiencia energetica para a cultura do milho no sistema agroecologico foi de 5,43 e 9,33, ja para o sistema convencional o resultado obtido foi de 2,42 e 3,65. Para a cultura do feijao os resultados foram os seguintes: sistema agroecologico 1,10 e 3,73 e sistema convencional 0,79 e 0,93..</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24932/1/Quadros_Agroecologia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Quadros, Karen Rodak de   (2005) A agroecologia e agricultura familiar da região centro-sul do Paraná.  [Agroecology and family farming in the south-central region of Paraná.]   Masters thesis, Universidade Federal do Paraná.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24932/</dc:relation>
</oai_dc:dc>