<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Projekt Basiskost- Sunde og økologiske fødevarer i storkøkkener. Slutrapport</dc:title>
  <dc:creator>Elle, Jens Christian</dc:creator>
  <dc:creator>Bruselius Jensen, Maria</dc:creator>
  <dc:creator>Mikkelsen, Bent Egberg</dc:creator>
  <dc:subject>Food systems</dc:subject>
  <dc:description>Interessen fra udenlandske aktører har vist, at Danmark, på trods af den store kompleksitet, der er forbundet med økologis omlægning, har skabt en enestående case, der har medvirket til at for-ny den offentlige mad på en række områder. &#xD;
&#xD;
Projektets undersøgelser har vist, at der kan være en lang række afledte effekter af økologisk om-lægning. Det er vigtigt, at disse effekter i højere grad bliver undersøgt og dokumenteret hvis den økologisk omlægning og det økologisk forbrug fortsat skal have fremdrift. Særlig er det vigtigt, at de afsmittende ernæringsmæssige fordele, der tilsyneladende er forbundet med økologiske for-brug bliver undersøgt nærmere. &#xD;
Projektets informationsaktiviteter viser, at der har været et stort behov for at deltage i informati-ons udveksling. Projektet har ikke kunne dokumentere, at der er blivende og stor interesse for en bredt anlagt hjemmeside men, at konkrete oplysninger om produkter samt konkrete driftstips og links til leverandører, er efterspurgte. Den store interesse for projektet leverandør database viser,  at det er de praktiske forsyningstekniske aspekter, der har særlig bevågenhed. Det konkluderes at, projektets bidrag til hjemmeside udvikling nu er håndteret af Økologisk Landforening initiativ på området, der gør brug af relevante oplysninger fra Basiskost  &#xD;
&#xD;
Projektet viser, at det økologiske storkøkkenforbrug er på vej ind som en del af andre ernærings-relaterede dagsordner i kommunerne og at økologien har fået en stabil plads i en række kommu-ner, der med selvstændige projekter har skabt betydelige resultater og tiltrukket betydelig interesse ikke mindst fra udlandet. Projektet har i betydelig grad bidraget til at skabe denne interesse gen-nem sine internationale netværksaktiviteter&#xD;
&#xD;
Projektet viser også, at for at kunne forny den økologiske omlægningsdagsorden i Danmark, må økologi i højere grad indtænkes i andre forandringsdagsordner, der eksisterer eller er er på vej. Her kan peges på skolemad og skolefrugt ordninger.</dc:description>
  <dc:date>2006-06</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/11097/1/111097.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Elle, Jens Christian; Bruselius Jensen, Maria and Mikkelsen, Bent Egberg         (2006) Projekt Basiskost- Sunde og økologiske fødevarer i storkøkkener. Slutrapport.  [Project Basiskost - Healthy and organic foods in institutional catering.]   Danish Inistute for Food &amp; Veterinary Research, Dept of Nutrition.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/11097/</dc:relation>
</oai_dc:dc>