<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Agricultura familiar e políticas públicas: o impacto do Pronaf no Rio Grande do Sul.</dc:title>
  <dc:creator>Anjos, Flávio Sacco dos</dc:creator>
  <dc:creator>Godoy, Wilson Itamar</dc:creator>
  <dc:creator>Caldas, Nádia Velleda</dc:creator>
  <dc:creator>Gomes, Mário Conill</dc:creator>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>A aparição do Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar (PRONAF) marca um momento singular na trajetória do processo de intervenção estatal na agricultura e no mundo rural do Brasil. Apesar de avanços no aperfeiçoamento e ampliação do universo de cobertura, o programa permanece ancorado numa ambigüidade básica tanto em termos do público-alvo a ser beneficiado quanto aos objetivos essenciais que persegue, onde, na retórica oficial, mesclam-se orientações tipicamente produtivistas com compromissos mais amplos, como a geração de empregos, a inclusão social e o desenvolvimento territorial. O artigo em questão desenvolve uma análise do PRONAF à luz de recente pesquisa realizada no Estado do Rio Grande do Sul, inserida no contexto de um convênio firmado entre o PCT/IICA-PRONAF e a Fundação de Economia de Campinas - FECAMP para montar um sistema de acompanhamento das ações do Ministério do Desenvolvimento Agrário e avaliar os impactos deste programa. Os dados finais mostram fortes evidências de diferenciação social dentre os produtores familiares.</dc:description>
  <dc:date>2004-07</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22386/1/Anjos_Agricultura.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Anjos, Flávio Sacco dos; Godoy, Wilson Itamar; Caldas, Nádia Velleda and Gomes, Mário Conill   (2004) Agricultura familiar e políticas públicas: o impacto do Pronaf no Rio Grande do Sul.  [Family agriculture and public policy: the impact of Pronaf in Rio Grande do Sul.]  Revista de Economia e Sociologia Rural, 42 (3), pp. 529-548.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22386/</dc:relation>
</oai_dc:dc>