<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Uso da terra e atributos de solos do estado do Rio Grande do Sul.</dc:title>
  <dc:creator>Nascimento, Paulo C. do</dc:creator>
  <dc:creator>Bissani, Carlos A.</dc:creator>
  <dc:creator>Levien, Renato</dc:creator>
  <dc:creator>Losekann, Marno E.</dc:creator>
  <dc:creator>Finato, Tatiana</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>A região da Encosta Inferior do Nordeste, no estado do Rio Grande do Sul, apresenta, na atividade agrícola, variações no tipo de uso do solo e sistemas de produção podendo levar à diferenciação nos atributos do solo e a processos de degradação. Com o objetivo de avaliar a granulometria e os atributos químicos do solo e compará-los em diferentes tipos de uso e manejo 78 glebas foram amostradas com oito diferentes tipos de uso, em sistemas de produção convencional e de base agroecológica (orgânico) entre 2009 e 2010 enquanto amostras de solo foram coletadas na camada de 0 a 20 cm e realizadas determinações de uma série de atributos. Os resultados destacaram, entre outros, o pH, a condutividade elétrica e os teores de zinco e fósforo com maiores valores no uso com olericultura convencional; por sua vez, o enxofre apresentou maiores teores nas áreas de viticultura. A aplicação de análise discriminante indicou que 67% das glebas tiveram enquadramento em seus usos definidos por ocasião da amostragem (originais) e a análise de componentes principais ressaltou maior semelhança entre os tipos de uso em sistema orgânico e na lavoura convencional. Alguns elementos apresentaram teores bastante altos indicando um potencial de contaminação e degradação ambiental.</dc:description>
  <dc:date>2014-04-18</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28555/1/Nascimento_uso%20da%20terra.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Nascimento, Paulo C. do; Bissani, Carlos A.; Levien, Renato; Losekann, Marno E. and Finato, Tatiana   (2014) Uso da terra e atributos de solos do estado do Rio Grande do Sul.  [Land use and attributes of soils of the state of Rio Grande do Sul.]  Revista Brasileira de Engenharia Agrícola e Ambiental, 18 (9), pp. 920-926.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28555/</dc:relation>
</oai_dc:dc>