<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Conservação dos remanescentes vegetais de cerrado e a dinâmica de uso e ocupação das terras em Bonito, Mato Grosso do Sul.</dc:title>
  <dc:creator>Silva, Normandes Matos da</dc:creator>
  <dc:creator>Pivello, Vânia Regina</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>A pesquisa buscou analisar a dinâmica de uso e ocupação das terras no município de Bonito (MS), entre os anos de 1986 e 2004, através de técnicas de geoprocessamento e sensoriamento remoto, com vistas a subsidiar estratégias de planejamento do uso e ocupação ideal para a região. Houve a criação de um banco de dados georreferenciados para as análises, numa dinâmica espacial e temporal. No período avaliado, a vegetação nativa passou de 58,30% para 48,10% da área total do município, enquanto que as áreas antropizadas aumentaram de 41,70% para 51,90%. Bonito deve estabelecer estratégias de ações direcionadas ao uso racional das terras, principalmente para as áreas de cerrado típico (cerrado sensu stricto), de acordo com a legislação ambiental em seus diferentes níveis de governo, respeitando também os limites de uso dos ecossistemas. Isso dará suporte a atividades econômicas fundamentadas em planejamento ambiental.</dc:description>
  <dc:date>2009-05-25</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25288/1/Silva_Conserva%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Silva, Normandes Matos da and Pivello, Vânia Regina   (2009) Conservação dos remanescentes vegetais de cerrado e a dinâmica de uso e ocupação das terras em Bonito, Mato Grosso do Sul.  [Conservation of the vegetation remaining of cerrado and land use in Bonito, Mato Grosso do Sul, Brazil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 4 (3), pp. 86-96.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25288/</dc:relation>
</oai_dc:dc>