<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Prospective du marché des produits biologiques : fidélisation et apprentissage dans le cadre du programme Aliment qualité sécurité (AQS) du ministère de la Recherche</dc:title>
  <dc:subject>Food security, food quality and human health</dc:subject>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Consumer issues</dc:subject>
  <dc:description>Le développement du marché des produits biologiques a fait l’objet d’un certain nombre de travaux, tant en Europe que dans le monde sur les attentes et les comportements des acheteurs. La plupart convergent sur la thèse de la double tendance du marché, validée par les stratégies d’entreprises. Pour certains, la consommation de ces produits est intégrée dans une attitude globale fondée sur des valeurs éthiques (touchant par exemple l’environnement) ; pour d’autres, ces produits appartiennent à un phénomène bien connu de diversification de marché et de niche, plus ou moins durable. Pour les responsables, il est important de bien mesurer et caractériser cette dichotomie, sur des filières bio bien identifiées, afin de prendre les décisions stratégiques et pouvoir mieux fidéliser les consommateurs.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    AQS1: Prospective du marché des produits biologiques : fidélisation et apprentissage dans le cadre du programme Aliment qualité sécurité (AQS) du ministère de la Recherche.  [Bio future trends for the organic market and consumer learning (AQS).]   Runs 2000 - 2002.      Project Leader(s): François, Martine and Sylvander, Bertil, GRET, INRA.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7303/</dc:relation>
</oai_dc:dc>