<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Biodiversité fonctionnelle en maraîchage biologique : des bandes florales pour favoriser l'hibernation des punaises prédatrices - compte-rendu d'essai 2014</dc:title>
  <dc:creator>Lambion, Jérôme</dc:creator>
  <dc:creator>Salaun, Paul-Armel</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Les punaises prédatrices de la famille des mirides (sous famille des Dicyphinae) sont présentes naturellement dans la zone méditerranéenne où elles jouent un rôle important dans la régulation naturelle de différents ravageurs. Le GRAB a démarré depuis 2007 des essais de biodiversité fonctionnelle. L’objectif est, grâce un choix judicieux de plantes-hôte et à la mise en place de bandes florales adaptées aux attentes et contraintes des producteurs, de renforcer la présence de ces mirides auxiliaires et de permettre leur présence de façon précoce à proximité des cultures. De nouvelles bandes ont été plantées en 2012 sous les abris, pour renforcer encore la proximité avec la culture, et ménager aux Dicyphus des conditions d’hibernation moins rigoureuses qu’en extérieur. Le suivi a continué donc en 2013 et 2014, notamment pour suivre les populations de Dicyphus et Macrolophus au cours de l’hiver. Les deux stratégies (bandes annuelles ou pérennes) ont donné des résultats très prometteurs. Calendula officinalis (pour Macrolophus pygmaeus) et les Géraniacées (pour Dicyphus errans) ont abrité de nombreux Dicyphinae. Même en l’absence de proies, D. errans et M. pygmaeus ont survécu et se sont multipliés sur les bandes en hiver. Pour les deux espèces, des larves ont pu être observées au tout début du printemps, ce qui est particulièrement intéressant vis à vis de la régulation précoce des premiers ravageurs. Le choix de l’aménagement doit absolument être discuté avec le producteur pour tenir compte de ses contraintes (quel désherbage ?, type d’abri, chauffage ou non, …). Les bandes pérennes de Géraniacées ont l’avantage d’être des aménagements sur le long terme, qui ne nécessitent guère d’entretien, une fois implantées. Les bandes annuelles nécessitent un peu plus de travail pour être arrachées et re-semées, mais présentent le grand avantage de forcer le transfert entre la bande et la culture.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28234/1/CRmirides%202014.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lambion, Jérôme and Salaun, Paul-Armel         (2014) Biodiversité fonctionnelle en maraîchage biologique : des bandes florales pour favoriser l'hibernation des punaises prédatrices - compte-rendu d'essai 2014.  [Functional biodiversity in organic vegetable production : wildflower strips as winter shelters for predatory mirid bugs - Annual report 2014.]   .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28234/</dc:relation>
</oai_dc:dc>