<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>BIOBIO – Betriebsmanagement-Indikatoren für Biodiversität in biologischen und extensiven Anbausystemen</dc:title>
  <dc:creator>Arndorfer, Michaela</dc:creator>
  <dc:creator>Kainz, Maximilian</dc:creator>
  <dc:creator>Siebrecht, Norman</dc:creator>
  <dc:creator>Wolfrum, Sebastian</dc:creator>
  <dc:creator>Friedel, Jürgen K.</dc:creator>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>In dem EU FP7-Projekt „BioBio“ soll ein allgemeines Set von Indikatoren für Biodiversität in biologischen und extensiven Anbausystemen in Europa entwickelt und getestet werden. Neben direkten Indikatoren für Habitat-, Arten- und genetische Diversität werden auch indirekte Indikatoren zur Bewirtschaftung der landwirtschaftlichen Betriebe und Flächen erfasst. In Fallstudien wird der Zusammenhang zwischen den ausgewählten Indikatoren, den Betriebsystemen und direkten Indikatoren untersucht. Die Auswahl der Indikatoren erfolgte nach wissenschaftlichen Kriterien sowie nach Gesichtspunkten der Praktikabilität und Anwendbarkeit. Hauptergebnis des Projektes wird ein Handbuch mit Factsheets der ausgewählten Indikatoren sein.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17604/6/Arndorfer_17604.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Arndorfer, Michaela; Kainz, Maximilian; Siebrecht, Norman; Wolfrum, Sebastian and Friedel, Jürgen K.    (2011) BIOBIO – Betriebsmanagement-Indikatoren für Biodiversität in biologischen und extensiven Anbausystemen.  [BioBio - Farm management indicators for biodiversity in organic and low-input farming systems.]      Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 16.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17604/</dc:relation>
</oai_dc:dc>