<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Zweite Phase der Technologieplattform für ökologische Lebensmittelwirtschaft – Ausarbeitung einer Forschungsagenda und eines Aktionsplanes für die biologische Lebensmittelwirtschaft</dc:title>
  <dc:creator>Schlüter, Marco</dc:creator>
  <dc:creator>Cuoco, Eduardo</dc:creator>
  <dc:creator>Wietheger, Lena</dc:creator>
  <dc:creator>Cierpka, Thomas</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Die Ziele und Aufgabenstellungen der Forschungsplattform erfüllen die einschlägigen Ziele des Bundesprogramms Ökologischer Landbau: Die Forschungsplattform entspricht dem Ziel die Rahmenbedingungen für die ökologische Landwirtschaft und andere nachhaltige Formen der Landwirtschaft deutlich zu verbessern und ein gleichgewichtiges Wachstum von Angebot und Nachfrage zu erzielen‘. Auch das Kriterium ‚alle Stufen der Wertschöpfungskette – von der Erzeugung bis hin zum Verbraucher‘ abzudecken, ist erfüllt. &#xD;
Die zentralen Ziele im Bereich Forschungsmanagement und Wissenstransfer im Bundesprogramm Ökologischer Landbau sind erfüllt. Die Forschungspattform hat sowohl zur Forschungsförderung als auch zum Wissenstransfer beigetragen.&#xD;
Die Forschungsplattform ‘Organics’ kann als Erfolg bezeichnet werden. Es ist gelungen, die Forschungsplattform mit einem riesigen Netzwerk europäischer Dachorganisationen, Wissenschaftlern, Vertretern der Zivilgesellschaft, Firmen und nationalen Plattformen aufzubauen. Aufbauend auf der Forschungsvision konnten die Strategische Forschungsagenda und der Forschungsaktionsplan erarbeitet und veröffentlicht werden. Der Plattform gelang es außerdem, sich einen Namen bei relevanten Vertretern der EU-Administration und politischen Entscheidungsträgern zu machen. &#xD;
Die Forschungsplattform hat eine Kommunikationsstruktur aufgebaut um ihre Aktivitäten und Ergebnisse bekannt zu machen. Besonders die Webseite der Plattform und der Newsletter erfreuen sich großer Beliebtheit. Vertreter der Plattform haben die Struktur und Ergebnisse der TP ‚Organics‘ in 34 Veranstaltungen in ganz Europa vorgestellt. TP ‚Organics‘ wird auch in der Zukunft weiterhin ein Partner in Kongressen und Konferenzen sein. Es gelang der Plattform zudem, dass fünf seiner Forschungsvorschläge von der Generaldirektion Forschung der EU bei den Ausschreibungen für das Arbeitsprogramm 2011 berücksichtigt wurden. Im September 2010 wurden der Generaldirektion erneut 13 neue Themenvorschläge unterbreitet, von denen zu erwarten ist, dass einige Aufnahme in die Forschungsausschreibungen für die Arbeitsprogramme 2012 und 2013 finden werden. &#xD;
Die TP ‚Organics‘ bietet eine effektive Plattform um Informationen zu teilen und somit zur Entwicklung zukünftiger EU Forschungsprojekte beizutragen. Während der Definition der Forschungsprioritäten, hatten sowohl landwirtschaftliche Berater, Landwirte als auch Vertreter biologischer Klein- und Mittelunternehmen die Möglichkeit sich einzubringen und ihre Bedürfnisse zu kommunizieren. Der Wissenstransfer und die Teilhabe von Wirtschaftsbeteiligten in der Forschung entwickelten sich zu wichtigen Themenschwerpunkten. Die Ermittlung der Forschungsbedürnisse  hatte und hat weiterhin einen großen Einfluss auf die zukünftigen Ausschreibungen von EU-Forschungsprojekten. Die Arbeit an der TP ‚Organics‘ hat außerdem alle Beteiligten durch die Wertschöpfungskette hindurch in ihrem Informations- und Arbeitsaustausch gestärkt. Partnerschaften wurden gefestigt, die der Weiterentwicklung der Forschungslandschaft für biologische Landwirtschaft zugutekommen werden. Die an der Plattform mitwirkenden Forscher und anderen Akteure hatten zudem die Möglichkeit, über neue Methoden partizipativer Forschung, des Austausches von Wissen, Netzwerken und Methoden zur Entscheidungsfindung zu diskutieren. &#xD;
Die TP ‘Organics’ hat außerdem Konzepte ausgearbeitet, die auch anderen Formen nachhaltiger Landwirtschaft zugutekommen kann, so zum Beispiel einer Landwirtschaft, die sich auf nur geringe externe Betriebsmittel stützt (low external input agriculture).</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18375/1/18375-08OE207-ifoam-schlueter-2010-technologieplattform.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Schlüter, Marco; Cuoco, Eduardo; Wietheger, Lena and Cierpka, Thomas         (2010) Zweite Phase der Technologieplattform für ökologische Lebensmittelwirtschaft – Ausarbeitung einer Forschungsagenda und eines Aktionsplanes für die biologische Lebensmittelwirtschaft.  [Second phase of the technology platform for organic food and farming – development of a research agenda and an action plan for organic food and farming.]   International Federation of Organic Agriculture Movements (IFOAM), D-Bonn.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18375/</dc:relation>
</oai_dc:dc>