<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>L’écologisation des pratiques en arboriculture et maraîchage. Enjeux et perspectives de recherches</dc:title>
  <dc:creator>Navarrete, Mireille</dc:creator>
  <dc:creator>Bellon, Stéphane</dc:creator>
  <dc:creator>Géniaux, Ghislain</dc:creator>
  <dc:creator>Lamine, Claire</dc:creator>
  <dc:creator>Penvern, Servane</dc:creator>
  <dc:creator>Sautereau, Natacha</dc:creator>
  <dc:creator>Tchamitchian, Marc</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Systems research and participatory research</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>L’écologisation des systèmes arboricoles et maraîchers est une nécessité en termes de préservation de l’environnement mais elle est particulièrement contrainte sur un plan technique et économique. Sur la base d’un ensemble de travaux de recherche réalisés à l’Unité Ecodéveloppement depuis une dizaine d’années, nous proposons une analyse des enjeux et des perspectives d’écologisation des pratiques afin d’identifier des voies de transition vers des systèmes horticoles écologisés. Cette analyse s’articule autour de trois questions : (1) l’analyse multidimensionnelle des performances (agronomiques, écologiques, économiques, sociales) que doivent atteindre les systèmes écologisés ; (2) les leviers techniques qu’il est possible de mobiliser pour concevoir ces systèmes ; (3) les types de transitions et les dispositifs d’acteurs à l’oeuvre. L’article s’appuie notamment sur le cadre conceptuel Efficience – Substitution- Reconception et vise une montée en généricité par la comparaison de différents terrains en arboriculture et maraîchage, et de différents points de vue d’agronomes, d’économistes et de sociologues.</dc:description>
  <dc:date>2011-03-17</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18620/1/Navarrete_et_al_2011_%2318620_paper.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18620/2/Navarrete_et_al_2011_%2318620_presentation.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Navarrete, Mireille; Bellon, Stéphane; Géniaux, Ghislain; Lamine, Claire; Penvern, Servane; Sautereau, Natacha and Tchamitchian, Marc    (2011) L’écologisation des pratiques en arboriculture et maraîchage. Enjeux et perspectives de recherches.  [Ecologisation of fruit-growing and vegetable practices. Issues and research perspectives.]      Paper at:   Colloque Ecologisation des politiques et des pratiques agricoles, Isle-sur-la-Sorgue (France), 16-18th March 2011 .     [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18620/</dc:relation>
</oai_dc:dc>