<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>PC-Programm BEFU, Teil Ökologischer Landbau: Verfahren zur Grunddüngung, Nährstoff- und Humusbilanzierung</dc:title>
  <dc:creator>Köhler, Brigitte</dc:creator>
  <dc:creator>Kolbe, Hartmut</dc:creator>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Technology transfer</dc:subject>
  <dc:description>Das PC-Programm BEFU zur Optimierung der Düngung, Nährstoff- und Humusbilanzierung wurde nun für ökologisch wirtschaftende Betriebe angepasst. Das Programm bietet Unterstützung bei der im Rahmen von Düngeverordnung und Cross Compliance geforderten Nährstoffvergleiche und Humusbilanzierungen. Gleichzeitig sind Berechnungen zur Betriebs- und Fruchtfolgegestaltung möglich. Damit erleichtert das Programm Landwirten die Erfüllung der zunehmenden Dokumentationspflichten auch im Bereich der Kontrolle zur EU-Öko-Verordnung. Darüber hinaus ist das Programm zum Einsatz in der vertieften Betriebsberatung geeignet. Es kann zur Aufdeckung von Schwachstellen und zur Optimierung des Nährstoffmanagements auf den Betrieben eingesetzt werden. Das PC-Programm ist für folgende Nutzergruppen vorgesehen: Landwirtschaftliche Praxis, Beratungseinrichtungen, Verbände, Kontrollstellen, Labore sowie Schule und Ausbildung.&#xD;
Die Anwendungsverfahren wurden von der Sächsischen Landesanstalt für Landwirtschaft auf der Grundlage langjähriger Erfahrungen beim Einsatz des Programms BEFU („Bestandesführung“) in der landwirtschaftlichen Praxis und umfangreicher Datenauswertungen aus dem ökologischen Landbau erstellt. BEFU – Teil ökologischer Landbau steht im Internet der LfL zum Download zur Verfügung.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Working paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/13628/1/kolbe-2008-13628-VeroeffProgramm_BEFU_Beschreibg.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Köhler, Brigitte and Kolbe, Hartmut    (2008) PC-Programm BEFU, Teil Ökologischer Landbau: Verfahren zur Grunddüngung, Nährstoff- und Humusbilanzierung.    Working paper, FB Pflanzliche Erzeugung, Sächsische Landesanstalt für Landwirtschaft, D-Leipzig.   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/13628/</dc:relation>
</oai_dc:dc>