<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Internationale biologisch-dynamische Forschertagung vom 16.- 20. Juni 2001 auf Skillebyholm / Schweden</dc:title>
  <dc:subject>Specific methods</dc:subject>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:description>Die biologisch-dynamische Forschertagung 2001 fand vom 16.- 20. Juni auf Skillebyholm statt. 32 Forscher aus Dänemark, Deutschland, Holland, Neuseeland, Österreich, Schweden und der Schweiz waren anwesend. Das Tagungsthema war “der Mensch wird zur Grundlage gemacht” (Textstelle aus dem 4. Vortrag des Landwirtschaftlichen Kurses) und der Vortrag “der unsichtbare Mensch in uns” von R. Steiner (1923 Vortrag vom 11.2.1923, GA221) wurde gelesen und besprochen. Vorträge über Krankheitsbehandlungen bei Pflanzen und Tieren wurden gehalten und Übereinstimmungen zum Menschen wurden diskutiert. Während man zwischen Mensch und Pflanze Übereinstimmungen aufzeigen konnte, war dies zwischen Mensch und Tier nicht möglich. &#xD;
&#xD;
Neues aus der Qualitätsforschung wurde vorgestellt anhand der Qualitätsparameterwahl von Äpfeln. Die Parameter beschreiben einerseits die Entwicklung der Apfelbildung, anderseits die ausgereiften Äpfel selbst. Der Stand der bildschaffenden Methoden war ein weiteres Thema. So werden bei den Steigbildmethoden Bildverarbeitungsprogramme eingesetzt und bei der Biokristallisationsmethode können zusätzlich mit Hilfe der Statistik Qualitätsunterschiede mit Bodendaten korreliert werden. Dies ermöglicht die Zusammenarbeit mit Forschern, die nicht aus dem biologisch-dynamischen Bereich kommen. Die Bedeutung der Sinne wurde dargestellt. Einerseits bei der Ernährung, bei der der Geschmack eine wesentliche Rolle spielt, durch den das Essen zu einem Erlebnis werden kann. Andererseits wurde die physische, vitale, psychologische und spirituelle Auswirkungen der Landschaften auf den Menschen aufgezeigt. In einem weiteren Vortrag wurde dargestellt wie immer mehr Wirkstoffe isoliert und bis ins Detail analysiert werden. So weiß man, dass sekundäre Pflanzenstoffe ein großes Gemisch von kleinsten Mengen verschiedener Substanzen ist und daß die einzelnen Peptiden sich nur durch einzelne Aminosäuren unterscheiden. Die Funktionen der einzelnen Stoffe werden oft beschrieben ohne Versuch einen Zusammenhang mit dem Gesamten zu sehen. Es wurde erklärt, wie durch Meditation ein direkten Zugang zu den Lebenskräften von Samenkörnern geschaffen werden kann. Dieser ermöglicht punkt- und umkreisorientierte Kräfte um ein Samenkorn wahrzunehmen und Pulsationen bei einem keimenden Samenkorn zu erkennen. &#xD;
&#xD;
(Auszug der Internetseite www.forschungsring.de/Projekte/Forschung/fo_forschertagung_2001.html)</dc:description>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Web product</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>text/html</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1209/1/1209-luenzer-i-2001-forschertagung.mht</dc:identifier>
  <dc:identifier>(2001) Internationale biologisch-dynamische Forschertagung vom 16.- 20. Juni 2001 auf Skillebyholm / Schweden.  [International biodynamic conference of researchers 2001 at Skillebyholm / Sweden from June 16 to June 20 2001.]  .  Online at &lt;http://www.forschungsring.de/Projekte/Forschung/fo_forschertagung_2001.html &lt;http://www.forschungsring.de/Projekte/Forschung/fo_forschertagung_2001.html&gt;&gt;.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1209/</dc:relation>
</oai_dc:dc>