<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Mit Vielfalt punkten – Jahresbericht 2013</dc:title>
  <dc:creator>Birrer, Simon</dc:creator>
  <dc:creator>Chevillat, Véronique</dc:creator>
  <dc:creator>Graf, Roman</dc:creator>
  <dc:creator>Hagist, Dominik</dc:creator>
  <dc:creator>Home, Robert</dc:creator>
  <dc:creator>Jenny, Markus</dc:creator>
  <dc:creator>Pfiffner, Lukas</dc:creator>
  <dc:creator>Stöckli, Sibylle</dc:creator>
  <dc:creator>Zellweger-Fischer, Judith</dc:creator>
  <dc:subject>Environmental aspects</dc:subject>
  <dc:description>Im Jahr 2013 wurden im Rahmen des Projektes „Mit Vielfalt punkten“ (MVP) plangemäss erstmals keine Feldarbeiten durchgeführt. Deshalb lag der Schwerpunkt bei den Auswertungen und Publikationen.&#xD;
Je eine Publikation ist bereits gedruckt (Jenny et al. 2013) beziehungsweise akzeptiert (Home et al.), zwei weitere Manuskripte sind weit fortgeschritten und können demnächst in wissenschaftlich renommierten Zeitschriften eingereicht werden. Die Arbeiten zum „Handbuch“ liefen ebenfalls auf Hochtouren. In diesem Handbuch sollen die Erfahrungen aus dem Projekt so aufbereitet werden, dass sie von den Landwirten auf ihren Betrieben umgesetzt werden können.&#xD;
Im Jahr 2012 wurden auf den 48 Betrieben erneut Tagfalter, Heuschrecken und Vögel kartiert. Die Hälfte dieser Betriebsleiter erhielten 2009 eine gesamtbetriebliche Beratung und sind seither daran, umfangreiche Aufwertungsmassnahmen umzusetzen. Wie erwartet zeigen die Daten noch keinen grossen Unterschied in der Entwicklung der Biodiversität auf den beratenen respektive nicht beratenen Betrieben. Immerhin ist bei den beratenen Betrieben eine leicht stärkere Steigung bei der Artenzahl von Tagfaltern und Heuschrecken festzustellen.&#xD;
Auch im Jahr 2014 ist wiederum keine Feldarbeit geplant, das Schwergewicht wird deshalb nochmals auf Auswertungen und Publikationen liegen. Zudem muss die Detailplanung für das letzte Jahr mit Feldarbeit (2015) angegangen werden.</dc:description>
  <dc:publisher>Schweizerische Vogelwarte, Sempach &amp; Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), Frick</dc:publisher>
  <dc:date>2013</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24869/1/birrer-etal-2013-MVP-Jahresbericht2013.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Birrer, Simon; Chevillat, Véronique; Graf, Roman; Hagist, Dominik; Home, Robert; Jenny, Markus; Pfiffner, Lukas; Stöckli, Sibylle and Zellweger-Fischer, Judith         (2013) Mit Vielfalt punkten – Jahresbericht 2013.    Schweizerische Vogelwarte, Sempach &amp; Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), Frick.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24869/</dc:relation>
</oai_dc:dc>