<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Prüfung von Kartoffelsorten auf deren besondere Eignung für den ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Gruber, Harriet</dc:creator>
  <dc:creator>Wuttke, Matthias</dc:creator>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:description>Ungünstige Wachstumsbedingungen oder ein früher Befall mit Krautfäule (Phytophthora infestans) begrenzen sehr häufig die Vegetationszeit im ökologischen Kartoffelanbau und beeinträchtigen den Marktwareertrag. In solchen Jahren könnten Sorten mit frühem Knollenansatz diese kurze Vegetationszeit für die Ertragsbildung besser nutzen als Sorten mit spätem Ansatz und langsamer Jugendentwicklung. &#xD;
Für den ökologischen Landbau ist über den zeitlichen Verlauf der Ertragsbildung vergleichsweise wenig bekannt. Daher war das Ziel der Untersuchungen zu klären, ob es Sortenunterschiede in der Ertragsbildung gibt, wann diese am besten feststellbar sind und ob Sorten über die Zeiternten ähnlich reagieren. Darüber hinaus sollen zusätzliche Informationen über Sortenmerkmale unter den Bedingungen des ökologischen Landbaus erarbeitet werden, um Landwirten und der Beratung Entscheidungshilfen für ihre Sortenwahl zur Verfügung zu stellen. Das Projekt „Prüfung von Kartoffelsorten auf deren besondere Eignung für den ökologischen Landbau“ (FKZ 09OE001) wird durch das Bundesprogramm Ökologischer Landbau gefördert.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21239/1/21239-09OE001-LA-MV-gruber-2012-PruefungKartoffelsorten-Zwischenbericht.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Gruber, Harriet and Wuttke, Matthias         (2012) Prüfung von Kartoffelsorten auf deren besondere Eignung für den ökologischen Landbau.  [Assessment of the suitability of potato varieties for organic farming.]   Landesforschungsanstalt für Landwirtschaft und Fischerei Mecklenburg-Vorpommern, Institut für Pflanzenproduktion und Betriebswirtschaft.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21239/</dc:relation>
</oai_dc:dc>