<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Koordinierter Wissensaustausch für Innovationen und Forschung im biologischen Landbau</dc:title>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Research communication and quality</dc:subject>
  <dc:subject>Technology transfer</dc:subject>
  <dc:description>Im Kontext der rasch wachsenden globalen Bio-Marktöffnung soll der Biolandbau in der Schweiz konkurrenzfähig sein und für viele Bauernfamilien in Zukunft als Erwerbsmöglichkeit zugänglich sein. Umstellhemmnisse in der Praxis sollen durch Problemlösungen aus der Forschung abgebaut werden. Vermehrte Umstellung auf biologischen Landbau ist ein wesentlicher Beitrag zur Förderung einer multifunktionalen und zugleich umweltschonenden Landwirtschaft.Die Forschung für den Biolandbau ist deshalb ein strategisches Aufbaugebiet der FAL. In den Bereichen Ackerbau, Futterbau und ökologische Ausgleichsflächen soll an der FAL zukünftig vermehrt Forschungsarbeit für den Biolandbau geleistet werden. Zur Koordination und Unterstützung der verstärkten Forschungsaktivitäten im Biolandbau wurde von FAL und FIBL eine Koordinationsstelle eingerichtet. Der Ausbau der Forschung für den Biolandbau bedingt FAL-intern, zwischen den Forschungsanstalten und mit dem FIBL einen intensiveren Austausch biolandbau-spezifischer Informationen und eine engere Koordination der Forschungs- und Marketing-Aktivitäten. Mittels gemeinsamer, interdisziplinärer Bearbeitung von zunehmend komplexeren Fragen der Biopraxis durch verschiedene Fachleute auf nationaler und internationaler Ebene können Effizienz und Qualität der Forschungsleistungen gesteigert werden.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/5143/1/Strasser-2005-Wissensaustausch.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>{Project}    Koordinierter Wissensaustausch für Innovationen und Forschung im biologischen Landbau.  [Coordination of knowledge-exchange for innovation and research in organic farming.]   Runs 2003 - 2007.      Project Leader(s): Strasser, Fredi, Agroscope FAL Reckenholz, Swiss Federal Research Station for Agroecology and Agriculture, CH-8046 Zurich, E-mail: info@fal.admin.ch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/5143/</dc:relation>
</oai_dc:dc>