<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Soziale Landwirtschaft in deutschen Camphill-Dorfgemeinschaften und deren Ansätze zur Natur- und Landschaftsentwicklung</dc:title>
  <dc:creator>Jaenichen, Anne</dc:creator>
  <dc:creator>van Elsen, Thomas</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:description>Eine Querschnittaufgabe im Rahmen des von der EU geförderten Forschungsprojekts SoFar (Social Farming: Soziale Landwirtschaft – soziale Leistungen multifunktionaler Höfe) war die Untersuchung des Beitrags Sozialer Landwirtschaft zur Natur- und Landschaftsentwicklung. In diesem Kontext wurde eine Untersuchung in den deutschen Camphill-Dorfgemeinschaften durchgeführt, die oft seit Jahrzehnten auf anthroposophischer Grundlage arbeiten. Camphill-Dorfgemeinschaften stellen Lebens- und Arbeitsgemeinschaften mit Menschen mit Behinderung dar. Diese sind in Werkstätten, die biologisch-dynamische Landwirtschaft, aber auch in Landschaftspflege-Aufgaben integriert. Die auf Hofbesuchen und Interviews basierende Untersuchung zeigt, dass diese Arbeitsbereiche sinnvolle Arbeitsfelder für die betreuten Menschen darstellen und einen Beitrag zur Entwicklung im ländlichen Raum liefern.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17680/3/Jaenichen_17680.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jaenichen, Anne and van Elsen, Thomas    (2011) Soziale Landwirtschaft in deutschen Camphill-Dorfgemeinschaften und deren Ansätze zur Natur- und Landschaftsentwicklung.  [Social Farming in German Camphill communities and their approaches for nature and landscape development.]      Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17680/</dc:relation>
</oai_dc:dc>