<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Fachtagung für biologische Landwirtschaft 2014. Internationale Bio-Forschungsergebnisse aus Core Organic II sowie Düngekonzepte im Bio-Grünland</dc:title>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Am Donnerstag, den 6. November 2014 fand an der HBLFA Raumberg-Gumpenstein die Österreichische Bio-Fachtagung  mit dem Generalthema "Düngungskonzepte im Bio-Grünland“ statt. Bei der Veranstaltung des Bio-Instituts wurden aktuelle Forschungsergebnisse zur Grünlandwirtschaft, Düngung, Tierhaltung und Zucht vorgestellt und diskutiert. Wichtige Themen waren dabei auch der Boden und die Düngung, denn eine ertragssichere nachhaltige Grünlandbewirtschaftung erfordert ein hohes Boden- und Düngerverständnis. Es wurden darüber hinaus auch Ergebnisse aus zwei internationalen Bio-Forschungsprojekten vorgestellt und weitere 17 Posterbeiträge zu Bio-Innovationen diskutiert.</dc:description>
  <dc:publisher>HBLFA Raumberg-Gumpenstein</dc:publisher>
  <dc:date>2014-11-06</dc:date>
  <dc:type>Proceedings</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/27804/1/Tagungsband_neu.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>HBLFA Raumberg-Gumpenstein (Ed.)    (2014) Fachtagung für biologische Landwirtschaft 2014. Internationale Bio-Forschungsergebnisse aus Core Organic II sowie Düngekonzepte im Bio-Grünland.  [Conference on Organic Agriculture 2014. International research results on organic agriculture from Core Organic II and fertilizer concepts in organic grassland.]  HBLFA Raumberg-Gumpenstein, Irdning, Austria.  Proceedings of Fachtagung für Biologische Landwirtschaft, Irdning, 06. November 2014.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/27804/</dc:relation>
</oai_dc:dc>