<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ökonomische Auswirkungen der Umstellung auf ökologische Erzeugung in der Karpfenteichwirtschaft</dc:title>
  <dc:creator>Oberle, Martin</dc:creator>
  <dc:creator>Aas, Manuel</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Aquaculture</dc:subject>
  <dc:description>Die notwendige Preissteigerung zur Erzielung der gleichen Rentabilität bei der Umstellung auf Ökoerzeugung in der Karpfenteichwirtschaft wurde errechnet. Hierbei wurden verschiedene Fallbeispiele berücksichtigt (Betriebsgröße: 2 ha, 10 ha, 50 ha; Regionen: Aischgrund, Oberpfalz und Sachsen). Berechnet wurde sowohl nach den Vorgaben von Verbänden als nach den Vorgaben der VO (EG) 710/2009. Der Mehrpreis zum Erzielen der gleichen Rentabilität wie vor der Umstellung liegt je nach Betriebsgröße und Region sowie Vermarktungsgewicht bei Umstellung nach Verbandsrichtlinien zwischen 0,09 € und 1,33 €. Bei Umstellung unter Berücksichtigung der VO (EG) 710/2009 liegt der erforderliche Mehrpreis zur Erzielung der gleichen Rentabilität wie vor der Umstellung zwischen 0,40 € und 0,67 €/ kg Speisekarpfen in Abhängigkeit von Betriebsgröße und Region.</dc:description>
  <dc:publisher>Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft</dc:publisher>
  <dc:contributor>Wiesinger, Klaus</dc:contributor>
  <dc:contributor>Cais, Kathrin</dc:contributor>
  <dc:date>2012-03-29</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20953/1/Oberle-et-al_2012_Karpfen.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Oberle, Martin and Aas, Manuel    (2012) Ökonomische Auswirkungen der Umstellung auf ökologische Erzeugung in der Karpfenteichwirtschaft.   In: Wiesinger, Klaus and Cais, Kathrin (Eds.)  Angewandte Forschung und Beratung für den ökologischen Landbau in Bayern, Bayerische Landesanstalt für Landwirtschaft, Freising, Tagungsband - Schriftenreihe der Bayerischen Landesanstalt für Landwirtschaft, no. 4/2012, pp. 23-28.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20953/</dc:relation>
</oai_dc:dc>