<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Zielgruppen ökologischen Konsumverhaltens</dc:title>
  <dc:creator>Empacher, Claudia</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Die sozialwissenschaftliche Umweltforschung stellt einen deutlichen Rückgang des Umweltbewusstseins fest. Betrachtet man die Ergebnisse der Milieuforschung, wird deutlich, dass soziale Gruppen, die noch vor zehn Jahren durch Umweltbewusstsein und Umweltverhalten charakterisiert waren, wie z. B. das alternative Milieu, in neueren Untersuchungen verschwunden sind. &#xD;
Bei einigen Zielgruppen gibt es nach wie vor erhebliche Potentiale für ökologisches Konsumverhalten. Um diese für ökologischen Konsum fruchtbar machen zu können, müssen sich allerdings sowohl die Art der Umweltkommunikation als auch die Angebote nachhaltiger Konsumverhaltensweisen ändern. Umweltkommunikation und ökologisch orientierte Anbieter müssen sich den aktuellen gesellschaftlichen Trends stellen und offensiv neue Angebote entwickeln, anstatt am überholten Öko-Image fest zu halten und über den Rückgang des Umweltbewusstseins zu lamentieren. Auch wenn hierbei vielleicht mit dem en oder anderen Tabu gebrochen werden muss, ist eine moderne Version des Umweltthemas besser als eine, die keine Anhänger findet.</dc:description>
  <dc:publisher>ökom Verlag</dc:publisher>
  <dc:contributor>VÖW/IÖW,</dc:contributor>
  <dc:date>2000</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1708/1/empacher-c-zielgruppen-%C3%B6ko-konsum.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Empacher, Claudia   (2000) Zielgruppen ökologischen Konsumverhaltens.  [Target Groups for a Sustainable Consumer Behavior.]  Ökologisches Wirtschaften, 2/2000, pp. 10-12.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1708/</dc:relation>
</oai_dc:dc>