<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sortenevaluierung in Deutschland zugelassener Wintergersten (Hordeum vulgare) hinsichtlich Flugbrand-Resistenz (Ustilago nuda) und Hartbrandresistenz (Ustilago hordei)</dc:title>
  <dc:creator>Lorenz, N.</dc:creator>
  <dc:creator>Klause, S.</dc:creator>
  <dc:creator>Müller, K.-J.</dc:creator>
  <dc:creator>Spieß, H.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:description>Dem Ökologischen Landbau stehen derzeit keine richtlinienkonformen Verfahren mit ausreichender Wirksamkeit und/oder arbeitstechnischer Effizienz zur Verfügung, um die gesetzlichen Auflagen in der Saatgut-Produktion einzuhalten. Schon mehr als drei bzw. fünf an Flug- und/oder Hartbrand erkrankte Ähren pro 150 qm in der Basis- bzw. Z-Saatguterzeugung führen zur Aberkennung der Vermehrungsbestände und somit zu beträchtlichen finanziellen Einbußen. Einen Ausweg böte der Anbau von resistenten Sorten. Hierzu wurden 2002-03 und 2004-05 die verfügbaren Handelssorten auf ihre Anfälligkeit gegenüber Hartbrand und seit 2000 insgesamt 274 Wintergerste-Genbankmuster bzw. Handelssorten gegenüber Gerstenflugbrand geprüft.</dc:description>
  <dc:publisher>Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft, D-Berlin und D-Braunschweig</dc:publisher>
  <dc:date>2006</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15209/1/lorenz-etal-2006-Wintergerste_Pflanzenschutztagung_2006.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lorenz, N.; Klause, S.; Müller, K.-J. and Spieß, H.    (2006) Sortenevaluierung in Deutschland zugelassener Wintergersten (Hordeum vulgare) hinsichtlich Flugbrand-Resistenz (Ustilago nuda) und Hartbrandresistenz (Ustilago hordei).   In:     55. Deutsche Pflanzenschutztagung in Göttingen, 25. - 28. September 2006, Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft, D-Berlin und D-Braunschweig, Mitteilungen aus der Biologischen Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft Berlin-Dahlem, no. 400, pp. 333-334.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15209/</dc:relation>
</oai_dc:dc>