<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Die Landwirtschaft als Medienthema – Inhaltsanalyse Schweizer Zeitungen und Fernsehsendungen zwischen 1996 und 2006</dc:title>
  <dc:creator>Alföldi, Thomas</dc:creator>
  <dc:creator>Tutkun-Tikir, Aysel</dc:creator>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>Mit dem anhaltenden Strukturwandel nehmen persönliche Kontakte zwischen landwirtschaftlicher und nicht-landwirtschaftlicher Bevölkerung ab. Damit steigt die Bedeutung der Medien bei der Meinungsbildung zu landwirtschaftlichen Themen. In der vorliegenden Arbeit wird deshalb die Berichterstattung über die Landwirtschaft in ausgewählten Schweizer Print- und TV-Medien inhaltsanalytisch untersucht. Die Ergebnisse zeigen, dass produktionsorientierte Themen überwiegend positiv, agrarpolitische Themen hingegen deutlich kritischer dargestellt werden. Im Untersuchungszeitraum werden landwirtschaftliche Themen vermehrt im regionalen Kontext präsentiert, stärker personalisiert und zunehmend positiv dargestellt. Insgesamt kann von einer zunehmend positiven Berichterstattung gesprochen werden. Ausgehend von der Agenda-Setting-Theorie wird jedoch abgeleitet, dass die vorwiegend positiven Befunde aus dem Themenbereich Produktion eine schwächere Wirkung auf die Rezipienten haben als die kritischere Berichterstattung über agrarpolitische Themen.</dc:description>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17846/1/alfoeldi-tutkun-tikir-2009-erschienen.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Alföldi, Thomas and Tutkun-Tikir, Aysel   (2009) Die Landwirtschaft als Medienthema – Inhaltsanalyse Schweizer Zeitungen und Fernsehsendungen zwischen 1996 und 2006.  [Media coverage of agriculture – a content analysis of Swiss newspapers and television programmes between 1996 and 2006.]  Jahrbuch der Österreichischen Gesellschaft für Agrarökonomie, 18 (3), pp. 17-26.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17846/</dc:relation>
</oai_dc:dc>