<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Qualidade pós-colheita do tomate de mesa convencional e orgânico.</dc:title>
  <dc:creator>Ferreira, Sila Mary Rodrigues</dc:creator>
  <dc:creator>Quadros, Diomar Augusto de</dc:creator>
  <dc:creator>Karkle, Elisa Noemberg Lazzari</dc:creator>
  <dc:creator>Lima, Jair José de</dc:creator>
  <dc:creator>Tullio, Lindamir Tomczak</dc:creator>
  <dc:creator>Freitas, Renato João Sossela de</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>O presente trabalho teve como objetivo avaliar a qualidade pós-colheita de frutos de tomate de mesa de diferentes sistemas de cultivos. As amostras de tomate convencional, cv. Raísa (LV), e orgânico, cv. Santa Clara, foram mantidas a uma temperatura de 23,5 ± 2 °C, com UR de 74% ± 5 e submetidas a análise da massa, peso específico, cinzas, sólidos totais, sólidos solúveis totais, acidez titulável total, relação sólidos solúveis totais/acidez titulável total, pH, vitamina C, Salmonella spp., coliformes totais, coliformes fecais, bolores e leveduras e análise sensorial, que foi realizada pela Análise Descritiva Quantitativa - ADQ. O tempo de armazenagem foi de 13 e 14 dias para o tomate de mesa cultivado nos sistemas convencional e orgânico, respectivamente. O tempo de armazenagem foi de 13 e 14 dias para o tomate de mesa cultivado nos sistemas convencional e orgânico, respectivamente. A perda de massa foi significativamente inferior (3,74%) no tomate convencional. Ambas as amostras apresentaram similar comportamento na análise física, química sensorial e microbiológica nos estádios de maturação.</dc:description>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20089/1/Ferreira_qualidade.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ferreira, Sila Mary Rodrigues; Quadros, Diomar Augusto de; Karkle, Elisa Noemberg Lazzari; Lima, Jair José de; Tullio, Lindamir Tomczak and Freitas, Renato João Sossela de   (2010) Qualidade pós-colheita do tomate de mesa convencional e orgânico.  [Postharvest quality of conventional and organic tomatoes.]  Ciência e Tecnologia de Alimentos, 30 (4), pp. 858-869.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20089/</dc:relation>
</oai_dc:dc>