<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Pensar o ensino de ciências e o campo a partir da agroecologia: uma experiência com alunos do sertão sergipano.</dc:title>
  <dc:creator>Melo, Juliana Franco de Melo</dc:creator>
  <dc:creator>Cardoso, Lívia de Rezende</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:description>A agroecologia é uma ciência em construção que surgiu da necessidade de repensar a forma de como o ser humano se relaciona com a natureza, assim como o sistema de produção de alimentos. Nesse sentido, esta pesquisa buscou desenvolver conceitos e ferramentas da Agroecologia para auxiliar na reflexão das práticas cotidianas dos alunos do campo. Através da pesquisa participante, a pesquisa ocorreu em uma escola do campo junto aos jovens da 6ª série do ensino fundamental. Durante os encontros, foram desenvolvidas práticas agroecológicas e jogos educativos que ao fim trouxeram diversas questões que se relacionam diretamente ao ensino de ciências nas escolas do campo. Observou-se que a Agroecologia pode e deve ser utilizada como importante ferramenta em diversos momentos no Ensino de Ciências, auxiliando no estudo de diferentes variáveis.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24147/1/Melo_Pensar.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Melo, Juliana Franco de Melo and Cardoso, Lívia de Rezende    (2011) Pensar o ensino de ciências e o campo a partir da agroecologia: uma experiência com alunos do sertão sergipano.  [Thinking about the science's teaching and the field from agroecology: a field experience with students from the Sergipe’s hinterland.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (1), pp. 37-48.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24147/</dc:relation>
</oai_dc:dc>