<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>ØkologiPlan – Utvikling av planleggingsverktøy for økologisk korn- og kjernebelgvekstproduksjon</dc:title>
  <dc:creator>Refsgaard, Karen</dc:creator>
  <dc:creator>Rogneby, Thor Johannes</dc:creator>
  <dc:creator>Staven, Kjell</dc:creator>
  <dc:creator>Ebbesvik, Martha</dc:creator>
  <dc:creator>Rogstad, Berit</dc:creator>
  <dc:creator>Knutsen, Heidi</dc:creator>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:description>Økologisk planteproduksjon er mer enn konvensjonell planteproduksjon avhengig&#xD;
av de lokale og naturgitte forholdene, da det er begrenset mulighet til å substituere&#xD;
med innkjøpte innsatsfaktorer. I økologisk dyrking av korn og kjernebelgvekster&#xD;
forventer en lavere avlinger og større avlingsvariasjoner mellom år avhengig av&#xD;
jordart, moldinnhold, gjødsling, skadegjørere og vekstenes plassering i vekstskiftet.&#xD;
Økonomiske rammebetingelser slik som priser, tilskudd og politiske rammebetingelser&#xD;
varierer også mellom år og geografiske områder. Et viktig element for å&#xD;
kunne ta høyde for dette er god driftsledelse, som stiller krav til planleggingsverktøy&#xD;
for å kunne lage planer og budsjett under ulike forutsetninger. ØkologiPlan er et&#xD;
økonomisk planleggingsverktøy som kan anvendes ved omlegging fra konvensjonell&#xD;
til økologisk korn- og kjernebelgvekstproduksjon eller ved endring i økologisk&#xD;
produksjon. Det kan anvendes av forsøksringer, veiledningstjeneste, regnskapskontor&#xD;
og bønder for å oppnå en mer helhetlig rådgivning innen økologisk kornog&#xD;
kjernebelgvekstproduksjon. Programmet er utviklet i samarbeid mellom&#xD;
Planteforsk, Norsk senter for økologisk landbruk (NORSØK) og Norsk institutt&#xD;
for landbruksøkonomisk forskning (NILF) med NILF som prosjektleder.&#xD;
I oppbyggingen av dekningsbidragskalkyler for økologisk drift, er det flere hensyn&#xD;
å ta, som delvis er ulike de man skal ta i kalkyler for konvensjonell produksjon.&#xD;
Jordens fruktbarhet på lang sikt er en sentral målsetting i økologisk drift. Planteproduksjon&#xD;
og vekstskifte må vurderes i et mer langsiktig perspektiv enn det som er&#xD;
nødvendig i konvensjonell drift. I økologisk produksjon erstatter en ofte variable&#xD;
kostnader som plantevernmidler og mineralgjødsel med mekanisk ugrasbekjempelse&#xD;
og husdyrgjødsel eller grønngjødsling og vekstskifter. En del av utgiftene til&#xD;
dette regnes vanligvis som faste kostnader. Relevant sammenligning mellom økologisk&#xD;
og konvensjonell produksjon krever at dekningsbidraget dekker det samme&#xD;
systemet. I ØkologiPlan er det derfor mulighet for å legge inn de ekstra kostnader&#xD;
til maskiner og arbeid alternativt sparte variable kostnader.&#xD;
Økologisk planteproduksjon er avhengig av et godt vekstskifte. Det er aktuelt å&#xD;
se på flerårige vekstskifter som utgangspunkt for beregning av gjennomsnittlige årlige&#xD;
dekningsbidrag (DB) fremfor å se på enkeltproduksjoner. For eksempel kan det&#xD;
være nødvendig å ha et år med grønngjødsling i økologisk kornproduksjon hvilket&#xD;
ikke bidrar med noen reell salgsinntekt, men som bidrar med næringsforsyning til&#xD;
planteproduksjonen det etterfølgende år. I ØkologiPlan er det derfor mulighet for å&#xD;
ha opp til 6-årige vekstskifter. I økologisk produksjon er det naturlig å forvente en&#xD;
større avlingsvariasjon da en er mer avhengig av de naturgitte forhold. Det er derfor&#xD;
lagt inn forventet avlingsvariasjon mellom år.&#xD;
Modell&#xD;
ØkologiPlan inneholder både kalkyledatabaser og verktøy for individuell planlegging.&#xD;
Den er utviklet som et selvstendig verktøy som kan kobles opp mot&#xD;
ØkologiPlan – Utvikling av planleggingsverktøy for økologisk korn- og kjernebelgvekstproduksjon&#xD;
Senter for matpolitikk og marked/Norsk institutt for landbruksøkonomisk forskning, 2004&#xD;
2&#xD;
Norkap, NILFs verktøy for driftsplanlegging. Det finnes følgende hovedelementer&#xD;
og ark: Adm, VelgKalk, Kalk, Agro, Mek og Resultat.&#xD;
Arket Adm er inngangsporten til ØkologiPlan, her legges inn nøkkeldata om&#xD;
brukeren og bruket, som danner utgangspunkt for hvilken region han/hun tilhører.&#xD;
Videre er det mulighet for å velge mellom ulike vekstskifter.&#xD;
I Arket Agro - Avlingsnivå estimeres forventede avlinger og avlingsvariasjon.&#xD;
Modellen er bygd opp av tre delmodeller: en for korn og kjernebelgvekster, en for&#xD;
grovfôravlinger og en for frødyrking, som alle er sydd sammen til en helhetlig&#xD;
vekstskiftemodell. Det er mulig å ha ulik arealfordeling på de enkelte skifter på&#xD;
gården det enkelte år, mens hvert skifte må ha samme areal i hele vekstskifteperioden.&#xD;
Kornmodellen er bygd opp av fem trinn for å bestemme avlingsnivå og avlingsvariasjon:&#xD;
1. Fra konvensjonell avling til ugjødslet økologisk kornavling med korn som&#xD;
forgrøde&#xD;
2. Avlingseffekt av husdyrgjødsel&#xD;
3. Avlingseffekt av forgrøde basert på valgt vekstskifte&#xD;
4. Avlingseffekt av ugraspress&#xD;
5. Årsvariasjon for økologisk korndyrking.&#xD;
I Grovfôrmodellen beregner en grasavling ved økologisk drift. Det er forutsatt at det er&#xD;
slåtteng og at dyrkingen foregår i distriktene som programmet har satt opp.&#xD;
Modellen tar hensyn til engalder, distrikt, jordart, gjødseltype og gjødselmengde.&#xD;
Frødyrkingsmodellen er svært enkel og tar utgangspunkt i dyrkingsveiledninger.&#xD;
Avlingen for de ulike artene er låst og blir verken justert av jordtype, gjødsling eller&#xD;
distrikt. Det er lagt inn fast årsvariasjon for de ulike frøartene. Modellen legger opp&#xD;
til valg av ugraspress på samme måte som for kornmodellen.&#xD;
I VelgKalk-arket velges vekster til vekstskiftet som kan være opp til 6 år. Det&#xD;
samme gjøres for den opprinnelige konvensjonelle produksjonen. For hver vekst&#xD;
estimerer programmet et avlingsnivå og det velges en standardkalkyle fra gjeldende&#xD;
region, som overføres fra Norkalk til ØkologiPlan.&#xD;
I Kalk-arket finnes dekningsbidragskalkyler for vekstene som er valgt i vekstskiftet.&#xD;
Kalkylene inneholder priser både for salgsprodukter og innsatsfaktorer og er&#xD;
utarbeidet på tradisjonell måte med produksjonsinntekter fratrukket variable kostnader&#xD;
beregnet pr. dekar. De ferdige kalkylene er et utgangspunkt som er ment for&#xD;
redigering og tilpassing av både mengder og priser til de enkelte skifter. Avlingsnivået&#xD;
og relaterte poster hentes fra Agro-arket, mens priser og kostnader til innsatsfaktorer&#xD;
kan endres direkte i kalkylen.&#xD;
I arket Mek gjennomføres beregninger av maskinkostnader og arbeidsforbruk.&#xD;
Da utleie av redskaper til økologisk kornproduksjon er lite utbredt, er beregninger&#xD;
gjort med utgangspunkt i kjøp av redskap, men det er mulig å redusere kostnader&#xD;
ved å dele maskiner med andre. Regnearkene for mekanisering er lagt opp slik at en&#xD;
kan vurdere flere alternativer opp mot hverandre. En legger inn både investeringskostnader&#xD;
for maskiner samt kostnader til vedlikehold basert på forventet bruk.&#xD;
ØkologiPlan – Utvikling av planleggingsverktøy for økologisk korn- og kjernebelgvekstproduksjon&#xD;
Senter for matpolitikk og marked/Norsk institutt for landbruksøkonomisk forskning, 2004&#xD;
3&#xD;
Frasalg av redskap er også mulig. Endelig kan en legge inn forventet arbeidsforbruk&#xD;
med tilhørende kostnader.&#xD;
I Resultat-arket gis den samlede økonomiske oversikt for omleggingen eller&#xD;
endringen i økologisk drift. Når hele vekstskiftet er lagt inn, og kalkylene for hver&#xD;
vekst er redigert slik at de er mest mulig realistiske i forhold til det aktuelle gårdsbruket,&#xD;
beregnes automatisk et dekningsbidrag for hver vekst for hele arealet. I tillegg&#xD;
beregnes variasjonen i resultatene for hvert år. Spesielle tilskudd til økologisk&#xD;
drift, samt endringer i øvrige tilskudd beregnes automatisk og likeså de estimerte&#xD;
faste og variable merkostnader til maskininvesteringer og vedlikehold. Heretter beregnes&#xD;
både de årlige gjennomsnittlige differanseresultatene mellom økologisk og&#xD;
konvensjonell drift samt variasjonen. Til slutt beregnes en nåverdi som viser den&#xD;
totale differansen for hele vekstskifteperioden mellom økologisk og konvensjonell&#xD;
drift. Nåverdien og differansen mellom totalt dekningsbidrag for gården drevet&#xD;
økologisk og konvensjonelt er nyttige beslutningsgrunnlag for brukere som vurderer&#xD;
omlegging eller til vurdering av alternative økologiske vekstskifter. Til slutt gis&#xD;
en oversikt over dekningsbidrag, mengde avling samt endret arbeidskraftbehov gis&#xD;
pr. dekar, avling og år.&#xD;
ØkologiPlan gir muligheter for å beregne de økonomiske konsekvenser av en&#xD;
omlegging fra konvensjonell til økologisk produksjon og vurdere alternative økologiske&#xD;
vekstskifter - i første runde innen korn- og kjernebelgvekstproduksjon.&#xD;
Beslutningsverktøyet tar hensyn til de spesielle krav til produksjonsmåter i økologisk&#xD;
landbruk om vekstskifteplanlegging og naturlig variasjon.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/6191/1/NILF_rapport_okonomiplan_refsgaard.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Refsgaard, Karen; Rogneby, Thor Johannes; Staven, Kjell; Ebbesvik, Martha; Rogstad, Berit and Knutsen, Heidi         (2004) ØkologiPlan – Utvikling av planleggingsverktøy for økologisk korn- og kjernebelgvekstproduksjon.   NILF-report, no. 4. Norwegian Agricultural Economics Research Institute.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/6191/</dc:relation>
</oai_dc:dc>