<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Hinreichende Wirksamkeit von Pflanzenschutzmitteln im ökologischen Landbau sowie Saat- und Pflanzgut für den ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Breeding, genetics and propagation</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Ornamentals, flower bulbs and tree nurseries</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:description>Inhaltsverzeichnis&#xD;
&#xD;
Vorwort (S. Kühne)	4&#xD;
Hinreichende Wirksamkeit von Pflanzenschutzmitteln im ökologischen Landbau	5&#xD;
&#xD;
Bewertung der hinreichenden Wirksamkeit von Pflanzenschutzmitteln des ökologischen Landbaus im Zulassungsverfahren (E. Bode)	5&#xD;
&#xD;
Hinreichende Wirksamkeit von Pflanzenschutzmitteln im ökologischen Landbau&#xD;
aus Sicht des ökologischen Anbaus (E. Reiners)	9&#xD;
&#xD;
Hinreichende Wirksamkeit eines Präparates für den ökologischen Obstbau: &#xD;
Wie hoch muss ein Wirkungsgrad sein und ist er das Maß aller Dinge? (J. Kienzle) 11&#xD;
&#xD;
Wirksamkeit von verkapselten biologischen Pflanzenschutzmitteln aus der Sicht &#xD;
des Formulierers (A. Patel) 17&#xD;
&#xD;
Produktideen und Ergebnisse erster Tastversuche zu alternativen Pflanzenschutzmitteln&#xD;
(H. Kleeberg, M. Holaschke, Ch. Kliche-Spory, O. M. Nasseh) 26&#xD;
&#xD;
Saat- und Pflanzgut für den ökologischen Landbau 35&#xD;
&#xD;
Sorten und Saatgut für den ökologischen Landbau (J. Steinberger) 35&#xD;
&#xD;
Pflanzenzüchtung für den ökologischen Landbau am Beispiel wichtiger &#xD;
ackerbaulicher Kulturen (W. Vogt-Kaute)	38&#xD;
&#xD;
Fragen des biologisch - dynamischen Landbaus an die Züchtung unter besonderer Berücksichtigung der Nahrungsmittelqualität (Ch. Henatsch) 44&#xD;
&#xD;
Möglichkeiten zur Regulierung samenbürtiger Krankheitserreger (M. Jahn)	52&#xD;
&#xD;
Problematik der Pflanzgutproduktion für den ökologischen Weinbau (M. Wolff) 59&#xD;
&#xD;
Pflanzguterzeugung von Kartoffeln im ökologischen Landbau – Einsatzmöglichkeiten &#xD;
der Grünrodetechnik (H. Böhm, S. Fittje) 61&#xD;
&#xD;
Prävention der Kraut- und Knollenfäule ohne Kupfer - Möglichkeiten durch Diversifikation? (M. R. Finckh, H. Beuermann) 68&#xD;
&#xD;
Evaluierung kulturtechnischer Verfahren zur Reduzierung von Viruserkrankungen im ökologischen Pflanzkartoffelbau (T. Döring, H. Saucke)	73&#xD;
&#xD;
Einsatz von Pheromonen zur Regulierung des Erbsenwicklers (Cydia nigricana) in der ökologischen Saaterbsenvermehrung (H. Saucke)	77&#xD;
&#xD;
Probleme bei der Erzeugung von Saatgut im ökologischen Landbau (J. Leopold) 81&#xD;
&#xD;
Erfahrungen und Probleme bei der Bereitstellung von Saatgut für den ökologischen Landbau am Beispiel der ÖkoSaatgutliste (H. Böcker) 87</dc:description>
  <dc:publisher>Saphir Verlag, D-Ribbesbüttel</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kühne, Stefan</dc:contributor>
  <dc:contributor>Britta Friedrich, Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft, Braunschweig</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Proceedings</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2134/1/kuehne-s-2002-wirksamkeit-pflanzenschutzmittel-saatgut.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kühne, Stefan and Britta Friedrich, Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft, Braunschweig (Eds.)    (2002) Hinreichende Wirksamkeit von Pflanzenschutzmitteln im ökologischen Landbau sowie Saat- und Pflanzgut für den ökologischen Landbau.  [Sufficient Effeciency of Plant Protection Products in Organic Farming and Seeds and Propagation Material for Organic Farming.]  Saphir Verlag, D-Ribbesbüttel, Berichte aus der Biologischen Bundesanstalt, Heft, no. 95.  Proceedings of Pflanzenschutz im Ökologischen Landbau - Probleme und Lösungsansätze - Fünftes Fachgespräch am 28. Juli 2001 in Kleinmachnow - "Hinreichende Wirksamkeit von Pflanzenschutzmitteln im ökologischen Landbau sowie Saat- und Pflanzgut für den ökologisch.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2134/</dc:relation>
</oai_dc:dc>