<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Svovl til husdyrgødet vårbyg og forfrugtseffekt af græsmarker</dc:title>
  <dc:creator>Eriksen, J.</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:description>For 20-30 år siden udgjorde nedfaldet af S fra atmosfæren op imod 40 kg/ha om året. En reduktion af forureningen fra afbrænding af olie og kul har sænket dette til under 10 kg, og planterne har derfor i dag et reelt behov for supplerende tilførsel af S. Der har dog været tvivl om nødvendigheden af S-tilførsel til husdyrgødet vårbyg, og i en række forsøg er der ikke opnået signifikante merudbytter. Det skal her kort opridses hvilke faktorer, der har betydning for, hvornår S-tilførsel er nødvendig.&#xD;
&#xD;
Græsmarker, hvor plantematerialet bortføres ved slæt, har under normale omstændigheder en god kvælstofudnyttelse, og selv ved store gødningstilførsler efterlades kun ubetydelige mængder overskydende N. Som en følge heraf er N-udvaskningen efter slætgræsmarker oftest meget lav. Afgræsning med f.eks. malkekøer påvirker græsmarkens N-omsætning markant og øger potentialet for tab betydeligt. Årsagen er, at drøvtyggere udskiller 75-95% af den optagne N i gødning og urin, som i stort omfang returneres direkte på marken under afgræsningen. Der sker således en betydelig N-ophobning i afgræsningsmarker og omfanget heraf afhænger af gødningsniveau, fodringsniveau af køer, belægningsgrad og –tidspunkt samt græsmarkens alder og botaniske sammensætning.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>other</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3178/1/Bilag_JE.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Eriksen, J.    (2002) Svovl til husdyrgødet vårbyg og forfrugtseffekt af græsmarker.   In:     Bilag til Gødningsseminar 2002.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3178/</dc:relation>
</oai_dc:dc>