<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Klimafreundlicher Bioackerbau auf mittelschweren Böden&#xD;
(Exaktversuche Aesch und Muri)</dc:title>
  <dc:creator>Messmer, Monika</dc:creator>
  <dc:creator>Berner , Alfred</dc:creator>
  <dc:creator>Uehlinger, Noemi</dc:creator>
  <dc:creator>Mäder , Paul</dc:creator>
  <dc:subject>Soil tillage</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Conclusion pour la pratique&#xD;
❯ Lors de la conversion du labourage au travail réduit du sol, il faut s'attendre à de légères pertes de rendement en fonction du sol. &#xD;
Elles peuvent toutefois être compensées par des quantités d'engrais plus élevées ou une sélection adéquate des variétés.&#xD;
❯ Avec le travail réduit du sol, il est particulièrement important de contrôler en temps utile le développement des mauvaises herbes. A ce propos, l'acquisition de machines spéciales est peut-être requise.&#xD;
&#xD;
Fazit für die Praxis&#xD;
❯ Bei der Umstellung von Pflug auf reduzierte Bodenbearbeitung muss je nach Boden mit leichten Ertragseinbussen gerechnet werden. Diese können jedoch durch erhöhte Düngegaben bzw. mit geeigneter Sortenwahl kompensiert werden.&#xD;
❯ Bei der reduzierten Bodenbearbeitung ist eine termingerechte Beikrautkontrolle besonders wichtig. Dazu müssen eventuell spezielle Geräte angeschafft werden.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18869/1/messmer-2011-poster-schlatthof.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18869/4/messmer-2011-poster-schlatthof-fr.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Messmer, Monika; Berner , Alfred; Uehlinger, Noemi and Mäder , Paul    (2011) Klimafreundlicher Bioackerbau auf mittelschweren Böden (Exaktversuche Aesch und Muri).  [Agriculture bio respectueuse du climat sur sols moyennement lourds (essais précis à Aesch et Muri).]      Poster at:   FiBL-Medienkonferenz, Schlatthof, Aesch, 8.6.2011.     [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18869/</dc:relation>
</oai_dc:dc>