<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Organiska restprodukters effekt på genetisk och metabolisk diversitet hos kväveomsättande markmikroorganismer</dc:title>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Recycling, balancing and resource management</dc:subject>
  <dc:description>I ekologiskt lantbruk accentueras betydelsen av markens mikroorganismer för åkermarkens långsiktiga produktionsförmåga. Projektets mål är att karaktärisera det mikrobiologiska tillståndet i åkermark, behandlad med kompost och rötrester från organiskt hushållsavfall, genom att relatera den genotypiska diversiteten hos några utvalda bakteriesamhällen i marken med deras aktivitet och metaboliska diversitet. Bakteriernas gener ska användas för att ge ett ”fingeravtryck” för olika jordprover samtidigt som bakteriernas aktivitet mäts. Efter gödsling med bl.a. kompost och rötrester ska vi leta efter förändringar. Två bakteriegrupper – nitrifierare och denitrifierare – har valts ut att representera bakterierna, eftersom de har två olika ekologiska nischer. En allt större areal åkermark odlas idag ekologiskt. Samtidigt ökar källsorteringen av sopor, och därmed ökar också tillgången på kompost och rötrester. Dessa produkter kan vara intressanta som gödselmedel för att komplettera t.ex. stallgödsel. På så sätt sluts också kretsloppen mellan stad och land och växtnäring och mullämnen återförs till åkermarken. Effekterna av dessa restprodukter på mikroorganismerna känner vi inte till. Negativa effekter av vissa organiska restprodukter på mikrobiell aktivitet har påvisats, men vi vet inte om diversiteten minskar, om populationerna förändras och om detta har någon betydelse för bibehållandet av bördig mark.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Organiska restprodukters effekt på genetisk och metabolisk diversitet hos kväveomsättande markmikroorganismer.  [The effect of organic residues on the genetic and metabolic diversity of soil microorganisms in the nitrogen cycle.]   Runs 2002 - 2006.      Project Leader(s): Hallin, Sara, Swedish University of Agricultural Sciences, SLU.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7279/</dc:relation>
</oai_dc:dc>