<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sædskiftets indre dynamik i økologisk planteavl</dc:title>
  <dc:creator>Olesen, Jørgen E.</dc:creator>
  <dc:creator>Askegaard, Margrethe</dc:creator>
  <dc:creator>Rasmussen, Ilse Ankær</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Jordens frugtbarhed opbygges og vedligeholdes gennem anvendelse af grøngødning, efterafgrøder og bælgsæd. I et forsøg med økologiske kornsædskifter var der på lerjorden og den lerblandede sandjord en god sammenhæng mellem udbyttet i vinterhvede og kvælstofopsamlingen i den forudgående kløvergræs, hvorimod kvælstofudvaskning på den grovsandede jord reducerede udbyttet i vinterhvede betydeligt. Lupin var en betydelig bedre forfrugt til korn end ært:byg, og på trods af meget lavere udbytter i lupin, var proteinudbyttet på sædskifteniveau det samme i sædskifter med lupin som med ært:byg. Der var både positive og negative effekter af fangafgrøder, men på det samlede udbytte i sædskiftet gav fangafgrøder en udbyttestigning på 1,1 til 2,4 hkg/ha/år. Husdyrgødning øgede udbyttet i kornafgrøderne, men kan også bremse etableringen af især kløverudlæg, og anvendelse af husdyrgødning bør derfor indpasses rigtigt i sædskiftet.</dc:description>
  <dc:contributor>Corell, A.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Kjær, L.B.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Frederiksen, H.B.</dc:contributor>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/358/1/C0021.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Olesen, Jørgen E.; Askegaard, Margrethe and Rasmussen, Ilse Ankær    (2002) Sædskiftets indre dynamik i økologisk planteavl.   In: Corell, A.; Kjær, L.B. and Frederiksen, H.B. (Eds.)  Djf rapport Markbrug, 78, pp. 71-74.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/358/</dc:relation>
</oai_dc:dc>