<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bygbladplet, biologi og bekæmpelse</dc:title>
  <dc:creator>Jørgensen, L.N.</dc:creator>
  <dc:creator>Pinnschmidt, H.</dc:creator>
  <dc:creator>Nielsen, B.J.</dc:creator>
  <dc:creator>Nielsen, G.C.</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Bygbladplet udvikler med års mellemrum kraftige angreb i modtagelige sorter, som kan give op til 30-40% udbyttetab. - Svampen er udsædsbåren, ligesom den smitter via halmrester, vinterbyg og spildkornsplanter af byg. - Udsædsbåren bygbladplet kan medføre kraftige bladangreb senere på sæsonen. - Kornpartier med over 15% angrebne kerner bør ikke bruges ubejdset som udsæd. - Bygbladplet fremmes af fugtige forhold, men kan godt udvikle sig alene som følge af dug om natten. Optimale temperaturer for svampen er 15-25° C. - Især i vårbyg varierer sorternes modtagelighed over for bygbladplet. Valg af sorter med god resistens er vigtig for at mindske risikoen for angreb. - Sorternes modtagelighed kan også variere fra mark til mark, fordi der findes forskellige smitteracer af bygbladplet. - Dyrkningsmæssige foranstaltninger som brug af sund udsæd, pløjning og et sædskifte med 2 år mellem bygafgrøder reducerer mængden af smitstof og dermed risikoen for angreb. - Det er muligt at bekæmpe kerneangreb ved bejdsning og bladangreb ved hjælp af svampemidler.</dc:description>
  <dc:date>2004</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3903/1/3903.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Jørgensen, L.N.; Pinnschmidt, H.; Nielsen, B.J. and Nielsen, G.C.         (2004) Bygbladplet, biologi og bekæmpelse.  [Biology and control of Barley Net Blotch (Pyrenophora teres).]  Grøn Viden Markbrug, no. 289. Danish Institute of Agricultural Sciences.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3903/</dc:relation>
</oai_dc:dc>