<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Os sistemas produtivos de plantas medicinais, aromáticas e condimentares nas comunidades São Francisco, Careiro da Várzea e Santa Luzia do Baixio em Iranduba no Amazonas.</dc:title>
  <dc:creator>Chagas, Jolemia Cristina Nascimento das</dc:creator>
  <dc:creator>Fraxe, Therezinha de Jesus Pinto2;</dc:creator>
  <dc:creator>Elias, Maria Elisabeth de Assis</dc:creator>
  <dc:creator>Castro, Albejamere Pereira de</dc:creator>
  <dc:creator>Vasques, Marinete da Silva</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Dentre as áreas produtivas, manejadas pelos produtores rurais nas comunidades de São Francisco, no município de Careiro da Várzea e Santa Luzia do Baixio em Iranduba, Amazonas, estão os quintais agroflorestais, nestes são associadas espécies florestais, plantas de múltiplo uso e criação de animais próximos à residência. A diversidade de produtos oriundos deste sistema garante a subsistência familiar, contribui com a renda, além de funcionar como verdadeiros bancos de germoplasma on farm. Dentre as plantas de múltiplo uso, cultivadas nos quintais agroflorestais, estão as de caráter medicinal, aromático e condimentar, que são utilizadas no preparo de pratos ou remédios para curar enfermidades. Sendo assim, o presente trabalho visou caracterizar os sistemas produtivos de plantas medicinais, aromáticas e condimentares, nos diferentes períodos sazonais que vão de dezembro a abril (enchente), de maio a julho (cheia), agosto a setembro (vazante) e de outubro a novembro (seca). Os métodos e técnicas utilizados foram quali-quantitativos, entrevista semiestruturada, formulário, observação participante, georreferenciamento e registros fotográficos.</dc:description>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/26492/1/Chagas_Sistemas.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Chagas, Jolemia Cristina Nascimento das; Fraxe, Therezinha de Jesus Pinto2;; Elias, Maria Elisabeth de Assis; Castro, Albejamere Pereira de and Vasques, Marinete da Silva   (2014) Os sistemas produtivos de plantas medicinais, aromáticas e condimentares nas comunidades São Francisco, Careiro da Várzea e Santa Luzia do Baixio em Iranduba no Amazonas.  [Productive systems of medicinal plants, aromatic and spice in the folowing communities: São Francisco, Careiro da Várzea and Santa Luzia do Baixio in Iranduba Amazon.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 9 (1), pp. 111-121.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/26492/</dc:relation>
</oai_dc:dc>