<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Agrotóxicos e saúde: realidade e desafios para mudança de práticas na agricultura.</dc:title>
  <dc:creator>Brito, Paula Fernandes de</dc:creator>
  <dc:creator>Gomide, Márcia</dc:creator>
  <dc:creator>Câmara, Volney de Magalhães</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Este artigo apresenta os resultados de uma pesquisa que teve como objetivo principal caracterizar o contexto e as práticas relacionadas ao uso de agrotóxicos entre agricultores residentes na Serrinha do Mendanha, comunidade agrícola situada em Campo Grande, município do Rio de Janeiro. A proposta metodológica teve uma abordagem qualitativa, sendo a principal fonte de dados a aplicação de questionário semiestruturado. Participaram da pesquisa 38 agricultores familiares. O perfil socioeconômico mostra uma realidade de idosos no trabalho agrícola, percentuais expressivos de analfabetismo e baixa renda. O uso de agrotóxicos é uma rotina para essas famílias. Apesar de existir uma naturalização do uso, a maioria dos informantes acredita que agrotóxicos podem afetar sua saúde, apresenta preocupação com o consumidor e gostaria de conhecer formas alternativas de cultivo. Tais achados apontam para a possibilidade de busca de mudança de práticas. Não se trata de repasse de conhecimento, pois este tipo de informação de alguma forma eles já possuem. Trata–se de desenvolver estratégias objetivando a minimização dos riscos ou mesmo o desuso de agrotóxicos na lavoura.</dc:description>
  <dc:date>2009-01</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22426/1/Brito_Agrot%C3%B3xicos.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Brito, Paula Fernandes de ; Gomide, Márcia  and Câmara, Volney de Magalhães    (2009) Agrotóxicos e saúde: realidade e desafios para mudança de práticas na agricultura.  [Pesticides and health: reality and challenges for change of practices in agriculture.]  Physis: Revista de Saúde Coletiva, 19 (1), pp. 207-225.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22426/</dc:relation>
</oai_dc:dc>