<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Agroecologia &amp; desenvolvimento: estudo de caso do Grupo Curupira, Jaboti-PR.</dc:title>
  <dc:creator>Cerveira, Ricardo</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>A preocupação com a conservação do meio ambiente é crescente em tempos atuais. Concomitantemente, tem-se a necessidade de produzir alimentos em larga escala; o que favoreceu o aparecimento de sintomas indesejáveis no meio ambiente. A Iternativas ao sistema convencional de produção agropecuária, como a adoção de sistemas agrícolas baseados na Agroecologia, tornaram-se práticas inadiáveis. Neste trabalho procurou-se caracterizar o efeito da mudança do sistema agrícola atual pelo agroecológico em um grupo de pequenos produtores de açúcar mascavo do norte do Paraná, denominado Grupo Curupira. Para aprofundar a avaliação da nova tecnologia adotada pelo Grupo Curupira, um experimento de campo elaborado na Estação Experimental de Agronomia de Piracicaba do Instituto Agronômico de Campinas (IAC) fez, também, parte do objeto de estudo deste trabalho. Os resultados obtidos permitiram concluir que, em função da mudança do sistema agrícola de produção, o Grupo Curupira obteve melhorias em atributos de desenvolvimento social e econômico. No tocante a aspectos tecnológicos, ainda se tornam necessárIas adequações para melhoria dos índices de rentabilidade e produtividade.</dc:description>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/21739/1/Cerveira_Agroecologia.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Cerveira, Ricardo   (2002) Agroecologia &amp; desenvolvimento: estudo de caso do Grupo Curupira, Jaboti-PR.  [Agroecology &amp; development: case Study Group Curupira, Jaboti-PR.]   Masters thesis, Universidade de São Paulo - USP, Departamento de Geografia.  , São Paulo.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21739/</dc:relation>
</oai_dc:dc>