<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Untersuchungen zur Silagequalität und Siliereignung von Rotklee und Luzerne sowie deren Gemenge mit Dt. Weidelgras</dc:title>
  <dc:creator>Loges, Ralf</dc:creator>
  <dc:creator>Thaysen, Johannes</dc:creator>
  <dc:creator>Taube, Friedhelm</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Als Teil eines mehrjährigen Feldversuchs mit dem Ziel des Vergleiches unterschiedlicher Futterleguminosen/Grassaatmischungen in Bezug auf Ertrag, Futterqualität, N2-Fixierung sowie Vorfruchtwert wurden ausgewählte Aufwüchse im Silierversuch bezüglich Siliereignung sowie Silagequalität geprüft. &#xD;
Der Silierversuch umfasste die Faktoren Leguminosenart (Prüfglieder: a. Rotklee, b. Luzerne) &#xD;
Leguminosen/Gras-Siliermischungsverhältnis (Prüfglieder: a. 100%, b. 67%, c. 33%, d. 0% Leguminosenanteil) und Aufwuchs (Prüfglieder: 	a. 1. Aufwuchs (Gras: generativ, Leguminose nicht generativ) 	b. 3. Aufwuchs (Gras nicht generativ, Leguminose generativ)).&#xD;
Mischungen mit Luzerne zeigten sich als deutlich schlechter silierbar als vergleichbare Mischungen mit Rotklee und wiesen bei geringeren Energiegehalten jedoch höhere Proteinkonzentrationen auf.&#xD;
Mit zunehmendem Leguminosenanteil in der Saatmischung und damit auch im Siliergut ergaben sich zunehmende Rohproteingehalte bei abnehmenden Energiegehalten bzw. abnehmender Silierfähigkeit. &#xD;
Lediglich der Luzernereinbestand des 1.Aufwuchses musste als ungenügend silierfähig eingestuft werden.</dc:description>
  <dc:publisher>im Auftrag der Arbeitsgemeinschaft für Grünland und Futterbau in der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften</dc:publisher>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2150/1/loges-2002-silagequalitaet-rotklee-luzerne-gras.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Loges, Ralf; Thaysen, Johannes and Taube, Friedhelm    (2002) Untersuchungen zur Silagequalität und Siliereignung von Rotklee und Luzerne sowie deren Gemenge mit Dt. Weidelgras.  [Analysis of silage quality and silage suitability of red clover and alfalfa as pure stand or in mixture with perennial ryegrass.]  In:     46.Jahrestagung vom 29.bis 31.August 2002 in Rostock, Referate und Poster, im Auftrag der Arbeitsgemeinschaft für Grünland und Futterbau in der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften, pp. 268-276.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2150/</dc:relation>
</oai_dc:dc>