<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Zur Anwendung von Schwefel als Pflanzenschutzmittel - Praxiseinsatz, Nebenwirkungen und Zulassung</dc:title>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Root crops</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Viticulture</dc:subject>
  <dc:subject>Fruit and berries</dc:subject>
  <dc:subject>Ornamentals, flower bulbs and tree nurseries</dc:subject>
  <dc:description>Inhaltsverzeichnis&#xD;
&#xD;
Vorwort (S. Kühne)	4&#xD;
&#xD;
Zulassung von schwefelhaltigen Pflanzenschutzmitteln, Verbleib und Auswirkungen schwefelhaltiger Pflanzenschutzmittel in der Umwelt (R. Winkler, B. Stein)	5&#xD;
&#xD;
Anwendung von schwefelhaltigen Pflanzenschutzmitteln - Indikationen, Ersetzbarkeit, Nachhaltigkeit (G. Kral, R. Forster)	13&#xD;
&#xD;
Obstbau	15&#xD;
&#xD;
Die Anwendung von Schwefel im integrierten und ökologischen Obstbau in Norddeutschland (G. Palm, K. Klopp)	15&#xD;
&#xD;
Zum Einsatz von Netzschwefel im ökologischen Obstbau (J. Kienzle)	20&#xD;
&#xD;
Einsatz von Netzschwefel im ökologischen Obstbau - ein Praxisbericht (D. Augustin) 22&#xD;
&#xD;
Alternativen zur Netzschwefel-Anwendung im ökologischen Obstbau? Stand der Forschungsarbeiten (B. Pfeiffer)	24&#xD;
&#xD;
Weinbau	30&#xD;
&#xD;
Einsatz von Schwefel im biologischen Weinbau, Chancen und Notwendigkeiten, gibt es Alternativen? (U. Hofmann)	30&#xD;
&#xD;
Schwefeleinsatz im ökologischen und integrierten Weinbau - aktuelle Situation und Ergebnisse zu Schwefelreduzierungsstrategien (B. Berkelmann-Löhnertz, R. Kauer)	38</dc:description>
  <dc:publisher>Saphir Verlag, D-Ribbesbüttel</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kühne, Stefan</dc:contributor>
  <dc:contributor>Britta Friedrich, Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft, Braunschweig</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Proceedings</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2137/1/kuehne-s-2003-schwefel-einsatz-nebenwirkung-zulassung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kühne, Stefan and Britta Friedrich, Biologische Bundesanstalt für Land- und Forstwirtschaft, Braunschweig (Eds.)    (2003) Zur Anwendung von Schwefel als Pflanzenschutzmittel - Praxiseinsatz, Nebenwirkungen und Zulassung.  [Sulfur as Plant Protection Product - Application, Side Effects and Approval.]  Saphir Verlag, D-Ribbesbüttel, Berichte aus der Biologischen Bundesanstalt, Heft, no. 123.  Proceedings of Pflanzenschutz im Ökologischen Landbau - Probleme und Lösungsansätze - Neuntes Fachgespräch am 22. Mai 2003 in Kleinmachnow - "Zur Anwendung von Schwefel als Pflanzenschutzmittel - Praxiseinsatz, Nebenwirkungen und Zulassung".</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2137/</dc:relation>
</oai_dc:dc>