<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Selektion anbauwürdiger Saflor-Formen für den Ökologischen Landbau aus einem zweijährigen Screening-Experiment</dc:title>
  <dc:creator>Reinbrecht, C.</dc:creator>
  <dc:creator>Barth, S.</dc:creator>
  <dc:creator>von Witzke-Ehbrecht, S.</dc:creator>
  <dc:creator>Khan, M. A.</dc:creator>
  <dc:creator>Becker, H. C.</dc:creator>
  <dc:creator>Kahnt, G.</dc:creator>
  <dc:creator>Claupein, W.</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:description>Als alternative Ölpflanze mit hervorragender Speiseölqualität könnte Saflor für den ökologischen Landbau dort in Frage kommen, wo Raps und Sonnenblumen weniger hohe Erträge zu liefern imstande sind. In der vorliegenden Studie sollte die Anbauwürdigkeit des Saflors unter den Bedingungen des Ökologischen Landbaues mit einem Screening von 741 ausgewählten Formen dieser Art überprüft werden. Das Experiment fand 2002 an zwei Standorten statt. Eine hieraus getroffene Auswahl von 65 geeigneten Herkünften wurde 2003 in einer dreiortigen Leistungsprüfung weiter getestet. 2002 wurden sowohl bei morphologischen als auch agronomisch wichtigen Merkmalen große Unterschiede zwischen den Herkünften gefunden. Besonders in der Anfälligkeit für verschiedene Krankheiten zeigte das Material eine große Variabilität. Neben ertragslosen Formen konnten eine Reihe von Genotypen mit ausreichendem Kornansatz geerntet werden, die zusätzlich im Mittel einen Kernanteil bis zu 40% aufwiesen. Das weitergeprüfte Material zeigte 2003 eine mit den Daten aus 2002 gut übereinstimmende Krankheitsanfälligkeit. Es kann hieraus gefolgert werden, dass es bei Saflor anbauwürdige Formen gibt, die auch unter unseren eher humiden Klimabedingungen noch ausreichende Leistungen erbringen können.</dc:description>
  <dc:publisher>Eugen Ulmer, Stuttgart</dc:publisher>
  <dc:contributor>Kauter, D.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Kämpf, A.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Claupein, W.</dc:contributor>
  <dc:contributor>Diepenbrock, W.</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2112/1/2112-reinbrecht-et-al-2003-selektion-saflor.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Reinbrecht, C.; Barth, S.; von Witzke-Ehbrecht, S.; Khan, M. A.; Becker, H. C.; Kahnt, G. and Claupein, W.   (2003) Selektion anbauwürdiger Saflor-Formen für den Ökologischen Landbau aus einem zweijährigen Screening-Experiment.  [Selection of safflower for organic farming by a biennial screening-experiment.]  Mitteilung der Gesellschaft für Pflanzenbauwissenschaften (15), pp. 23-26.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2112/</dc:relation>
</oai_dc:dc>