<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Kleegrassilage aus spezieller Nutzung in der ökologischen Geflügelfütterung (Legehennen, Broiler, Kleegrassilage, Auslauf, Fütterungsintensität, Einsatzempfehlungen für die praktische Fütterung)</dc:title>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:subject>Poultry</dc:subject>
  <dc:description>Das Forschungsvorhaben ist darauf ausgerichtet, Ansätze zur Gewinnung eines hochwertigen Eiweißfuttermittels in Form speziell genutzter Kleegrassilage aufzuzeigen und dieses Futtermittel in Rationen für Legehennen und Masthühner (Broiler) einzusetzen. Damit könnte dem Kreislaufgedanken in der ökologischen Landwirtschaft in besonderem Maße entsprochen werden.&#xD;
In einem umfangreichen, interdisziplinären Projektvorhaben sollen die aufgezeigten Aspekte systematisch untersucht werden. Hierbei stehen die folgenden Fragestellungen im Vordergrund:&#xD;
1. Welchen Einfluss haben hohe Nutzungsfrequenzen auf die Entwicklung und die Zusammensetzung von Kleegrassbeständen in Fruchtfolgesystemen der ökologischen Landwirtschaft?&#xD;
2. Welche Veränderungen in der Zusammensetzung (für die Tierernährung relevante Nähr-, Mineral- und Wirkstoffe) und der Flächenleistung von jungem Kleegras aus häufiger Nutzung ergeben sich im Vegetationsverlauf?&#xD;
3. Wie ist die Siliereignung, der Siliererfolg und die Silagestabilität von jungem Kleegras zu beurteilen?&#xD;
4. Wie sind die Möglichkeiten einer Mechanisierung in der Verfahrenskette ‚Werbung-Silierung-Entnahme-Futtervorlage’ für den Einsatz in der Geflügelfütterung einzuschätzen?&#xD;
5. Welchen speziellen Futterwert (Proteingehalt, Aminosäurengehalte, Mineralstoffgehalte sowie Energiegehalt) weist ‚Kleegrassilage aus spezieller Nutzung’ für das Geflügel (Legehennen, Broiler) auf?&#xD;
6. Wie sind das Futteraufnahmeverhalten, die Gesundheit und die Leistungen von Legehennen und Masthühnern, welche mit hohen Tagesanteilen an ‚Kleegrassilage aus spezieller Nutzung’ versorgt werden, einzuschätzen?&#xD;
7. Wie ist die Qualität der erzeugten Produkte (Fleisch- und Fettfarbe, Gehalt an ungesättigten Fettsäuren im Ei und Fleisch), die mit einem solchen Fütterungsregime erzeugt wurden, zu beurteilen?&#xD;
Das Vorhaben ist in drei Arbeitsschritte gegliedert:&#xD;
1. Gewinnung von ‚Kleegrassilage aus spezieller Nutzung’&#xD;
Aufbauend auf  Vorarbeiten, werden die für die Fütterungsversuche benötigten  Kleegrassilagen mit hohem Futterwert erzeugt.&#xD;
2. Fütterungsversuche mit Legehennen&#xD;
Es werden zwei Durchgänge absolviert (Grünauslauf (DG 2 in der Vegetationsperiode) sowie  „Schwarzauslauf“ (DG 1 in der vegetationsarmen Zeit). Jeweils 450 Junghennen (Genotyp Lohmann Brown (LB)) werden eingestallt und über einen Zeitraum von 200 Tagen gehalten. Die Tiere werden in zwei Fütterungsgruppen aufgeteilt. In der Versuchsgruppe erhalten die Tiere neben einer Kraftfuttermischung (ad libitum) die o. g. Kleegrassilage (ad libitum). Die Kontrollgruppe wird nur mit einer Alleinfuttermischung versorgt.	&#xD;
3. Fütterungsversuch mit Masthühnern&#xD;
Es werden 720 Tiere (geschlechtssortiert, Genotyp ISA J957) aufgestallt. Die Haltung erfolgt in der Aufzuchtphase (1. – 4. Lebenswoche) in einem klimatisierten Feststall. Die eigentliche Mastphase (5. – 8. Lebenswoche) wird in vier baugleichen, nicht klimatisierten Mobilställen  absolviert. Für jede dieser vier Boxen ist der Zutritt zu einer Auslauffläche  möglich. Die Tiere der Kontrollgruppe erhalten Alleinfuttermischungen (ad libitum), die der Versuchsgruppe zusätzlich Kleegrassilage zur freien Aufnahme.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Kleegrassilage aus spezieller Nutzung in der ökologischen Geflügelfütterung (Legehennen, Broiler, Kleegrassilage, Auslauf, Fütterungsintensität, Einsatzempfehlungen für die praktische Fütterung).  [Clover grass silage in organic poultry feed.]   Runs 2011 - 2015.      Project Leader(s): Bellof, Prof. Dr. Gerhard and Carrasco Alarcón, Dr. Luz Salomé, Hochschule Weihenstephan-Triesdorf, D-Freising.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20456/</dc:relation>
</oai_dc:dc>