<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Eine kritische Analyse von Ruschs Theorien zur Bodenfruchtbarkeit als Grundlage für die Bodenbewirtschaftung im Ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:creator>Paulsen, Hans Marten</dc:creator>
  <dc:creator>Schrader, Stefan</dc:creator>
  <dc:creator>Schnug, Ewald</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Soil</dc:subject>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:description>Auf die in den 50er und 60er Jahren publizierten Theorien zur Bodenfruchtbarkeit von Hans Peter Rusch wird im organisch-biologischen Landbau heute noch Bezug genommen. Zu nennen sind hier der Rusch-Test zur Einstufung der biologischen Qualität der organischen Substanz und von Böden, die Systematisierung des Abbaus organischer Substanz im Boden und der Humusbildung sowie die Flächenkompostierung. Ruschs Lehren zielen auf eine Verbesserung der Bodengare durch effiziente Zufuhr organischer Substanz und Humusbildung sowie auf die Verbesserung der Ausnutzung von Nährstoffen. Gegen den Geist seiner Zeit grenzte sich Rusch von der Mineraldüngung ab und hebt die auch heute unbestrittene Rolle des Humus für die Bodenfruchtbarkeit hervor. Die tatsächliche Bedeutung von Ruschs Nachweismethoden zur Charakterisierung der Abbaubarkeit von Materialien und von mikrobiellen Kennziffern im Boden für die Landwirtschaft ist vermutlich gering und wissenschaftlich nicht belegt.&#xD;
Sein systematischer Ansatz zum Abbau organischer Substanz im Boden, zur Humusbildung und seine daraus abgeleiteten Konsequenzen für das Management von Wirtschaftsdüngern und anderen in der Landwirtschaft anfallenden organischen Materialien sind auch nach heutigen Kenntnisstand nicht zu widerlegen, erfordern aber eine Überprüfung.</dc:description>
  <dc:publisher>Johann Heinrich von Thünen Institut (vTI)</dc:publisher>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/16562/1/Paulsen_Rusch_09.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Paulsen, Hans Marten; Schrader, Stefan and Schnug, Ewald   (2009) Eine kritische Analyse von Ruschs Theorien zur Bodenfruchtbarkeit als Grundlage für die Bodenbewirtschaftung im Ökologischen Landbau.  [A critical assessment of the Rusch theory on soil fertility as basis for soil management in Organic Farming.]  Landbauforschung - vTI Agriculture and Forestry Research, 59 (3), pp. 253-268.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/16562/</dc:relation>
</oai_dc:dc>