<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Strategien zur Regulierung von Wurzelunkräutern im ökologischen Landbau</dc:title>
  <dc:subject>Weed management</dc:subject>
  <dc:description>Im ökologischen Landbau stellen ausdauernde Unkrautarten, die sogenannten Wurzelunkräuter, ein besonderes Problem dar, da sie mit den verfügbaren Maßnahmen in aller Regel nicht ausreichend reguliert werden können. Daher werden die unzureichenden Bekämpfungsmöglichkeiten für Wurzelunkräuter zum einen sehr häufig als Hinderungsgrund für die Umstellung auf eine ökologische Bewirtschaftung angeführt und zum anderen als maßgebliche Produktionserschwernis von bereits ökologisch wirtschaftenden Betrieben genannt.&#xD;
Im Rahmen des Bundesprogramms ökologischer Landbau wird das Projekt als Verbundvorhaben von der FAL und der BBA bearbeitet. Anhand von zwei ausgewählten Wurzelunkräutern (Acker-Kratzdistel und Ampfer-Arten) wird die Zielsetztung verfolgt, die bekannten Bekämpfungsempfehlungen vor dem Hintergrund ihrer Populationsbiologie zu bewerten und daraus mögliche Ursachen für die unterschiedliche Effektivität der Maßnahmen abzuleiten.&#xD;
 (zietiert aus: Böhm et al (2003) Strategien zur Regulierung von Wurzelunkräutern im ökologischen Landbau, in: Landbauforschung Völkenrode, FAL Agricultural Research, Sonderheft 255)</dc:description>
  <dc:publisher>Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft (FAL), Braunschweig</dc:publisher>
  <dc:contributor>Böhm, Herwart</dc:contributor>
  <dc:contributor>Engelke, Thomas</dc:contributor>
  <dc:contributor>Finze, Jana</dc:contributor>
  <dc:contributor>Häusler, Andreas</dc:contributor>
  <dc:contributor>Pallutt, Bernhard</dc:contributor>
  <dc:contributor>Verschwele, Arnd</dc:contributor>
  <dc:contributor>Zwerger, Peter</dc:contributor>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Proceedings</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1596/1/zi031232.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Böhm, Herwart; Engelke, Thomas; Finze, Jana; Häusler, Andreas; Pallutt, Bernhard; Verschwele, Arnd and Zwerger, Peter (Eds.)    (2003) Strategien zur Regulierung von Wurzelunkräutern im ökologischen Landbau.  [Strategies to root-weed regulation in organic agriculture.]  Bundesforschungsanstalt für Landwirtschaft (FAL), Braunschweig, Landbauforschung Völkenrode - Sonderheft, no. 255.  Proceedings of Expertenkolloquium "Strategien zur Regulierung von Wurzelunkräutern im ökologischen Landbau", Braunschweig, 18. - 19. Februar 2003.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1596/</dc:relation>
</oai_dc:dc>