<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Interferências mútuas entre a cultura do milho, espécies forrageiras e plantas daninhas em um sistema de consórcio. I - implicações sobre a cultura do milho (Zea mays).</dc:title>
  <dc:creator>Severino, F.J.</dc:creator>
  <dc:creator>Carvalho, S.J.P.</dc:creator>
  <dc:creator>Christoffoleti, P.J.</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Esta pesquisa foi realizada com o objetivo de avaliar as conseqüências da adoção de um sistema de consórcio sobre a supressão das plantas daninhas e o conseqüente crescimento e produtividade da cultura do milho. Os tratamentos resultaram da combinação entre cinco níveis do fator plantas forrageiras (Brachiaria decumbens, Brachiaria brizantha, Panicum maximum, milho sem forrageira e em convivência com plantas daninhas e milho capinado) e três níveis do fator plantas daninhas (Ipomoea grandifolia – corda-de-viola, Amaranthus hybridus – caruru-roxo e Digitaria horizontalis – capim-colchão). Durante a condução do experimento avaliaram-se a área foliar (cm2 por planta), a massa seca (g por planta) e o rendimento (t ha 1) obtido pela cultura do milho, em cada tratamento. Pôde-se observar que a consorciação da cultura do milho com as plantas forrageiras, embora também provoque reduções de produtividade, atenua as perdas que ocorrem quando a cultura está em competição exclusiva com as plantas daninhas e garante o maior dinamismo, utilização e proteção do solo. Como conclusão geral, a pesquisa demonstrou a viabilidade da aplicação do sistema de consórcio, sobretudo no âmbito da agricultura familiar.</dc:description>
  <dc:date>2005-10</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22729/1/severino_Interferencias.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Severino, F.J.; Carvalho, S.J.P. and Christoffoleti, P.J.   (2005) Interferências mútuas entre a cultura do milho, espécies forrageiras e plantas daninhas em um sistema de consórcio. I - implicações sobre a cultura do milho (Zea mays).  [Mutual interferences among corn crop, forage species and weeds under a consortium system. I - implications on corn crop (Zea mays).]  Planta Daninha, 23 (4), pp. 589-596.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22729/</dc:relation>
</oai_dc:dc>