<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Globalização e desenvolvimento: a abordagem agroecológica como uma alternativa para o terceiro mundo.</dc:title>
  <dc:creator>Brugger, Margit</dc:creator>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>O presente trabalho tem por objetivo analisar se, a partir dos graves problemas sociais e ambientais no contexto da globalização, a abordagem agroecológica pode levar a condições sócio-ambientais mais satisfatórias para as áreas rurais do Terceiro Mundo, influenciando de forma significativa o conjunto do tecido social e repercutindo também nas Relações Internacionais. A este fim, estuda-se o fenômeno do desenvolvimento numa perspectiva histórica e suas interpretações dentro dos mecanismos internacionais que o teorizam e implementam, apresentando uma crítica ao seu reducionismo na perspectiva do chamado pósdesenvolvimento. Posteriormente, faz-se um recorte a partir do setor agrícola para apontar as problemáticas conseqüências sócio-ambientais do modelo hegemônico, contrapondo a ele a abordagem da agroecologia. Por fim, analisa-se o caso do Estado de Santa Catarina, que não somente ilustra as conseqüências concretas das estratégias desenvolvimentistas das últimas décadas, mas que também deu lugar a importantes experiências de agroecologia. Os resultados da pesquisa apontam para o emergir de uma sociedade civil global, ainda em forte medida invisível e que co-existe com as tradicionais Relações Internacionais. Ela é organizada em rede e procura mudanças concretas a partir do espaço local, numa perspectiva de síntese entre o tradicional e o moderno.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/20940/1/Brugger_Globaliza%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Brugger, Margit   (2007) Globalização e desenvolvimento: a abordagem agroecológica como uma alternativa para o terceiro mundo.  [Globalization and development: the agroecological approach as an alternative to the third world.]   Masters thesis, Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Ciências Jurídicas.  , Florianópolis.   [Unpublished]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/20940/</dc:relation>
</oai_dc:dc>