<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Agricultura familiar orgânica e qualidade de vida: um estudo de caso em Santa Rosa de Lima, SC, Brasil.</dc:title>
  <dc:creator>Azevedo, Elaine de</dc:creator>
  <dc:creator>Schmidt, Wilson</dc:creator>
  <dc:creator>Karam, Karen Folador</dc:creator>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>A Agricultura Familiar Orgânica, ao se apresentar como um sistema produtivo que objetiva a auto-sustentação da propriedade agrícola, a oferta de alimentos saudáveis e a preservação da saúde ambiental e social, questiona as repercussões negativas do sistema moderno de produção de alimentos e se aproxima da noção de qualidade de vida. Para ilustrar melhor a articulação entre qualidade de vida e Agricultura Familiar Orgânica, buscou-se conhecer as repercussões da adoção de um sistema de produção orgânico sobre a qualidade de vida de agricultores familiares da Associação de Agricultores da Encostas de Serra Geral (AGRECO), em Santa Rosa de Lima, SC. O estudo de campo apresentado nesse artigo ajudou a elucidar a complexidade do conceito de qualidade de vida no meio rural. Ao mesmo tempo, evidenciou a prática da Agricultura Familiar Orgânica como uma estratégia eficaz na promoção de qualidade de vida e de valores sociais nesse meio e permitiu delimitar, com maior segurança, a relação entre as categorias propostas – qualidade e vida e Agricultura Familiar Orgânica.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22990/1/Azevedo_Agricultura.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Azevedo, Elaine de ; Schmidt, Wilson  and Karam, Karen Folador    (2011) Agricultura familiar orgânica e qualidade de vida: um estudo de caso em Santa Rosa de Lima, SC, Brasil.  [Family organic farming and quality of life: a study case in Santa Rosa de Lima, SC, Brazil.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 6 (3), pp. 81-106.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22990/</dc:relation>
</oai_dc:dc>