<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Öko-Wissen für Alle – Veranstaltungen zum Wissenstransfer für ökologisch und nachhaltig wirtschaftende Betriebe der Land- und Lebensmittelwirtschaft</dc:title>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Crop husbandry</dc:subject>
  <dc:subject>Knowledge management</dc:subject>
  <dc:description>Das hier beschriebene Verbundvorhaben umfasst folgende Teilprojekte: FKZ 12NA073, FKZ 12NA083, FKZ 12NA084, FKZ 12NA085, FKZ 12NA086, FKZ 12NA087, FKZ 12NA088, FKZ 12NA089, FKZ 12NA090, FKZ 12NA091, FKZ 12NA092, FKZ 12NA093, FKZ 12NA094, FKZ 12NA095.&#xD;
Alle in Organic Eprints archivierten Projektbeschreibungen und Veröffentlichungen zu diesem Verbundvorhaben finden Sie unter folgendem Link: http://orgprints.org/id/saved_search/1495.&#xD;
Ziel des Projektes ist es, den Wissenstransfer der vielfältigen und unter hohem Aufwand erarbeiteten Ergebnisse der Forschung zum Ökologischen Landbau und anderen nachhaltigen Formen der Landwirtschaft zu befördern.&#xD;
Dazu sollen bundesweit Veranstaltungen zum Wissenstransfer stattfinden.&#xD;
Es sollen Landwirte, Gärtner, Weinbauern, Verarbeiter, Händler und Auszubildende der Ökologischen Lebensmittelwirtschaft erreicht werden, um sie über neue Ergebnisse aus Forschung, Entwicklung und Erprobung zu informieren. Besondere Berücksichtigung finden dabei die Ergebnisse des Bundesprogramms Ökologischer Landbau und andere Formen nachhaltiger Landwirtschaft.&#xD;
Um die Zielgruppen bedarfsgerecht zu erreichen, wird das Netzwerk der Verbände der Ökologischen Lebensmittelwirtschaft mit ihren regionalen Vereinigungen und ihren Beratern sowie das Netzwerk der Deutschen Landwirtschaftsgesellschaft genutzt. Ausrichter der Veranstaltungen sind:&#xD;
Assoziation ökologischer Lebensmittelhersteller e.V. (FKZ 12NA092); Bioland e.V. (FKZ 12NA083), Biopark e.V. (FKZ 12NA084), Bundesverband Naturkost Naturwaren Herstellung und Handel e.V. (FKZ 12NA086), Bundesverband Naturkost Naturwaren Einzelhandel e.V. (FKZ 12NA085), Demeter-Forschungsring e.V. (FKZ 12NA088), Gäa e.V. (FKZ 12NA089), Öko-BeratungsGesellschaft mbH (FKZ 12NA090), Stiftung Ökologie und Landbau (FKZ 12NA091), Deutsche Landwirtschaftsgesellschaft (FKZ 12NA095) und Bund Ökologische Lebensmittelwirtschaft (FKZ 12NA094).&#xD;
Die BÖLW mit seiner zentralen Stellung innerhalb der Branche koordiniert das Projekt.&#xD;
Ziel ist es, einen inhaltlich und räumlich in die Breite gehenden Wissenstransfer auf einem qualitativ hohen Niveau zu gewährleisten. Im Mittelpunkt werden Themen stehen, die von hoher Relevanz für die Zielgruppe sind und ihnen bisher nur ungenügend zugänglich gemacht wurden.&#xD;
Angestrebt wird eine methodische Vielfalt bei der Wissensvermittlung.&#xD;
Ziel des Projektes ist es auch, die Sicht der Praktiker auf den künftigen Forschungsbedarf an die Wissenschaftler, die im Bereich der Ökologischen Lebensmittelwirtschaft forschen, zu vermitteln.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Öko-Wissen für Alle – Veranstaltungen zum Wissenstransfer für ökologisch und nachhaltig wirtschaftende Betriebe der Land- und Lebensmittelwirtschaft.  [Organic knowledge for all - Events for knowledge transfer for organically and sustainably working enterprises of the agricultural and food sector.]   Runs 2012 - 2014.      Project Leader(s): Moewius, Joyce, Bund Ökologische Lebensmittelwirtschaft (BÖLW), D-Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22375/</dc:relation>
</oai_dc:dc>