<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Utveckling av integrerad, ekologisk och konventionell växtodling</dc:title>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Ett övergripande mål med detta forskningsprojekt är att finna lösningar på kväveproblematiken i lerjordssystem i Mellansverige för att uppnå ett lönsamt och uthålligt jordbruk på dessa jordar genom att utveckla hållbara och produktiva odlingssystem med ändamålsenlig produktkvalitet enligt högt ställda miljökrav och med produktion på en hög nivå. Genom att verkningsgraden på insatserna förbättras när man bättre utnyttjar de naturliga förutsättningarna kan detta uppnås utan att produktionskostnaderna ökar. Grundpelaren är att en växtföljd som till stor del är självförsörjande med kväve, minimerar ogräsproblem och risken för skadegörare, samtidigt som den möjliggör kraftigt reducerad bearbetning. &#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Målet med projektet ska uppnås genom att kvantifiera och följa upp olika förlustvägar för växtnäring, speciellt kväve, i odlingssystem på lerjord och bestämma förhållanden i mark och gröda som påverkar omsättningen av växtnäring. Vi ska också kvantitativt och kvalitativt registrera förändringar i odlingssystemen och i dess produkter. Detta kräver genomtänkta växtföljder och maskinsystem samtidigt som en anpassning till marknaden sker.&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
&#xD;
Projektet genomförs på Logården i västra Götaland. Logården är en unik försöksplats där integrerad och ekologisk odling utvecklats sedan 1991. Gården täckdikades sommaren 2003 och från varje enskilt skifte kan avrinningen mätas och dräneringsvattnet provtas. I det här projektet ska vi följa grödor, jord och dräneringsvatten med avseende på kväve. Utvecklingen av odlingssystemen sker också med hjälp av nyckeltal, bl.a. netto, energieffektivitet och bekämpningsmedelsindex. Projektet utförs i samarbete med ett flertal avnämare.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Utveckling av integrerad, ekologisk och konventionell växtodling.  [Development of integrated, organic and conventional crop production.]   Runs 2004 - 2008.      Project Leader(s): Stenberg, Maria, The Rural Economy and Agricultural Societies.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/7739/</dc:relation>
</oai_dc:dc>