<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Betriebliche Auswirkungen der integrierten Grünlandpflege im ökologischen Betrieb</dc:title>
  <dc:creator>Rahmann, Gerold</dc:creator>
  <dc:subject>Pasture and forage crops</dc:subject>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Values, standards and certification</dc:subject>
  <dc:subject>Biodiversity and ecosystem services</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:description>Die Biotoppflege wird häufig in Verbindung mit dem ökologischen Landbau als Ziel genannt. Vor allem die Politik sieht durch den ökologischen Landbau die gesellschaftliche Erwartung des Erhaltes gefährdeter Biotope hinreichend erfüllt (siehe Argument Nr. 8 der EU-Richtlinie 1804/99). Damit wird der ökologische Landbau zum Leitbild für einen „integrierten Naturschutz“. Diesem Anspruch stehen die ökologisch wirtschaftenden Betriebe grundsätzlich positiv gegenüber. Die Umsetzung kann als betriebliche Ausgestaltung des „integrierten Naturschutzes“ verstanden werden. Trotzdem ist der Erhalt gefährdeter Biotope auch im ökologischen Landbau kein kostenloses Koppelprodukt. Die Integration einer nutztiergebundenen Biotoppflege hat erhebliche Auswirkungen für einen ökologisch wirtschaftenden Betrieb. Insbesondere die Organisation des betrieblichen Ablaufs, die Qualität des Futters, die Leistungen der Tiere und die maschinelle Ausstattung sind betroffen. Folgende Punkte können herausgestellt werden:&#xD;
·	Der Ökologische Landbau sollte klare Richtlinien für eine nutztiergebundene Grünlandpflege haben.&#xD;
·	So ist die nutztiergebundene Biotoppflege auch bei ökologisch wirtschaftenden Betrieben als besondere Leistung zu entlohnen.&#xD;
·	Eine Entlohnung (Pflegeprämien) für die Biotoppflege ist auf einzelbetrieblicher Basis festzulegen.&#xD;
·	Die Beratungsinstitutionen für den ökologischen Landbau sollten die Grünlandpflege mit Nutztieren als ein wichtiges Themengebiet aufgreifen.</dc:description>
  <dc:publisher>Bundesamt für Naturschutz</dc:publisher>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/593/1/593rahmann-2001-gruenland-vilm.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Rahmann, Gerold    (2001) Betriebliche Auswirkungen der integrierten Grünlandpflege im ökologischen Betrieb.   In:     Naturschutz und Ökolandbau - Handlungsbedarf für die Agenda 2000 und gemeinsame Vorbereitung auf die Agenda 2007, Bundesamt für Naturschutz, BfN - Skripten, no. 53, pp. 7-13.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/593/</dc:relation>
</oai_dc:dc>