<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Indikatoren für eine ergebnisorientierte Honorierung  &#xD;
von Tierschutzleistungen</dc:title>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Indicators and other value-laden measures</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Policy environments and social economy</dc:subject>
  <dc:description>Die Tierschutz Prämien der Entwicklungsprogramme für den ländlichen Raum und die Tierhaltungs-Bestimmungen im ökologischen Landbau sind handlungsbezogen. Dabei wird die Einhaltung der Vorschriften honoriert, anstatt die Zahlungen am Ergebnis auszurichten. Voraussetzung für eine solche ergebnisorientierte Honorierung von Tierschutzleistungen ist u.a. die Verfügbarkeit geeigneter Indikatoren, mit denen die Tiergerechtheit der Nutztierhaltung valide belegt werden kann und die bei Kontrollen mit einem vertretbaren Verwaltungsaufwand erfasst werden können.&#xD;
Im Rahmen des Projekts werden die entsprechenden Indikatoren für die Milchviehhaltung entwickelt und Empfehlungen für die Umgestaltung einer handlungs- hin zu einer ergebnisorientierten Honorierung von Tierschutzleistungen ausgearbeitet. Hierzu sind folgende Arbeitsschritte geplant:&#xD;
•	Anhand von Literaturanalysen und Befragungen wird eine tabellarische Übersicht tierbezogener Indikatoren für Milchvieh erstellt. &#xD;
•	In einem zweistufigen Verfahren findet eine Auswahl von Indikatoren durch Wissenschaftler und Praktiker statt. &#xD;
•	Auf 70 Milchviehbetrieben werden die ausgewählten Indikatoren erhoben, sowie Informationen zu Haltungsverfahren und Management erfasst. &#xD;
•	Durch die statistische Auswertung der Erhebungsergebnisse werden Beziehungen zwischen den Indikatoren sowie zwischen Indikatoren und Risikofaktoren (Haltungsverfahren, Management) ermittelt. &#xD;
•	In einer zweiten Erhebungsrunde steht die Erfassung der Varianz identischer Indikatoren über die Zeit im Vordergrund. &#xD;
•	Auf der Basis von Grenz- und Zielwerten für die erprobten Indikatoren, wird ein Schema für die Honorierung von Tierschutzleistungen erstellt und mit Vertretern der Verwaltung, Beratung und Verbänden des ökologischen Landbaus diskutiert. &#xD;
•	Unter Einbeziehungen der Diskussionsergebnisse werden Empfehlungen für die Umgestaltung einer handlungsorientierten hin zu einer ergebnisorientierten Honorierung von Tierschutzleistungen abgeleitet.&#xD;
Angaben zur Finanzierung des Projekts finden Sie im Förderkatalog des Bundes unter http://foerderportal.bund.de/foekat/jsp/StartAction.do. Bitte geben Sie in das Suchfeld eine 28 plus das Förderkennzeichen (FKZ) des BÖLN-Projektes ein, z.B. 2808OE212 für das BÖLN-Projekt mit der FKZ 08OE212.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    IEHT: Indikatoren für eine ergebnisorientierte Honorierung von Tierschutzleistungen.  [Indicators for a Payment-by-Results Approach for Animal Welfare Measures and Organic Farming.]   Runs 2012 - 2015.      Project Leader(s): Nieberg, Prof. Dr. Hiltrud; Bergschmidt, Angela and March, Dr. Solveig, Johann Heinrich von Thünen-Institut, Bundesforschungsinstitut für Ländliche Räume, Wald und Fischerei, D-Braunschweig und Westerau.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/21671/</dc:relation>
</oai_dc:dc>