<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Doğu Karadeniz Bölgesi’nde Organik Balık Yetiştiriciliği İmkânlarının Araştırılması</dc:title>
  <dc:creator>Çavdar, Yahya</dc:creator>
  <dc:creator>Serdar, Serkan</dc:creator>
  <dc:creator>Aydın, İlhan</dc:creator>
  <dc:creator>Aksungur, Muharrem</dc:creator>
  <dc:creator>Alkan, Ali</dc:creator>
  <dc:creator>Zengin, Bayram</dc:creator>
  <dc:creator>Şahin, Temel</dc:creator>
  <dc:creator>Ulupınar, Mehmet</dc:creator>
  <dc:creator>Okumuş, İbrahim</dc:creator>
  <dc:subject>"Organics" in general</dc:subject>
  <dc:subject>Animal husbandry</dc:subject>
  <dc:description>Araştırma Doğu Karadeniz Bölgesi’nde bulunan Artvin, Rize, Trabzon, Gümüşhane, Bayburt, Giresun ve Ordu illerini kapsamaktadır. Bölge illerinde kayıtlı bulunan, 3 ton/yıl kapasitenin üzerinde ve tatlı sularda (kaynak suyu ve dere suyu) alabalık yetiştiriciliği yapan işletmeler, organik su ürünleri üretimi açısından incelenmiştir.&#xD;
Sektörde organik tarım konusunda önemli bilgi eksikliği olduğu gözlenmiştir. Alabalık çiftliklerinde yapılan incelemeler sonucunda işletme sahiplerinin sadece %33 lük bir kısmı organik tarımı daha önce duyduklarını belirtmişlerdir. Ayrıca işletme sahiplerinin sadece % 4’ü organik su ürünleri yetiştiriciliğinden haberdar olduklarını belirtmişlerdir. İncelenen işletmelerin çok büyük bir kısmının (%91) yetiştiricilikle ilgili kayıt tutma özelliklerinin olmadığı görülmüştür. &#xD;
Gümüşhane, Artvin ve Rize (yüksek kesimler) illerinde diğer illerimize nazaran önemli sayılabilecek bir organik yetiştiricilik potansiyeli bulunmaktadır. Bu da işletmelerin bulundukları bölgelerin kirlilik kaynaklarından uzak bakir bölgeler olmasından kaynaklanmaktadır. Giresun ve Ordu illerinde bulunan bazı işletmelerin yoğun fındık tarımından dolayı tarımsal kirlilik (gübre-pestisit) riski altında bulundukları, özellikle fındık gübreleme dönemlerinde balık ölümleri görüldüğü bazı çiftlik sahipleri tarafından ifade edilmiştir. Ayrıca Trabzon, Rize, Giresun ve Ordu İllerimizin sahil kesimine yakın bölgelerde bulunan bazı işletmelerde, dere suyunun bulanması, ısınması ve çeşitli kirlilik problemleri nedeniyle yetiştiricilikte çeşitli sorunlar yaşandığı, diğer bölgelerden biraz daha yoğun hastalık görüldüğü gözlemlenmiştir.&#xD;
Arazi çalışmalarında, uygun potansiyel görülen işletmelerde yapılan su analizleri sonuçlarıyla, Dünya’da organik alabalık yetiştiriciliği ile ilgili su kalite kriterlerini belirten sertifikasyon kuruluşlarının değerleri karşılaştırılmış ve incelenen birçok işletmenin su özelliklerinin bu kriterleri sağladığı görülmüştür.</dc:description>
  <dc:publisher>T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı</dc:publisher>
  <dc:contributor>Alay Vural, Ayşen</dc:contributor>
  <dc:date>2010</dc:date>
  <dc:type>Book chapter</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22084/1/Organik%20Bal%C4%B1k%20Do%C4%9Fu%20Karadeniz.pdf</dc:identifier>
  <dc:format>image/jpeg</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22084/7/Organik%20tarim%20kapak.jpg</dc:identifier>
  <dc:identifier>Çavdar, Yahya;  Serdar, Serkan; Aydın, İlhan; Aksungur, Muharrem; Alkan, Ali; Zengin, Bayram; Şahin, Temel; Ulupınar, Mehmet and Okumuş, İbrahim    (2010) Doğu Karadeniz Bölgesi’nde Organik Balık Yetiştiriciliği İmkânlarının Araştırılması.  [Research on the Possibilities of Organic Fish Farming in Black Sea Region.]   In: Alay Vural, Ayşen (Ed.)   ORGANİK TARIM ARAŞTIRMA SONUÇLARI 2005-2010.  T.C. Tarım ve Köyişleri Bakanlığı, Ankara, Turkey, pp. 307-312.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22084/</dc:relation>
</oai_dc:dc>