<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Opdrætningsstrategier for økologiske svin - produktion og slagtekvalitet</dc:title>
  <dc:creator>Strudsholm, Karin</dc:creator>
  <dc:creator>Hermansen, John E.</dc:creator>
  <dc:subject>Pigs</dc:subject>
  <dc:description>I økologisk svineproduktion overføres fravænnede grise oftest til et staldsystem med dybstrøelse, tørfodring i automater og adgang til udeareal. Denne opdrætningsform muliggør en god styring af produktion og husdyrgødning, men kræver store investeringer. Et alternativ er at slagtesvinene går på græs i hele eller dele af deres produktionsperiode. Der er dog stor usikkerhed om, hvilke produktionsresultater, der kan nås. Tidligere resultater viste at foderforbruget blev stærkt forøget, hvilket samtidig betød høj næringsstofbelastning på markarealet. En kombination, hvor grisene starter på mark og går på stald i den sidste del af produktionsperioden kan måske have nogle særlige fordele i forhold til tilvækst, foderforbrug, miljøpåvirkning og håndtering af dyr. På den baggrund blev der gennemført et forsøg med fem opdrætningsstrategiers indvirkning på miljø, økonomi, adfærd/velfærd, produktion, slagte- og kødkvalitet. Denne publikation omfatter produktions- og slagtekvalitetsdelen.</dc:description>
  <dc:publisher>Danmarks JordbrugsForskning</dc:publisher>
  <dc:date>2004-08</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/3144/1/GV_Husdyrbrug_37_72dpi.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Strudsholm, Karin and Hermansen, John E.   (2004) Opdrætningsstrategier for økologiske svin - produktion og slagtekvalitet.   Grøn Viden, Husdyrbrug (37), pp. 1-6.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/3144/</dc:relation>
</oai_dc:dc>