<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Erarbeitung betriebsindividueller Handlungsempfehlungen zur Verbesserung der Euter- und Stoffwechselgesundheit im Rahmen einer interdisziplinären Interventionsstudie</dc:title>
  <dc:creator>March, S.</dc:creator>
  <dc:creator>Brinkmann, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Barth, K.</dc:creator>
  <dc:creator>Drerup, C.</dc:creator>
  <dc:creator>Isselstein, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Klocke, D.</dc:creator>
  <dc:creator>Krömker, V.</dc:creator>
  <dc:creator>Mersch, F.</dc:creator>
  <dc:creator>Müller, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Rauch, P.</dc:creator>
  <dc:creator>Schumacher, U.</dc:creator>
  <dc:creator>Spiekers, H.</dc:creator>
  <dc:creator>Tichter, A.</dc:creator>
  <dc:creator>Volling, O.</dc:creator>
  <dc:creator>Weiler, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Weiß, M.</dc:creator>
  <dc:creator>Winckler, C.</dc:creator>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Kernziel des im Rahmen des Bundesprogramms Ökologischer Landbau initiierten Forschungsvorhabens „Gesundheit und Leistungsfähigkeit von Milchkühen im ökologischen Landbau interdisziplinär betrachtet“ (FKZ 07OE012 - 07OE022) ist &#xD;
- neben der Abschätzung des Risikos für Stoffwechselstörungen und Eutererkrankungen - die Entwicklung eines praxistauglichen, präventiv orientierten Tiergesundheitsmanagements für die Praxis der ökologischen Milchviehhaltung. Basierend auf einer Interventionsstudie auf 106 repräsentativ ausgewählten Milchviehbetrieben soll dieses Managementkonzept in einer zweijährigen Praxisphase validiert und auf seine Praxistauglichkeit überprüft werden. Als Grundlage für die Identifikation einzelbetrieblicher Interventionsmaßnahmen dienen zentrale Indikatoren der Euter- und Stoffwechselgesundheit, deren Abgleich mit im Vorfeld definierten Zielgrößen sowie Informationen zur Haltungsumwelt und zum Herdenmanagement. Das entwickelte Konzept soll eine einzelbetriebliche Einschätzung des Gesundheitsstatus der Milchviehherde bezüglich der Euter- und Stoffwechselgesundheit ermöglichen, auf deren Basis Handlungsempfehlungen zur nachhaltigen Verbesserung der Milchviehgesundheit abgeleitet werden können. Die Projektbetriebe setzten zwei Drittel der empfohlenen Maßnahmen um; eine abschließende Effektivitätskontrolle in Bezug auf die Verbesserung der Euter- und Stoffwechselgesundheit auf den Betrieben auf Basis der Daten des letzten Projektjahres steht noch aus.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17628/3/March_17628.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>March, S.; Brinkmann, J.; Barth, K.; Drerup, C.; Isselstein, J.; Klocke, D.; Krömker, V.; Mersch, F.; Müller, J.; Rauch, P.; Schumacher, U.; Spiekers, H.; Tichter, A.; Volling, O.; Weiler, M.; Weiß, M. and Winckler, C.    (2011) Erarbeitung betriebsindividueller Handlungsempfehlungen zur Verbesserung der Euter- und Stoffwechselgesundheit im Rahmen einer interdisziplinären Interventionsstudie.  [Development of farm-individual recommendations to improve udder and metabolic health within an interdisciplinary intervention-study.]      Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17628/</dc:relation>
</oai_dc:dc>