<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Kurzfassung der Studie "Strukturdaten Hamburger Öko-Markt"</dc:title>
  <dc:creator>Kuhnert, Heike</dc:creator>
  <dc:creator>Behrens, Gesine</dc:creator>
  <dc:creator>Beusmann, Volker</dc:creator>
  <dc:subject>Markets and trade</dc:subject>
  <dc:description>Die Nachfrage nach Bio-Produkten wächst während die Erzeugung tendenziell stagniert. Das gilt für Hamburg, wie auch bundesweit. Um jedoch Entscheidungen zu gezielten Maßnahmen für die Stärkung eines regionalen Öko-Marktes zu treffen, werden Informationen über den Markt und seine Strukturen benötigt, die bislang in Hamburg fehlen.&#xD;
Die vorliegende Studie der Universität Hamburg untersuchte daher im Auftrag der Behörde für Wirtschaft und Arbeit der Freien und Hansestadt Hamburg die aktuellen Angebots- und Vermarktungsstrukturen von Bio-Produkten in und um Hamburg. Ziel war es zunächst, eine Bestandsaufnahme der Hamburger Öko-Marktstrukturen vorzunehmen und ein Bild darüber zu zeichnen, welche Rolle die regionalen Bezugs- und Absatzwege in Hamburg spielen. Daraus wurden schließlich Handlungsoptionen zur sinnvollen Ausweitung des regionalen Öko-Marktes abgeleitet, die nicht nur für den Hamburger Raum von Interesse sein können.&#xD;
Das vorliegende Dokument beinhaltet die Kurzfassung der Studie. Der ausführliche Projektbericht ist unter unter http://orgprints.org/18390/ abrufbar.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/18391/1/Kurzfassung_Oekomarkt_HH_110202.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kuhnert, Heike; Behrens, Gesine and Beusmann, Volker         (2011) Kurzfassung der Studie "Strukturdaten Hamburger Öko-Markt".    Universität Hamburg, Forschungsschwerpunkt Biotechnik, Gesellschaft und Umwelt (FSP BIOGUM), Hamburg.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/18391/</dc:relation>
</oai_dc:dc>