<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Produzione ed utilizzo di substrati per la vivaistica, miglioramento delle teniche di gestione del suolo e delle strategie di fertilizzazione dei sistemi ortofrutticoli mediterranei da reddito condotti con il metodo dell' agricoltura biologica.</dc:title>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Crop combinations and interactions</dc:subject>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Greenhouses and coverings</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:description>Con riferimento ai sistemi colturali ortofrutticoli meridionali, l’obiettivo della ricerca è quello di monitorare le principali tecniche di gestione del suolo adottate, di circostanziarne i principali elementi caratterizzanti e di individuare le tecniche più “critiche”, responsabili di limitare il grado di sostenibilità del sistema ed introdurre le strategie più efficienti per migliorarlo.&#xD;
Su alcuni “casi studio”, rappresentati da sistemi colturali ortofrutticoli di pieno campo  e di serra, saranno realizzati interventi volti a modificare e migliorare le strategie e le tecniche di gestione della fertilità del suolo oggi in uso. Obiettivo specifico è quello di introdurre, nei sistemi orticoli di campo e di serra, tecniche di minimo avvicendamento colturale, colture di copertura (es, sovesci) e l'impiego del compost di qualità. &#xD;
Il progetto di durata triennale è articolato in 2 sottoprogetti. Il primo, che si pone l’obiettivo di sviluppare tecniche di produzione di substrati colturali idonei all’impiego nel vivaismo orticolo biologico, è coordinato dal dr. Fabio Tittarelli ed include 2 Unità Operative: U.O. 1 coordinata dal dr. Vincenzo Verastro (IAMB, Bari) ed U.O 2 (CRA-ISNP, RM). Il secondo è rivolto al miglioramento delle performances produttive e ambientali dei sistemi orticoli di pieno campo e di serra condotti secondo il metodo dell’agricoltura biologica, è coordinato dal Dr. Stefano Canali ed include 3 Unità Operative: U.O. 3 (Università di Catania, CT), U.O. 4 (Scuola Superiore S. Anna, PI) ed U.O. 5 (CRA-ISNP, RM) coordinate rispettivamente dal prof. Leonardo Cherubino,  dal dr. Paolo Barberi e dal dr. Stefano Canali. Il Prof. Paolo Sequi è il responsabile del coordinamento generale ed assicurerà l'interazione tra i due sottoprogetti.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    FertOrtoMedBio: Produzione ed utilizzo di substrati per la vivaistica, miglioramento delle teniche di gestione del suolo e delle strategie di fertilizzazione dei sistemi ortofrutticoli mediterranei da reddito condotti con il metodo dell' agricoltura biologica.  [Production and utilization of nursery substrates, improvement of soil management techniques and fertilization strategies of Mediterranean fruit and vegetable production systems managed with organic farming method.]   Runs 2006 - 2008.      Project Leader(s): Sequi, P.; Canali, S. and Tittarelli, F., CRA - ISNP.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/8518/</dc:relation>
</oai_dc:dc>