<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Análise ergonômica do trabalho agrícola familiar na produção de leite.</dc:title>
  <dc:creator>Montedo, Uiara Bandineli</dc:creator>
  <dc:creator>Sznelwar, Laerte Idal</dc:creator>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:description>Este artigo trata da metodologia utilizada em uma intervenção ergonômica sobre organização do trabalho em Unidades de Produção Agrícola Familiar (UPAF) produtoras de leite de origem bovina, na região oeste da França. Apresenta-se a metodologia utilizada, uma combinação de jornadas de observação e análise do trabalho e jornadas de formação-ação. Discutem-se a Crônica de Ação e o Plano de Utilização das Instalações (PUI), bem como a utilização destes no processo de conscientização do agricultor sobre a complexidade de seu trabalho. Apresenta-se a análise da "supervisão do rebanho", devido ao seu alto grau de complexidade e importância para o desempenho da produção de leite, explorando de que forma certos arranjos espaciais podem favorecer as condições para a realização desta tarefa. Na análise do trabalho agrícola familiar privilegia-se o olhar complexo sobre a situação de trabalho, visando identificar os determinantes, as fontes de variabilidade e as estratégias adotadas.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/22659/1/Montedo_An%C3%A1lise.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Montedo, Uiara Bandineli  and Sznelwar, Laerte Idal    (2008) Análise ergonômica do trabalho agrícola familiar na produção de leite.  [The ergonomic work analysis of dairy family farmers.]  Produção, 18 (1), pp. 142-154.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/22659/</dc:relation>
</oai_dc:dc>