<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Präventive Tiergesundheit bei kleinen Wiederkäuern - Wissenstransfer in die Praxis</dc:title>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Im Rahmen des Vorgängerprojektes (03OE458) wurden für kleine Wiederkäuer Konzepte zur Infektionsprophylaxe, zur bedarfsgerechten Versorgung mit Spurenelementen sowie Strategien zur vorbeugenden Parasitenbekämpfung erarbeitet. Zur Erleichterung der Umsetzung der Empfehlungen auf den Praxisbetrieben werden im Folgeprojekt die bisherigen Erkenntnisse Praktikern vorgestellt. Das Projekt umfasst einen Workshop, der dem Wissensaustausch zwischen Wissenschaft, Beratung und Praxis dient. Dieser wird ergänzt durch praktische Übungen. Die praktischen Übungen beziehen sich auf die Schwerpunkte Krankheitserkennung, Futterbeurteilung und Erstellung von Fütterungskonzepten sowie Reproduktionsmanagement und züchterische Maßnahmen. Weitere fachliche Unterstützung erfährt das Projekt durch eine projektbegleitende, interdisziplinär besetzte Arbeitsgruppe. Gesamtziel des Vorhabens ist es, die präventive Tiergesundheit bei kleinen Wiederkäuern im Ökolandbau nachhaltig zu stärken und den Wissenstransfer zwischen Wissenschaft und Praxis zu fördern.</dc:description>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Präventive Tiergesundheit bei kleinen Wiederkäuern - Wissenstransfer in die Praxis.  [Preventive animal health for small ruminants - Scientific transfer.]   Runs 2005 - 2006.      Project Leader(s): Ganter, Prof. Dr. Martin, Stiftung Tierärztliche Hochschule Hannover.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15346/</dc:relation>
</oai_dc:dc>