<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Gestion de la nutrition azotée du blé conduit en Agriculture Biologique et incidences sur le rendement et la teneur en protéines des grains. Contribution croisée de légumineuses semées sous couvert et d’une fertilisation de printemps.</dc:title>
  <dc:creator>Poitral, Chloé</dc:creator>
  <dc:subject>Cereals, pulses and oilseeds</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:subject>Farm nutrient management</dc:subject>
  <dc:description>Le développement des systèmes céréaliers sans élevage en Agriculture Biologique conduit à une utilisation croissante et coûteuse d’azote exogène à la ferme. Le semis de légumineuses sous couvert est une solution qui permet d’apporter de l’azote au sol et de contrôler les adventices. Cette technique fait l’objet de résultats contrastés.&#xD;
L’étude s’intéresse à la combinaison de deux sources d’azote : les légumineuses et la fertilisation de printemps, et à son effet sur le rendement et la teneur en protéines du blé en Rhône-Alpes. Les effets indirects de ces pratiques sur le système cultural sont étudiés à travers la pression des adventices et les maladies foliaires.&#xD;
L’expérience est menée sur cinq parcelles de blé réparties dans la région. Quatre espèces de légumineuses semées sous couvert au printemps ont été testées (Luzerne, Minette, Trèfle blanc et Trèfle violet). L’épandage de farine de plumes (100kg N/ha) réalisé à la sortie de l’hiver concerne uniquement les couverts de Trèfle blanc et Trèfle violet et les témoins de blé pur.&#xD;
La fertilisation de printemps a un effet positif sur le statut azoté du blé avant la floraison ainsi que sur le nombre de grains par m², le rendement en grains et la teneur en protéines. Les couverts de légumineuses n’ont d’effet ni sur le statut azoté du blé ni sur le rendement et la teneur en protéines. La fertilisation diminue la biomasse des légumineuses.&#xD;
Ce travail sera poursuivit l’année prochaine en s’intéressant aux effets des légumineuses sur la culture suivante. La Minette est une espèce mal connue mais intéressante pour sa tolérance aux conditions pédo-climatiques et agronomiques en Rhône-Alpes.</dc:description>
  <dc:date>2009-09</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/19381/4/Poitral_2009_%2319381_master_thesis.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Poitral, Chloé   (2009) Gestion de la nutrition azotée du blé conduit en Agriculture Biologique et incidences sur le rendement et la teneur en protéines des grains. Contribution croisée de légumineuses semées sous couvert et d’une fertilisation de printemps.  [Nitrogen management of organic wheat: effects on grain yield and Grain Protein content. Crossing contribution of undersown legumes and spring N fertilization.]   Masters thesis, ENITA-Bordeaux; ISARA-Lyon.  .   [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/19381/</dc:relation>
</oai_dc:dc>