<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Sensibilité aux parasites gastro-intestinaux: les races de moutons suisses sont-elles toutes à la même enseigne?</dc:title>
  <dc:creator>Heckendorn, Felix</dc:creator>
  <dc:subject>Sheep and goats</dc:subject>
  <dc:subject>Health and welfare</dc:subject>
  <dc:description>Les vers gastro-intestinaux comptent parmi les problèmes principaux dans la garde de petits ruminants. Les infestations engendrent selon leur importance des pertes considérables au niveau de la productivité et peuvent fortement compromettre la santé des animaux. Depuis plus de 30 ans le contrôle des vers gastro-intestinaux se base sur l’administration de vermifuges. Cependant, certains problèmes apparaissent; les premiers rapports faisant état d’une efficacité réduite de certains vermifuges datent d’il y a 15 ans déjà. Des études plus poussées ont démontré quecertaines populations de vers avaient développé des résistances contre ces préparations. À l’heure actuelle, à l’échelle mondiale les populations de vers gastrointestinaux résistants sont plutôt la règle que l’exception et constituent un problème d’envergure autant pour les moutons laitiers que pour les chèvres laitières.</dc:description>
  <dc:publisher>Verlagsgenossenschaft Caprovis</dc:publisher>
  <dc:date>2009</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/15623/1/heckendorn-2009-forum-3_2009-p16-19-fr.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Heckendorn, Felix   (2009) Sensibilité aux parasites gastro-intestinaux: les races de moutons suisses sont-elles toutes à la même enseigne?  [Magen-Darm Parasiten – Unterscheiden sich Schweizer Schafrassen bezüglich ihrer Anfälligkeit?]  forum, 3/2009, pp. 16-19.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15623/</dc:relation>
</oai_dc:dc>