<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Anbaueignung von Einjährigem Kümmel</dc:title>
  <dc:creator>Dehe, Margit</dc:creator>
  <dc:subject>Vegetables</dc:subject>
  <dc:description>Die Probleme im Anbau von einjährigem Kümmel liegen vorallem in der Bereitstellung von leistungsstarkem Saatgutmaterial. Bislang wurden mit den erhältlichen Sorten nur uneinheitliche  Beständen mit unzureichenden Qualitäten erreicht. (Der Mindestgehalt an ätherischem Öl liegt laut DAB bei 3 %; ein hoher Stielchenanteil im Erntegut verunreinigte die Droge, wobei nur Verunreinigungen bis 2 % erlaubt sind) Mit der züchterischen Bearbeitung der Sorte `Sprinter´ steht dem Anbau neuerdings eine leistungsstarke Sorte zur Verfügung, die im Anbau mit den zweijährigen Sorten konkurrieren kann.&#xD;
&#xD;
Der Vorteile gegenüber dem zweijährigen Anbauverfahren bringen die  niedrigeren Produktionskosten. Der einjährige Kümmel ist nicht winterhart, erfordert warme Anbaugebiete, mit einer langer Vegationszeit um gute Ertragsausbildung und gute Abreife zu ermöglichen. Die Aussaat sollte so früh wie möglich (Mitte März) erfolgen. Extrem wichtig ist die Wahl eines guten Erntezeitpunktes. Nur so kann eine optimale Ausreife erreicht  und der Stielchenanteil reduziert werden.&#xD;
&#xD;
Bislang gewonnenen Erfahrungen in Ahrweiler zeigen, daß mit dem vorhandenen Sortenmaterial und einer Saatstärke von 12 kg/ha einheitliche Bestände mit zufriedenstellenden Erträgen erreicht werden können. &#xD;
&#xD;
Anmerkung: Der Versuch wurde auf ökologisch bewirtschafteter Fläche durchgeführt.</dc:description>
  <dc:date>2001</dc:date>
  <dc:type>Report</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/2001/1/2001-dehe-m-2001-einj-kuemmel.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Dehe, Margit         (2001) Anbaueignung von Einjährigem Kümmel.  [Suitability for cultivation of caraway.]   Staatliche Lehr- und Versuchsanstalt für Landwirtschaft, Weinbau und Gartenbau, Bad Neuenahr-Ahrweiler.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/2001/</dc:relation>
</oai_dc:dc>