<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Contribuição da agricultura familiar na construção do conhecimento agroecológico: estudo de caso do projeto raízes da terra.</dc:title>
  <dc:creator>Ferreira, Josie Helen Oliveira</dc:creator>
  <dc:subject>Farm economics</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:subject>Education, extension and communication</dc:subject>
  <dc:description>A agricultura itinerante, caracterizada pelo uso do fogo como preparo de area, tem causado consequencias negativas para a agricultura familiar, resultando em grandes areas desflorestadas com baixa produtividade e diminuicao da capacidade regenerativa da vegetacao secundaria. A busca de alternativas sustentaveis a agricultura de derruba e queima baseada em principios agroecologicos pode resultar no desenvolvimento de um meio rural mais sustentavel. Experiencias veem sendo testadas por agricultores familiares atraves do Projeto Raizes da Terra, nesse sentido este trabalho tem como principal objetivo avaliar a contribuicao dos agricultores familiares na construcao do conhecimento agroecologico nos Municipios de Igarape Acu e Marapanim, identificando as razoes que tem levado a incorporação de princípios agroecologicos no manejo do agroecossistema. Para isso, foram avaliados os processos metodologicos e as ferramentas participativas experimentadas pelos agricultores familiares para introducao de um conjunto de praticas agroecologicas em seus sistemas de uso da terra que se mostram promissoras para melhorar a sustentabilidade dos agroecossistemas. O uso do fogo foi reduzido de 28,5ha observado em 2005 para apenas 2ha em 2011, a diversificacao da producao teve um aumento de 51% quando comparado o período de 2005 a 2011 com a implantacao de 42ha de sistemas agroflorestais multiestratificados no periodo de 2006 a 2007 e ampliacao para 55ha em 2011, representado 13ha a mais do planejado pelo projeto Raizes da Terra. Concluindo-se que o processo de construcao do conhecimento agroecologico praticado pelos agricultores familiares do projeto Raizes da Terra contribuiu para o desenvolvimento de uma agricultura de base agroecologica.</dc:description>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Thesis</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/24841/1/Ferreira_Contribui%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Ferreira, Josie Helen Oliveira   (2012) Contribuição da agricultura familiar na construção do conhecimento agroecológico: estudo de caso do projeto raízes da terra.  [Contribution of family farming in the construction of agroecological knowledge: a case study of the roots of the project land.]   Masters thesis, Universidade Federal do Pará, Núcleo de Ciências Agrárias e Desenvolvimento Rural.  .</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/24841/</dc:relation>
</oai_dc:dc>