<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Ackerbausysteme im ökologischen Landbau: Untersuchungen zur Nmin-, N2O-N- und NH2-N-Dynamik sowie Rückschlüsse zur Anbau-Optimierung</dc:title>
  <dc:creator>Beckmann, Uta</dc:creator>
  <dc:creator>Kolbe, Hartmut</dc:creator>
  <dc:creator>Model, Annett</dc:creator>
  <dc:creator>Russow, Rolf</dc:creator>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Soil quality</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Die Entwicklung der Landwirtschaft war in den letzten Jahrzehnten gekennzeichnet durch einen beispiellosen Anstieg des Dünge- und Pflanzenschutzmitteleinsatzes sowie durch entsprechend starke Ertragssteigerungen. Die damit verbundenen nachteiligen Umweltwirkungen auf Wasser, Boden und Atmosphäre führten einerseits zur Suche nach Optimierungsstrategien und andererseits zu erhöhten Anstrengungen bei der Prüfung alternativer Bewirtschaftungsformen.&#xD;
Zur Prüfung von Ackerbausystemen des ökologischen Landbaus wurden ab dem Jahr 1992 komplexe Dauerversuche angelegt. Es wurden Verfahren von viehlosen sowie von viehhaltenden Betrieben simuliert. In den Versuchen wurden außerdem eine stark unterschiedliche Düngungshöhe mit verschiedenen organischen Düngemitteln sowie differenzierte anbautechnische und vegetationsbegleitende Maßnahmen berücksichtigt. Die Anbauverfahren wurden sowohl in ihren kurzzeitigen Auswirkungen auf Nährstoffdynamik, Ertrag und Produktqualität der Kulturarten als auch in ihren langfristigen Auswirkungen auf die Nährstoffbilanzen der Fruchtfolgen sowie auf die Bodenfruchtbarkeit geprüft.&#xD;
Diese Veröffentlichung dokumentiert die komplexen Dauerversuche, mit deren Hilfe es möglich ist, pflanzenbauliche Optimalvarianten zu ermitteln, die eine dauerhafte Anwendung ermöglichen.</dc:description>
  <dc:publisher>Erich Schmidt Verlag, Berlin</dc:publisher>
  <dc:date>2002</dc:date>
  <dc:type>Book</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/802/1/kein-Dokument.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Beckmann, Uta; Kolbe, Hartmut; Model, Annett and Russow, Rolf    (2002) Ackerbausysteme im ökologischen Landbau: Untersuchungen zur Nmin-, N2O-N- und NH2-N-Dynamik sowie Rückschlüsse zur Anbau-Optimierung.  [Arable organic farming systems: study on the dynamics of nitrogen mineralisation and demineralisation and conclusions for improving methods of cultivation.]   Initiativen zum Umweltschutz, no. 35. Erich Schmidt Verlag, Berlin.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/802/</dc:relation>
</oai_dc:dc>