<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Erschließung alternativer Proteinquellen zum Fischmehl für Forellenfuttermittel</dc:title>
  <dc:creator>Stamer, Andreas</dc:creator>
  <dc:subject>Aquaculture</dc:subject>
  <dc:subject>Feeding and growth</dc:subject>
  <dc:description>Futtermittel für die Aquakultur karnivorer Arten, wie Lachse und Forellen, enthalten bis zu 70% Fischmehl, das bei konventionellen Fischfutter aus der zielgerichteten Fangfischerei (Gammelfischerei) für Fischmehl stammt. Futtermittel für die ökologische Aquakultur beinhalten nachhaltig erzeugte Fischmehle aus der Speisefischverarbeitung. Angesichts des Wachstums der ökologischen Aquakultur ist mit einer Verknappung dieses nachhaltig produzierten Fischmehls zu rechnen. Ziel des Projektes war daher die Überprüfung der technischen und wirtschaftlichen Machbarkeit der Herstellung von Insektenmehlen aus Larvenstadien der Fliege Hermetia illucens, als Fischmehlersatz. H. illucens kommt in allen warmen Regionen der Erde, einschließlich des Mittelmeerraums und der Südschweiz vor.&#xD;
Die Versuche wurden in einer Gewächshausanlage der Firma Katz Biotech AG in Baruth, Brandenburg, durchgeführt. Diese Firma produziert Nützlinge für die biologische Schädlingsbekämpfung. &#xD;
Der Import der ersten Fliegeneier erfolgte aus USA. Aus Adulttieren wurde eine Brutkolonie etabliert und mit deren Nachkommen ein Substratscreening sowie die Massenzucht durchgeführt.&#xD;
Die erzeugten Präpuppen wurden zu einem Mehl weiterverarbeitet, das in einem nächsten Schritt in Fütterungsversuchen an Forellen auf seine Eignung als Fischmehlersatz getestet werden soll.&#xD;
Es wurden Eignungstests verschiedener Abfallstoffe aus der Tierhaltung, sowie Kompoststoffe als mögliche Substrate für die Larvenproduktion untersucht. Grünkompost und Hühnermist erwiesen sich als die am meisten geeigneten Substrate. Analysen des Mehls bestätigten vorliegende Angaben aus der Literatur bezüglich Protein- und Fettgehalten weitgehend. &#xD;
Eine theoretische ökonomische Analyse einer zukünftigen Massenproduktion des Futtermehls ergab ein positives Ergebnis bei der Annahme einer Produktion im 1000t-Maßstab und der Einbeziehung der Vermarktung weiterer Produkte der Fliegenzucht beispielsweise für den Bereich der Terrarientierhaltung.</dc:description>
  <dc:date>2005</dc:date>
  <dc:type>Project description</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:identifier>{Project}    Erschließung alternativer Proteinquellen zum Fischmehl für Forellenfuttermittel.  [Development of alternative protein sources for trout feed.]   Runs 2004 - 2005.      Project Leader(s): Stamer, Dr. Andreas, Naturland - Verband für ökologischen Landbau e.V..</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/15219/</dc:relation>
</oai_dc:dc>