<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Anvendelse af ufuldstændige blokforsøg</dc:title>
  <dc:creator>Kristensen, K.</dc:creator>
  <dc:creator>Willas, J.</dc:creator>
  <dc:creator>Jørgensen, L.N.</dc:creator>
  <dc:creator>Gislum, R.</dc:creator>
  <dc:subject>Research methodology and philosophy</dc:subject>
  <dc:description>I forsøg med mange forsøgsled, forsøg på uensartede arealer og forsøg, som af praktiske grunde skal opdeles på mindre enheder, vil det ofte være fordelagtigt at anvende blokke, som ikke indeholder alle forsøgsled. Sådanne ufuldstændige blokke kan konstrueres efter flere forskellige principper. I enfaktorielle forsøg anvendes oftest metoder, som sikrer, at alle par af forsøgsled kan sammenlignes med den samme (og bedst mulige) sikkerhed, mens man i flerfaktorielle forsøg oftest anvender metoder, som sikrer, at de mest interessante effekter (hoved- og/eller vekselvirkninger) kan estimeres bedst muligt. Artiklen viser tre eksempler på anvendelse af ufuldstændige blokforsøg: 1) Sortsforsøg i ærter (enfaktoriel), 2) Frøavlsforsøg med strandsvingel (trefaktoriel) og 3) Forsøg med svampemidler i byg (tofaktorielt split-plot). For hver af disse vises den benyttede plan samt effekten af at benytte planen i stedet et randomiseret blokforsøg med fuldstændige blokke.</dc:description>
  <dc:publisher>Danish Institute of Agricultural Sciences, Foulum, Denmark</dc:publisher>
  <dc:date>2003</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/1501/1/KKM_Intern_rapport_nr._184.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Kristensen, K.; Willas, J.; Jørgensen, L.N. and Gislum, R.    (2003) Anvendelse af ufuldstændige blokforsøg.  [Use of incomplete block designs.]  In:     Intern rapport, Danmarks JordbrugsForskning, Danish Institute of Agricultural Sciences, Foulum, Denmark, 184, pp. 69-77.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/1501/</dc:relation>
</oai_dc:dc>