<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bodengesundung mit Kompost, Biofumigation und Mikroorganismen</dc:title>
  <dc:creator>Fuchs, Jacques G.</dc:creator>
  <dc:subject>Soil biology</dc:subject>
  <dc:subject>Composting and manuring</dc:subject>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Der Boden ist ein komplexes, lebendiges Wesen. Die verschiedenen Bodeneigenschaften beeinflussen direkt und indirekt seine Fruchtbarkeit: Struktur, Luft- und Wasserhaushalt, Nährstoffgehalte und –verfügbarkeit, pH, Salzgehalt, Humusgehalt und –qualität, biologische Aktivität, … Dabei interagieren die Bodenparameter stark miteinander und die Veränderung eines Parameters, zum Beispiel der Nährstoffgehalt, kann auch alle anderen Parameter verändern, sodass ein Dominoeffekt entstehen kann. Darum muss uns immer bewusst sein, dass jede unserer Aktionen, wie zum Beispiel eine Düngung, das ganze Bodengleichgewicht beeinflusst.&#xD;
In Bezug auf die Bodenfruchtbarkeit spielen die Mikroorganismen eine zentrale Rolle. Sie beeinflussen direkt und indirekt die Pflanzengesundheit, und zwar positiv wie auch negativ. Ein positives biologisches Gleichgewicht ist für das Pflanzenwachstum von erster Bedeutung. Dieses Gleichgewicht wird durch die Kulturmassnahmen stark beeinflusst. Meistens wird beobachtet, dass die Intensivierung der Produktion ein unstabiles Gleichgewicht mit sich bringt. Durch gezielte, fachgerechte Zugaben von Mikroorganismen oder von hochwertigem Kompost kann nachgeholfen werden, dieses biologische Gleichgewicht und somit die Bodenfruchtbarkeit zu erhöhen beziehungsweise zu sichern.</dc:description>
  <dc:date>2008</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17966/1/fuchs-2008-massnahmen-bodengesundung.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Fuchs, Jacques G.    (2008) Bodengesundung mit Kompost, Biofumigation und Mikroorganismen.       Paper at:   2. BIO AUSTRIA Gemüsetage 2008 "Wurzel-Werk" , St. Pölten, Österreich, 24.-25. November 2008.     [Completed]</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17966/</dc:relation>
</oai_dc:dc>