<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Bio-Zertifizierung von Verpflegungseinrichtungen in den iPOPY- Ländern - ein Überblick mit Hilfe von Experten-Interviews</dc:title>
  <dc:creator>Lukas, Melanie</dc:creator>
  <dc:creator>Strassner, Carola</dc:creator>
  <dc:subject>Regulation</dc:subject>
  <dc:description>Innerhalb des Forschungsprojektes iPOPY - innovative Public Organic Procurement for Youth - wurde Experten in den vier teilnehmenden Ländern Norwegen, Finnland, Italien und Dänemark zu den individuellen Lösungen und Strategien ihres Landes bzgl. Bio-Zertifizierung von Verpflegungseinrichtungen befragt. Wegen der neuen EU-Regulierung für ökologische Land- und Folgewirtschaft, die am 1. Januar 2009 wirksam wurde, in der Großküchen ausgeschlossen werden (Kommissionsregulierung (EG) No 889/2008 vom 5. September), muss jeder europäische Mitgliedstaat seine eigene Lösung finden. Einige schaffen private Standards, andere Mitgliedstaaten verfassen regionale oder nationale Richtlinien. Aus den Interviews geht hervor, dass Experten von Dänemark und Norwegen mit ihren Systemen eher zufrieden sind, derweil die finnischen und italienischen Befragten mit ihrer gegenwärtigen Situationen mehr oder weniger unzufrieden sind.</dc:description>
  <dc:date>2011</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/17467/3/Lukas_17467.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Lukas, Melanie and Strassner, Carola    (2011) Bio-Zertifizierung von Verpflegungseinrichtungen in den iPOPY- Ländern - ein Überblick mit Hilfe von Experten-Interviews.       Poster at:   11. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, Gießen, 15.-18. März 2011.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/17467/</dc:relation>
</oai_dc:dc>