<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Projekt om økonomisk og miljøvenligt kløvergræs på store økologiske kvægbrug</dc:title>
  <dc:creator>Eriksen, J</dc:creator>
  <dc:subject>Nutrient turnover</dc:subject>
  <dc:subject>Dairy cattle</dc:subject>
  <dc:subject>Air and water emissions</dc:subject>
  <dc:description>Det er i stigende grad store bedrifter med mange køer, som præger billedet i økologisk mælkeproduktion. Konsekvensen er, at afstandene bliver for store til afgræsning af markerne langt fra stalden. Derfor er der meget græs i sædskiftet tæt på stalden og det bliver intensivt afgræsset. Den udvikling har konsekvenser: Langvarige græsmarker er ofte mindre produktive og af dårligere kvalitet, det er sværere at udnytte kvælstof opsamlet i græsmarken og der kan være problemer med etablering af kløvergræs efter omlægning. &#xD;
Et nyt forskningsprojekt, som skal belyse disse problemstillinger, er netop startet ved Det Jordbrugsvidenskabelige Fakultet. I et markforsøg i Foulum undersøges strategier for sammensætning af sædskifter og management i græsmarker. Helt konkret arbejdes der med ind- og udmarkssædskifter. Indmarken er tæt på gården og består hovedsageligt af kløvergræs til afgræsning. Udmarken er længere væk og bruges til majs, lupin, grønkorn og slætgræs.</dc:description>
  <dc:date>2007</dc:date>
  <dc:type>Newspaper or magazine article</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>other</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/11226/1/OrgGrass_landbrugsavisen.doc</dc:identifier>
  <dc:identifier>Eriksen, J    (2007) Projekt om økonomisk og miljøvenligt kløvergræs på store økologiske kvægbrug.   Landbrugsavisen 2. sektion Agro, 2007 (22), p. 24.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/11226/</dc:relation>
</oai_dc:dc>