<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Adoção das práticas de conservação "on farm" e de seleção de variedades pelos produtores de urucum no município de Vitória da Conquista – BA.</dc:title>
  <dc:creator>Silva, Sandro do Nascimento</dc:creator>
  <dc:creator>Amaral, Cláudio Lúcio Fernandes</dc:creator>
  <dc:creator>Rebouças, Tiyoko Nair Hojo</dc:creator>
  <dc:creator>Morais, Otoniel Magalhães</dc:creator>
  <dc:subject>Production systems</dc:subject>
  <dc:subject>Farming Systems</dc:subject>
  <dc:subject>Social aspects</dc:subject>
  <dc:description>Este trabalho tem por objetivo identificar as práticas da conservação on farm, bem como seleção de variedades de urucum pelos agricultores no município de Vitória da Conquista – BA. Foram realizadas visitas prévias com intuito de estabelecer um rapport entre os informantes, sendo entrevistados 14 produtores de urucum, para isto, foram utilizados formulários semi-estruturados que versavam sobre questões de adoção das práticas de conservação, bem como do melhoramento participativo do urucueiro. Foi utilizado a metodologia de “bola de neve” e os dados obtidos foram complementados por outros informantes utilizando o efeito de inclusão progressiva, foi utilizado também o critério da exaustividade que consiste em parar a pesquisa à medida que as respostas foram se repetindo. Constatou-se que a cultura do urucum incrementa a renda dos produtores das localidades visitadas e que ocorre conservação on farm da variedade Peruana Paulista. A variedade Bico de Pato encontra-se em processo de erosão genética pela baixíssima aceitabilidade entre os produtores pesquisados. Ocorre também o fluxo de sementes de urucum entre os produtores.</dc:description>
  <dc:date>2010-01-24</dc:date>
  <dc:type>Journal paper</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/25045/1/Silva_Ado%C3%A7%C3%A3o.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Silva, Sandro do Nascimento; Amaral, Cláudio Lúcio Fernandes; Rebouças, Tiyoko Nair Hojo and Morais, Otoniel Magalhães   (2010) Adoção das práticas de conservação "on farm" e de seleção de variedades pelos produtores de urucum no município de Vitória da Conquista – BA.  [Adoption of conservation practices on farm and selection of varieties by producers of annatto in the city of Vitoria da Conquista – BA.]  Revista Brasileira de Agroecologia, 5 (1), pp. 106-113.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/25045/</dc:relation>
</oai_dc:dc>