<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
  <dc:title>Mesilastarude kauguse mõju biopreparaadi levitamise efektiivsusele hahkhallituse biotõrjes aedmaasikal</dc:title>
  <dc:creator>Muljar, Riin</dc:creator>
  <dc:creator>Karise, Reet</dc:creator>
  <dc:creator>Mänd, Marika</dc:creator>
  <dc:subject>Crop health, quality, protection</dc:subject>
  <dc:description>Hahkhallitus (Botrytis cinerea Pers.) on aedmaasikal (Fragaria × ananassa Duch.) suuri saagikadusid põhjustav seenhaigus, mille tõrjel sünteetiliste taimekaitsevahenditega ilmneb mitmeid negatiivseid kõrvalnähte nagu kiire resistentsuse kujunemine ning pestitsiidijääkide kogunemine viljadesse ja keskkonda,&#xD;
mistõttu on üha enam hakatud eelistama bioloogilisi tõrjemeetodeid. Üheks võimaluseks on viia biopestitsiid maasikaõiteni kasutades meemesilasi (Apis mellifera L.), nimelt lisatakse vastav pulbriline preparaat mesilastaru küljes olevasse dispenserisse, mida läbides jääb preparaat mesilase kehakarvade külge ja viiakse toidukorje käigus aedmaasika õitele. Töö eesmärgiks oli uurida kas meemesilastarude kaugus aedmaasikaistandikust&#xD;
võib mõjutada biopreparaadi levitamise efektiivsust, kuna mesilase korjelennul võib osa preparaadist maha pudeneda juba enne maasikaõiele jõudmist.</dc:description>
  <dc:contributor>Metspalu, Luule</dc:contributor>
  <dc:contributor>Luik, Anne</dc:contributor>
  <dc:date>2012</dc:date>
  <dc:type>Conference paper, poster, etc.</dc:type>
  <dc:type>NonPeerReviewed</dc:type>
  <dc:format>application/pdf</dc:format>
  <dc:identifier>http://orgprints.org/28623/1/Muljar%20etal%202012.pdf</dc:identifier>
  <dc:identifier>Muljar, Riin; Karise, Reet and Mänd, Marika    (2012) Mesilastarude kauguse mõju biopreparaadi levitamise efektiivsusele hahkhallituse biotõrjes aedmaasikal.  [Does distance of honeybee hives influence the vectoring of a biopreparation in the biocontrol of gray mould in strawberry.]  In: Metspalu, Luule and Luik, Anne (Eds.)  Teaduselt mahepõllumajandusele, pp. 67-69.</dc:identifier>
  <dc:relation>http://orgprints.org/28623/</dc:relation>
</oai_dc:dc>